<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>০১</id>
        <title>দারুণ মজার একটা গল্প</title>
        <content>হাসতে হাসতে আদালত থেকে বেরিয়ে আসছিলেন বিচারক। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এক সহকর্মী জিজ্ঞেস করলেন, ‘ঘটনা কী? হাসছেন কেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারক বললেন, ‘হা হা হা! এই মাত্র দারুণ মজার একটা গল্প শুনে এলাম।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : তাই নাকি? বলুন তো গল্পটা, শুনি। %%%newline%%% 
            : মাথা খারাপ? এই গল্প বলার জন্য একটু আগে আমি তাকে ১০ বছরের কারাদণ্ড দিয়েছি। %%%newline%%% </content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>২</id>
        <title>দূরে থাকার চেষ্টা</title>
        <content>উকিল বলছেন আসামিকে, ‘এবারের মতো তোমাকে বেকসুর খালাস পাইয়ে দিলাম। কিন্তু এখন থেকে পাজি লোকজনের কাছ থেকে দূরে থাকার চেষ্টা করবে।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি: অবশ্যই স্যার। আমি অবশ্যই আপনার কাছ থেকে দূরে থাকার চেষ্টা করব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৩</id>
        <title>ঈদের কেনাকাটা</title>
        <content>বিচারক: আপনার অপরাধ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            অভিযুক্ত ব্যক্তি: আমি আমার ঈদের কেনাকাটা একটু আগেভাগে সেরে ফেলতে চেয়েছিলাম। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারক: কতখানি আগে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            অভিযুক্ত ব্যক্তি: দোকান খোলার আগে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৪</id>
        <title>দেশলাই</title>
        <content>তিন অপরাধীকে পাঁচ বছরের জন্য কারাভোগের শাস্তি দেওয়া হয়েছে। বিচারক সদয় হয়ে তাদের একটা সুযোগ করে দিলেন। জেলখানায় সময় কাটানোর জন্য তারা চাইলে সঙ্গে কিছু নিতে পারবে। প্রথম অপরাধী সঙ্গে নিল একটা খাতা আর কলম। দ্বিতীয়জন সঙ্গে নিল একটা রেডিও। আর তৃতীয়জন নিল এক বাক্স সিগারেট। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পাঁচ বছর পর প্রথমজন যখন বেরিয়ে এল, তখন দেখা গেল, জেলখানায় তার সময় ভালোই কেটেছে। জেলের জীবন নিয়ে সে একটা উপন্যাস লিখে ফেলেছে। দ্বিতীয়জনও আছে বেশ ফুরফুরে মেজাজে। জেলখানায় গান শুনে তার চমৎকার সময় কেটেছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তৃতীয়জন বেরিয়ে এল বিধ্বস্ত অবস্থায়। চুল উসকোখুসকো, উন্মাদপ্রায় দশা। বাক্সভর্তি সিগারেট হাতে নিয়ে সে কাতরস্বরে বলল, ‘কারও কাছে একটা দেশলাই হবে?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৫</id>
        <title>জেলখানার খাবার খুবই জঘন্য</title>
        <content>দুই কয়েদি পালিয়েছে জেল থেকে। আবার যখন তাদের আটক করা হলো, কারারক্ষক প্রশ্ন করলেন, ‘তোমরা জেল থেকে পালিয়েছিলে কেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম কয়েদি: কারণ, জেলখানার খাবার খুবই জঘন্য। খাওয়া যায় না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কারারক্ষক: কিন্তু তোমরা জেলের তালা ভাঙলে কী দিয়ে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় কয়েদি: সকালের নাশতার রুটি দিয়ে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৬</id>
        <title>ক্রেডিট কার্ডটা হারানো গেছে</title>
        <content>জেলখানায় নতুন কয়েদি এসেছে। নতুন কয়েদির পরিচয় হলো এক পুরোনো, বৃদ্ধ কয়েদির সঙ্গে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            নতুন কয়েদি: আপনি কয় বছর ধরে আছেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পুরোনো কয়েদি: ১০ বছর। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            নতুন কয়েদি: আহা! নিশ্চয়ই খুব কষ্ট হয় আপনার। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পুরোনো কয়েদি: বললে বিশ্বাস করবে না, আমি একদিন বিল গেটসের মতো জীবন যাপন করেছি। বিলাসবহুল হোটেলে থেকেছি, দামি খাবার খেয়েছি, বউকে দামি গয়না কিনে দিয়েছি… %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            নতুন কয়েদি: তারপর? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পুরোনো কয়েদি: তারপর একদিন, বিল গেটস থানায় অভিযোগ করলেন, তাঁর ক্রেডিট কার্ডটা হারানো গেছে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৭</id>
        <title>আমরা চারজন ছিলাম</title>
        <content>বিচারের কাঠগড়ায় দাঁড়িয়ে বলল এক কয়েদি, ‘হুজুর, আমাকে ব্যাংক ডাকাতির মামলায় ফাঁসিয়ে দেওয়া হয়েছে। অথচ আমি একেবারেই নিরপরাধ। আমাকে আপনি বাঁচান।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষী ব্যাংক কর্মকর্তা চিৎকার করে বললেন, ‘না হুজুর! পাঁচ ব্যাংক ডাকাতের মধ্যে এই লোকও ছিল। আমি নিশ্চিত।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কয়েদি: অসম্ভব! এই লোকটা মিথ্যা বলছে হুজুর। আমরা চারজন ছিলাম!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৮</id>
        <title>ফ্যামিলি চোর</title>
        <content>কোর্টে জজ সাহেব চোরকে জিজ্ঞেস করলেন, ‘তুমি একই বাড়িতে এই নিয়ে কুড়িবার চুরি করতে গেলে। এর কারণ কী?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চোর হাসতে হাসতে জবাব দিল, ‘স্যার, আমি ওই বাড়ির ফ্যামিলি চোর।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৯</id>
        <title>নকল টাকা</title>
        <content>বিচারক আসামিকে: %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —নকল টাকা বানিয়েছিলেন কেন? %%%newline%%% 
            —আসল টাকা বানাতে শিখিনি বলে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১০</id>
        <title>অভিযুক্ত ব্যক্তি</title>
        <content>মুরগি চুরির মামলা চলছে। আসামির কাঠগড়ায় দাঁড়ানো মানুষটাকে বিচারক প্রশ্ন করলেন, ‘তুমিই কি অভিযুক্ত ব্যক্তি?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোকটা জবাব দিল, ‘জি না, স্যার, আমি হচ্ছি সেই লোক, যে মুরগিগুলো চুরি করেছে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১১</id>
        <title>ঘুমিয়ে ঘুমিয়ে গাড়ি চালাচ্ছিলাম</title>
        <content>সড়ক দুর্ঘটনা ঘটানোর অভিযোগে সঞ্জুকে আদালতে হাজির করা হয়েছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারক: কীভাবে ঘটালেন দুর্ঘটনাটা? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সঞ্জু: কোন দুর্ঘটনা? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারক: কেন, যে দুর্ঘটনাটির জন্য আপনি আদালতে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সঞ্জু: ওই সময় আমি জেগে থাকলে না হয় বলতে পারতাম। কিন্তু হুজুর, আমি তো ওই দুর্ঘটনার সময় ঘুমিয়ে ঘুমিয়ে গাড়ি চালাচ্ছিলাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১২</id>
        <title>স্বর্ণযুগের দিকে</title>
        <content>৭৬ বছরের এক বুড়ো লিডসকে আদালতে বিচারকের সামনে ৫০০ বারের মতো হাজির করা হয় মদ খেয়ে মারামারি করার জন্য। প্রতিবারই বিচারক তাঁকে খালাস দিয়ে দেন। কিন্তু কিছু দিন পর আবারও তাঁকে আদালতে হাজির করা হয় এবং এই হাজিরার নম্বর ছিল ৫০১তম।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আত্মপক্ষ সমর্থন করে তিনি বলেন, ৫০০তম হাজিরা উৎযাপন করছিলেন তিনি। তাঁকে ৫০ পেনি ফাইন করা হয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১৩</id>
        <title>বউকে মারাই সহজ</title>
        <content>বিচারক : আপনি বলেছেন- আপনার বন্ধুর সঙ্গে অবৈধ প্রণয় চলছিল বলে বউকে খুন করেছেন। কিন্তু আপনি আপনার বন্ধুকে খুন না করে বউকে খুন করলেন কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : হুজুর আমার অনেক বন্ধু। সপ্তায় একজন করে বন্ধুকে মারার চেয়ে বউকে মারাই সহজ মনে হল তাই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১৪</id>
        <title>আপনিই বলে দিন</title>
        <content>বিচারক : তোমার বয়স কত? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : সাত বছর %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারক : এটুকু বয়সেই পকেটমার শুরু করেছ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : তা হলে আপনিই বলে দিন কত বছর বয়স থেকে শুরু করব?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১৫</id>
        <title>পুলিশ বিশ্বাস করল না</title>
        <content>ম্যাজিস্ট্রেট : গতবারেও তোমাকে বলেছিলাম আমি চাই না তুমি পুনরায় এখানে আস। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পকেটমার : স্যার, ঠিক এই কথাই আমিও পুলিশকে বলেছিলাম, বিশ্বাস করল না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১৬</id>
        <title>বিশ্রী কাশি</title>
        <content>জেলসুপার : এবারে তুমি কেন এলে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কয়েদি : একটা বিশ্রী কাশির জন্য। লোকটা জেগে উঠেছিল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১৭</id>
        <title>মরবার দিনক্ষণ</title>
        <content>: আমার চাচা তাঁর মরবার দিনক্ষণ ঠিক এক মাস আগে জানতে পেরেছিলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : জ্যোতিষশাস্ত্রে তাঁর বুঝি খুব দখল ছিল? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : না %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : সূক্ষ্ণ-বোধশক্তিতে অনেক সময় এমন হওয়া বিচিত্র নয়। তাঁর মনই তাঁকে আগে থেকেই নিশ্চত এ কথা জানিয়ে দিয়েছিল? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : না মন নয়, জানিয়ে দিয়েছিল বিচারক।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১৮</id>
        <title>মরতে ইচ্ছে হবে</title>
        <content>জেলার : তোমার শেষ ইচ্ছে কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : আমার স্ত্রীর হাতের রান্না খেতে চাই। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জেলার : তাতে মৃত্যুর আগে তৃপ্তি পাবে তুমি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : না, তৃপ্তি পাব না। তবে ওর হাতের রান্না খেলেই মরতে ইচ্ছে হবে আমার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১৯</id>
        <title>বিজ্ঞাপন</title>
        <content>জেলারকে ঘুষ দিয়ে এক ভদ্রলোক এক ফাঁসির আসামির সঙ্গে সাক্ষাৎ করলেন। ভদ্রলোক এবং আসামির মধ্যে অনেকক্ষণ ধরে নিচুস্বরে আলাপ হল। শেষে আসামিটি বলল, মনে রাখবেন, আমার ছেলেকে এ জন্য এক লাখ টাকা দিতে হবে। ভদ্রলোক টাকা দেওয়ার প্রতিশ্রুতি দিয়ে চলে গেলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ফাঁসির দিন লোকে লোকারণ্য। ফাঁসিতে ঝোলাবার পূর্বে আসামিকে তার কোনো বক্তব্য থাকলে বলতে বলা হয়। আসামি বিপুল জনতার দিকে তাকিয়ে বলল, পৃথিবী ছেড়ে যাবার আগে আমি একটি কথাই বলতে চাই, জীবন বড় অনিশ্চিত। কিন্তু একটি বিষয়ে আপনারা নিশ্চিত থাকতে পারেন- তা হল এই কোলন কোম্পানির সাবান পৃথিবীর সেরা সাবান।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>২০</id>
        <title>আমি দায়ী নই</title>
        <content>বিচারক : তুমি পকেট মারতে গিয়ে ধরা পড়েছে। তোমার দোষ স্বীকারে আপত্তি আছে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : আমি নিরপরাধ হুজুর। ধরা পড়ার জন্য আমি দায়ী নই। লোকটার পকেট এত ছোট ছিল যে, হাতটা টুকিয়ে আর বের করতে পারি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>২১</id>
        <title>কেন গাড়ি চুরি করি</title>
        <content>বিচারক: তুমি কেন গাড়িটি চুরি করেছিলে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি: আমি দেখেছিলাম গাড়িটি একটি কবরখানার বাইরে দাঁড় করানো। তাই ভেবেছিলাম গাড়ির মালিকের আর এটা হয়তো দরকার নেই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>২২</id>
        <title>কোর্ট থেকে বের করে দেওয়া হবে</title>
        <content>জজ: একদম চুপ! এরপর কেউ টুঁ শব্দটি করলে কোর্ট থেকে বের করে দেওয়া হবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সঙ্গে সঙ্গে আসামি বিকট সুরে চেঁচাতে লাগল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>২৩</id>
        <title>অপমানজনক</title>
        <content>জাজ : তুমি বলছ তুমি ক্ষুধার্ত ছিলে বলে হোটেল থেকে ক্যাশ ডাকাতি করেছ। কিন্তু হোটেলের খাবার ডাকাতি করাটাই স্বাভাবিক ছিল না? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ডাকাত : খেয়ে পয়সা না দেওয়াটা আমার জন্য অপমানজনক …. মহামান্য আদালত।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>২৪</id>
        <title>দাঁড়িয়ে মরতে চাই</title>
        <content>ইলেকট্রিক চেয়ারে মৃত্যুদন্ড দেওয়া হয়েছে এমন একজন আসামিকে জিজ্ঞেস করা হল %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : মৃত্যুর আগে তোমার শেষ ইচ্ছা কী? %%%newline%%% 
            : পূরণ করা হবে? %%%newline%%% 
            : অবশ্যই। %%%newline%%% 
            : তাহলে দাঁড়িয়ে মরতে চাই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>২৫</id>
        <title>দোষী না নির্দোষ</title>
        <content>বিচারক : আপনি কি দোষী না নির্দোষ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : রায় দেবার জন্য বেতন কি আপনি পান না আমি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>২৬</id>
        <title>টাকাটাই দিন</title>
        <content>বিচারক : এক বছরের জেল না ১০ হাজার টাকা জরিমানা, কোনটা চাও তুমি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : টাকাটাই দিন জনাব… ওটাই আমার বেশি প্রয়োজন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>২৭</id>
        <title>স্যুট চুরি</title>
        <content>বিচারক : তুমি দোকান থেকে নতুন স্যুট চুরি করলে কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : ছেঁড়া জামাকাপড় পরে আপনার সামনে আসতে লজ্জা করবে তাই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>২৮</id>
        <title>তালা সার্ভিসিং</title>
        <content>জাজ : তোমার পেশা কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : তালা এক্সপার্ট। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জাজ : রাত দুটায় সোনার দোকানে কী করছিলে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : ওদের ভল্টের তালাটা সার্ভিসিং করছিলাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>২৯</id>
        <title>কিছুক্ষণের জন্য ছাড়তে হবে</title>
        <content>ম্যাজিস্ট্রেট : বিশ টাকা পকেট মারার জন্য তোমাকে একশ টাকা জরিমানা করা হল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পকেটমার : আমার কাছে মাত্র বিশ টাকা আছে, স্যার। বাকি টাকা এক্ষুনি এনে দিতে পারি, কিন্তু কিছুক্ষণের জন্য ছাড়তে হবে, স্যার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৩০</id>
        <title>এতিমের অপরাধ</title>
        <content>বিচারক : নিজ হাতে তুমি তোমার বাবা-মাকে গুলি করে মেরেছ। এ‌টা স্বীকার করার পর তোমার আর কী বলার আছে ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামী : এখন আমি এতিম। এতিমের অপরাধ মাফ করে দিন, হুজুর।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৩১</id>
        <title>অনুতাপ</title>
        <content>স্বামী হত্যার অভিযোগে স্ত্রীর বিচার হচ্ছে। স্ত্রীর নিষ্ঠুরতার বর্ণনা শুনে আদালত জুড়ে পিনপতন নিস্তব্ধতা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারক স্ত্রীর কাছে জানতে চাইলেন, আর্সেনিক মিশানো স্যুপ স্বামীকে যখন খেতে দিলেন তখন আপনার মনে কি কোনো অনুতাপ হয় নি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : হ্যাঁ, হয়েছিল। %%%newline%%% 
            : কখন? %%%newline%%% 
            : যখন তিনি আরো স্যুপ খেতে চাইলেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৩২</id>
        <title>আঘাতের চিহ্ন</title>
        <content>: আপনি তা হলে বলতে চাচ্ছেন যে আপনার ভাই আপনার মাথায় বেলচার বাড়ি মেরেছে ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : জি, দারোগা সাব। আপনি অরে গেরেপ্তার করেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : কিন্তু আপনার মাথায় তো কোনো আঘাতের চিহ্ন দেখতে পাচ্ছি না । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : যে বেলচাটা দিয়া ও আমার মাথায় মারছে সেইটার অবস্থা একবার দেইখা আসেন না ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৩৩</id>
        <title>আসামি ধরা পড়েছে</title>
        <content>এক জেলখানা থেকে একজন বিপজ্জনক আসামি পালিয়ে গেছে। সঙ্গে সঙ্গে রাজ্যের সব থানায় বিভিন্ন অ্যাঙ্গেল থেকে তোলা আসামির চারটি ছবিসহ সতর্কবার্তা পাঠানো হয়।  %%%newline%%%  %%%newline%%% দিন তিনেকের মধ্যেই এক সীমান্তবর্তী থানা থেকে সংবাদ এল ছবির তিন জন আসামিই ধরা পড়েছে। একজনকে এখনো খুঁজে পাওয়া যায় নি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৩৪</id>
        <title>দুই মিনিট শুনেই ধৈর্য হারিয়ে ফেললেন</title>
        <content>এক প্রবীণ শান্ত মেজাজের ভদ্রলোক হঠাত্ খেপে গিয়ে বাসে এক ভদ্রমহিলার মাথায় গাট্টা মারলেন। এ নিয়ে আদালতে মামলা উঠেছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারক বললেন, ‘আপনাকে দেখেশুনে তো মনে হয়না আপনি এমন বাজে কাজ করতে পারেন। কিন্তু বাসের সবাই সাক্ষী। এ কাজ আপনি করতে গেলেন কেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            অভিযুক্ত ভদ্রলোকটি বললেন, ‘হুজুর, শুনুন তবে কেন এমন স্বভাববিরোধী কাজটা করেছি। ভদ্রমহিলার সামনেই দাঁড়িয়ে ছিলাম আমি। বাসটা যাচ্ছিল মতিঝিল থেকে মিরপুর। সিটে বসেই তিনি হাতের বড় ব্যাগটা খুললেন, তা থেকে একটা ছোট ব্যাগ বের করলেন। তারপর বড় ব্যাগটা বন্ধ করে ছোট ব্যাগটা খুললেন উনি। তা থেকে একটা ১০ টাকার নোট বের করে ছোট ব্যাগটি বন্ধ করলেন। তারপর বড় ব্যাগটি খুলে ছোট ব্যাগটি তার ভেতর পুরে বড় ব্যাগটি বন্ধ করলেন। কন্ডাক্টর ইতিমধ্যে দূরে সরে যাওয়ায় ভদ্রমহিলা আবার বড় ব্যাগটি খুললেন, ছোট ব্যাগটি বের করলেন। বড় ব্যাগটি বন্ধ করলেন, ছোট ব্যাগটি খুলে টাকাটা ছোট ব্যাগে পুরলেন। তারপর ছোট ব্যাগটি বন্ধ করলেন, বড় ব্যাগটি খুললেন—!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারক অধৈর্য হয়ে বললেন, ‘কী একশবার ছোটব্যাগ-বড়ব্যাগ, বড়ব্যাগ-ছোটব্যাগ করছেন! ইয়ার্কি পেয়েছেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            অভিযুক্ত লোকটি বলল, ‘হুজুর, আপনি দুই মিনিট শুনেই ধৈর্য হারিয়ে ফেললেন? ঝাড়া আধঘণ্টা ধরে দুই শত একত্রিশ বার চোখের সামনে এই জিনিস দেখার পর আমি গাট্টাটা মেরেছি।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারক রায় দিলেন, ‘কেস ডিসমিসড।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৩৫</id>
        <title>পালাব কোথায়</title>
        <content>পুলিশের প্রিজন ভ্যানে করে ৭/৮ জন খুনের আসামি নিয়ে যাওয়া হচ্ছে। পাহাড়ের পাশ দিয়ে বন্ধুর পথ ধরে ছুটে চলেছে গাড়ি … হঠাৎ করে রাস্তায় বেরিকেড দিয়ে আক্রমণ করল এক দল সন্ত্রাসী। গার্ডকে হত্যা করে দরজা ভেঙে খুনিদের মুক্ত করে দিল। কিন্তু একজন খুনি পালাল না। প্রিজন ভ্যানে বসে রইল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পরে পুলিশের রেসকিউ টিম এসে তাকে প্রশ্ন করল “কী ব্যাপার সবাই পালাল তুমি রয়ে গেলে যে?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            “মাথা খারাপ ! এই বনজঙ্গলে গাড়িঘোড়া পাব কোথায় যে পালাব?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৩৬</id>
        <title>শুধু ভালো দাঁতগুলোই ফেলেছে</title>
        <content>জজ : তা হলে বলতে চাচ্ছ যে আসামি ঘুসি মেরে তোমার কতগুলো দাঁত ফেলে দিয়েছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : শুধু তাই নয় স্যার, বেছে বেছে ও আমার শুধু ভালো দাঁতগুলোই ফেলেছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            যে তিনটা দাঁত খারাপ ছিল তাতে আঙুলের ছোঁয়াটি পর্যন্ত লাগায় নি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৩৭</id>
        <title>সাক্ষীসাবুদের পরই না বুঝতে পারলাম</title>
        <content>প্রায় আঠার বছর কেইস চলার পর আসামি তার অপরাধ স্বীকার করল। বিচারক তার কাছে জানতে চাইল সে যদি দোষ স্বীকারই করবে তবে অযথা এতদিন সময় নিল কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি জবাব দিল : ‘আমি নিজেই কি নিশ্চিত ছিলাম নাকি? সব সাক্ষীসাবুদের পরই না বুঝতে পারলাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৩৮</id>
        <title>বর্ডার পেরিয়ে গেছি</title>
        <content>সার্জেন্ট হাত দেখিয়ে একটি গাড়ি থামাল; তারপর ভিতরে উকি দিল %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : গাড়ি থামানোর জন্য দুঃখিত, রাউন্ড চেক আপ চলছে … একজন দাগি আসামি পালিয়েছে কি না। %%%newline%%% 
            এমন সময় গাড়ির পেছনের ডালা থেকে টোকার আওয়াজ শোনা গেল, তারপর একটা মৃদু কন্ঠ- %%%newline%%% 
            : আমরা কি বর্ডার পেরিয়ে গেছি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৩৯</id>
        <title>লুকাতে গেলে কেন</title>
        <content>বিচারক : রাত বারটার সময় খিড়কি দরজা দিয়ে তুমি এই মহিলার বাড়িতে ঢুকেছিলে কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : ভেবেছিলাম, ওটা আমার নিজের বাড়ি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারক : বেশ, যদি তাই হয়, তা হলে এই মহিলাকে দেখে জানালা টপকে চৌবাচ্চার আড়ালে লুকাতে গেলে কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : ভেবেছিলাম, ইনি আমার স্ত্রী।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৪০</id>
        <title>গালাগাল</title>
        <content>বিচারক : এই নিয়ে তোমাকে ছয় বার আমার কোর্টে আসতে হল। লজ্জায় তোমার মরে যাওয়া উচিত। কতখানি জানোয়ার হলে মানুষ এত শাস্তি পাওয়ার পরও আবার মদ খায়! গলায় দড়ি দিয়ে তোমার আত্মহত্যা করা উচিত। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : স্যার, কথাটা সত্যি। তবে আমিও তো আপনাকে এই আদালতে ছয় বার দেখেছি, কিন্তু সেজন্য আমি তো আপনাকে কোনোদিন এভাবে গালাগাল করি নি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৪১</id>
        <title>এবার ঘড়িটা ব্যবহার করতে পারব তো</title>
        <content>ঘড়ি চুরির কোনো জোরালো প্রমাণ না থাকায় বিচারক আসামিকে বেকসুর খালাস দিলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ছাড়া পেয়েই আসামি বিচারকের কাছে জানতে চাইল, হুজুর, এবার ঘড়িটা ব্যবহার করতে পারব তো?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৪২</id>
        <title>শুধু ব্যাটাছেলের কাপড়</title>
        <content>বিচারক : চুরি করার সময় একবারও তোমার স্ত্রী আর মেয়ের কথা মনে হয় নি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চোর : হয়েছে, হুজুর। কিন্তু দোকানটায় শুধু ব্যাটাছেলের কাপড়ই ছিল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৪৩</id>
        <title>অর্ডার অর্ডার</title>
        <content>জাজ : অর্ডার অর্ডার। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি : ভুনা খিচুড়ি আর রেজালা …</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৪৪</id>
        <title>বাগানে বোমা</title>
        <content>লোকঃ অফিসার, আমার বাগানে একটা বোমা পড়ে আছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পুলিশ অফিসারঃ কোনো সমস্যা নেই। তিন দিনের মধ্যে কোনো দাবিদার না পাওয়া গেলে ওটা আপনি রেখে দিতে পারেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৪৫</id>
        <title>অভিযোগ প্রমাণ করা যায়নি</title>
        <content>বিচারক কাঠগড়ার দিকে তাকিয়ে: আপনি মুক্ত। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি: মানে কী? %%%newline%%% 
            বিচারক: মানে হচ্ছে, আপনার বিরুদ্ধে যে অভিযোগ আনা হয়েছিল, তা প্রমাণ করা যায়নি। %%%newline%%% 
            আসামি: তার মানে লুটের টাকা আমি নিজের কাছেই রাখতে পারব?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৪৬</id>
        <title>আমাকে বের করে দিন</title>
        <content>বিচারপতিঃ আমি এবার এই মামলার রায় জানাব। আমি কথা বলার সময় কেউ কথা বলবেন না। বলতে চাইলে আদালতকক্ষ থেকে বের হয়ে যান। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামিঃ স্যার, আমি কথা বলতে চাই, আমাকে বের করে দিন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৪৭</id>
        <title>চারিত্রিক সার্টিফিকেট</title>
        <content>: কমিশনার সাহেব বাসায় আছেন ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : কেন ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আমার একটা চারিত্রিক সার্টিফিকেট দরকার | %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : তিন মাস পরে আসেন, উনি নারীঘটিত কেসে ছয় মাসের জেলে আছেন |</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৪৮</id>
        <title>দোষী না নির্দোষ</title>
        <content>বিচারক: আপনি দোষী না নির্দোষ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি: আপনি রায় দেয়ার আগে কেমনে বলি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৪৯</id>
        <title>তালাটা খুলতে পাছিলাম না</title>
        <content>বিচারকঃ কী হে ? তুমি ওই বাড়ির তালা ভাঙ্গতে গেলে কেন ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চোরঃ কি করব স্যার আমার কাছে যে চাবি গুলো ছিল তার একটা দিয়েও তালাটা খুলতে পাছিলাম না যে, তাই…….</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৫০</id>
        <title>গাড়ি চুরি</title>
        <content>বিচারকঃ গাড়িটা কিভাবে চুরি করলে বল ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            অভিযুক্তঃ আমি চুরি করিনি হুজুর! গাড়িটা কবরস্থানের সামনে দাঁড়িয়েছিল কি না, তাই ভাবলাম মালিক বোধহয় মারা গেছে, তার আর গাড়ির দরকার নেই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৫১</id>
        <title>আমার কোন দোষ নেই</title>
        <content>বিচারকঃ একমাত্র আজে বাজে নেশার কারণেই আজ তোমার এই দশা ! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            অভিযুক্তঃ ধন্যবাদ হুজুর। একমাত্র আপনিই আমার কোন দোষ দিলেন না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৫২</id>
        <title>তিরিশ দিন</title>
        <content>জজঃ কী ব্যাপার, বারবার কোর্টে আসতে তোমার লজ্জা করে না? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামিঃ আমি তো হুজুর বছরে এক-দুইবার আসি। আপনি তো মাশআল্লাহ মাসের তিরিশ দিনই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৫৩</id>
        <title>তালা এক্সপার্ট</title>
        <content>বিচারকঃ আপনার পেশা কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামিঃ জি, আমি তালা এক্সপার্ট। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারকঃ তালা এক্সপার্ট! আপনার কাজ তো দিনে থাকার কথা। কিন্তু রাত দুটোয় আপনি সোনার দোকানে কী করছিলেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামিঃ ওদের গেটের তালাটা ঠিক আছে কিনা পরখ করে দেখছিলাম!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৫৪</id>
        <title>থামব, না গতি কমাব?</title>
        <content>একবার এক গাড়িচালক বেশ দ্রুতগতিতে গাড়ি চালিয়ে যাচ্ছে। বেপরোয়া সে। তিনটি ট্রাফিক লাল বাতি অমান্য করে সে। মোটরবাইকে টহলরত একজন পুলিশ তাকে কাজটি করতে দেখে অনুসরণ করে। এক জায়গায় এসে গাড়িটি পুলিশী নির্দেশে থামতে বাধ্য হয়। পুলিশ তাকে জরিমানা করবে এমন সময় চালক বলল, “আপনি আমাকে এর জন্য জরিমানা করতে পারেন না। আমি থামিনি ঠিকই, কিন্তু গাড়ির গতি কমিয়েছিলাম। দুটোতো প্রায় একই, তাই না?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            -“সংকেত ছিল, থামুন।” %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            -“কিন্তু রাস্তা ফাঁকা ছিল আর তেমন কিছুই তো হয় নাই।” পুলিশ ব্যাটনটা বের করে চালককে পেটাতে শুরু করল। চালক চিৎকার করে বলল, “কি করছেন?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            -”থামব, না গতি কমাব?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৫৫</id>
        <title>জীবনেও বিয়ে করব না</title>
        <content>জজ সাহেবঃ যখন এই স্বামী-স্ত্রীর মধ্যে ঝগড়া হচ্ছিল তখন কি তুমি সেখানে উপস্থিত ছিলে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ জী হ্যাঁ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জজ সাহেবঃ তোমার এই ঝগড়া থেকে কি ধারনা হলো? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ হুজুর আমি জীবনেও বিয়ে করব না ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৫৬</id>
        <title>কৃতজ্ঞতা জানাতে হব</title>
        <content>উকিল সাহেব হস্তদন্ত হয়ে বাড়ি ফিরলেন অনেক আগেই । উকিল গিন্নী অবাক হয়ে বললেন কোন দিকে চাঁদ উঠল আজ । এত সকাল সকাল সাহেব যে বাড়ী চলে এলেন । সে কথা পরে বলছি, উকিল সাহেব বললেন, আগে তোমার যাবতীয় কাপড় চোপড় আর গহনাগুলো শিগরীর তোমার বাপের বাড়ীতে রেখে আসোগে । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আরো অবাক হয়ে গিন্নি বললেন, ওমা সে কি কেন ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আজ এক অতি কুখ্যাত চোরকে বেকুসুর খালাস দিয়ে এসেছি। সে নাকি সন্ধার পর কৃতজ্ঞতা জানাতে হবে ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৫৭</id>
        <title>আমি তো বেচে আছি</title>
        <content>উকিলঃ সেকি ম্যাডাম ? আপনার স্বামী তো পাঁচ বছর আগে মারা গেছেন । তাহলে চার বছরের আর একটি দু’বছরের বাচ্চা এলো কোথা থেকে ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রমহিলা রাগের স্বরেঃ তা আমি তো বেঁচে আছি না কি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৫৮</id>
        <title>ফ্যাশন অপরাধী</title>
        <content>এক কয়েদি তার কয়েদখানার পোশাকটা এতটাই পছন্দ করত যে ছাড়া পাওয়ার পরও এটা সে সঙ্গে রেখে দেয়। আর এই পোশাকই নিশ্চিত করল তার আবার জেলে যাওয়া। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ওই কয়েদি তার প্রিয় পোশাকটি গায়ে চাপিয়েই শহরে ঘুরে বেড়াতে লাগল। শহরের সতর্ক বাসিন্দারা পুলিশে খবর দিল। পুলিশের কাছে সে স্বীকার করল, জেল থেকে বের হয়ে আসার সময় লুকিয়ে এই পোশাকটা সঙ্গে নিয়ে এসেছে সে। অতএব রাষ্ট্রীয় সম্পত্তি চুরি করার অভিযোগে আবার কয়েদখানায় বন্দী হলো লোকটা।</content>
    </jokes>
    
    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৫৯</id>
        <title>দূরে থাকার চেষ্টা</title>
        <content>উকিল বলছেন আসামিকে, ‘এবারের মতো তোমাকে বেকসুর খালাস পাইয়ে দিলাম। কিন্তু এখন থেকে পাজি লোকজনের কাছ থেকে দূরে থাকার চেষ্টা করবে।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি: অবশ্যই স্যার। আমি অবশ্যই আপনার কাছ থেকে দূরে থাকার চেষ্টা করব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৬০</id>
        <title>ভুলে যাওয়ার উদাহরণ</title>
        <content>উকিল: আপনি বলতে চাইছেন, আপনার ভুলে যাওয়া রোগ আছে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিবাদী: জি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: এমন কিছুর উদাহরণ দিতে পারেন, যা আপনি ভুলে গেছেন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৬১</id>
        <title>জন্মদিন কবে</title>
        <content>উকিল: আপনার জন্মদিন কবে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিবাদী: ১৫ জুলাই। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: কোন বছর? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিবাদী: প্রতিবছর!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৬২</id>
        <title>ছবিটা তোলার সময় উপস্থিত</title>
        <content>উকিল: দেখুন তো, এই ছবিটা কি আপনার? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বাদী: জি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: ছবিটা তোলার সময় কি আপনি সেখানে উপস্থিত ছিলেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৬৩</id>
        <title>চোরের মা’র ৫০০ সাক্ষী</title>
        <content>উকিল বলছেন চোরকে, ‘তুমি বলছ তুমি নিরপরাধ, অথচ পাঁচজন সাক্ষী বলছে তারা তোমাকে দোকান থেকে ঘড়িটা চুরি করতে দেখেছে।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চোর: হুজুর, আমি এমন ৫০০ জনকে হাজির করতে পারব, যারা আমাকে চুরি করতে দেখেনি!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৬৪</id>
        <title>মধুচন্দ্রিমায় একা</title>
        <content>উকিল: আপনি মধুচন্দ্রিমায় কোথায় গিয়েছিলেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিবাদী: কক্সবাজার। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: একাই?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৬৫</id>
        <title>কী কী ভুলে গেছেন</title>
        <content>উকিল: আপনি বলতে চাইছেন, আপনার কিছুই মনে নেই? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষী: জি না, কিছুই মনে নেই। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: কী কী ভুলে গেছেন, সেটা কি মনে আছে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৬৬</id>
        <title>মেয়ে কজন</title>
        <content>উকিল: আপনার তিন সন্তান, তাই তো? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি: হ্যাঁ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: ছেলে কজন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি: একজনও নয়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: মেয়ে কজন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৬৭</id>
        <title>ডিভোর্স করার গ্রাউন্ড</title>
        <content>ভদ্রলোক : আমি আপনার কাছে জানতে এসেছি আমার ডিভোর্স করার গ্রাউন্ড আছে কি না? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল : আপনি কি বিবাহিত? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রলোক : অবশ্যই। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল : তা হলে গ্রাউন্ড আছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৬৮</id>
        <title>কখন ঘড়িটি দিলেন</title>
        <content>উকিল: আচ্ছা, আপনি ওই লোকের ঘড়ি চুরি করলেন কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মক্কেল: না! আমি তো চুরি করিনি। তিনি নিজেই আমাকে ঘড়িটি দিয়েছেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: কী বলছেন! তিনি কখন আপনাকে ঘড়িটি দিলেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৬৯</id>
        <title>টাকা দিয়ে জলদি কেটে পড়ুন</title>
        <content>নতুন এক মক্কেল বিখ্যাত এক উকিলের সঙ্গে দেখা করতে এসেছেন— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মক্কেল: আচ্ছা, আপনার ফি কত? %%%newline%%% 
            উকিল: আমি প্রতি তিনটি প্রশ্নের উত্তরে ১৫ হাজার টাকা নিই। %%%newline%%% 
            মক্কেল: কেন, আপনি এত বেশি টাকা নেন কেন? %%%newline%%% 
            উকিল: এটাই তো আমার ন্যায্য পারিশ্রমিক। হাতে সময় কম। এবার আপনার তিন নম্বর প্রশ্নটি বলে ১৫ হাজার টাকা দিয়ে জলদি কেটে পড়ুন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৭০</id>
        <title>অপারেশন থিয়েটার</title>
        <content>এক মক্কেল দৌড়ে হাঁপাতে হাঁপাতে এসে উকিলের কক্ষে ঢুকে তাঁর সঙ্গে কথা বলছেন— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মক্কেল: উকিল সাহেব, আমি একটু আগে সিনেমা দেখতে গিয়েছিলাম। কিন্তু সেখানে তো সিনেমা দেখানোর বদলে জ্যান্ত মানুষ কাটা দেখাচ্ছে। %%%newline%%% 
            উকিল: তা আপনি সিনেমা দেখার জন্য কোন সিনেমা হলে গিয়েছিলেন, শুনি? %%%newline%%% 
            মক্কেল: কেন? সব থিয়েটারেই তো সিনেমা চলে। আমি যে থিয়েটারে গিয়েছিলাম, তার সামনে লেখা ছিল ‘অপারেশন থিয়েটার’।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৭১</id>
        <title>দায়িত্ব শেষ</title>
        <content>মৃত্যু-শয্যায় শায়িত এক লোক উকিলকে দিয়ে উইল লেখাচ্ছিলেন। ‘নিম্নলিখিত লোকগুলো আমার শব বহন করবে;’ বলে বেশ কয়েকজনের নাম লেখালেন। উকিল দেখলেন, যাদের নাম লেখানো হয়েছে তাদের কারো সঙ্গেই তার ভালো সর্ম্পক নেই। তা হলে কেন এদেরকে দিয়েই শব বহন করাতে চান তিনি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কৌতুহল দমন করতে না পেরে প্রশ্নটা করেই ফেললেন উকিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোকটি বলল, এরা আমার কাছে টাকা পায়। এরা যখন আমাকে জীবনের বহু সময় বহন করেছে, তখন আমার শব বহন করে তাদের দায়িত্বটা শেষ করুক।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৭২</id>
        <title>প্রমাণ</title>
        <content>: তা হলে তুমি বলছ ওই লোকটা তোমার ঘর থেকে চুরি করেছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : জি হুজুর। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : ওর কাছে পাওয়া সব জিনিসপত্র টেবিলে আছে এর মধ্যে কোন জিনিসটা তোমার বলতে পার? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : নিশ্চিত হুজুর। ওই কোণে ই লেখা রুমালটা আমার। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : এটা কোনো প্রমাণ হতে পারে না। আমার পকেটেও একটা ই লেখা রুমাল আছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : এখন মনে পড়েছে হুজুর। আসলে ই লেখা দুটো রুমাল আমার হারিয়েছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৭৩</id>
        <title>রিভলবারের সামনে মেয়ে-মানুষ</title>
        <content>উকিল : তা হলে ঐ ভদ্রলোক যখন রিভলবার হাতে আপনার দিকে এগিয়ে আসছিলেন তখন আপনার হাতে কিছুই ছিল না? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মক্কেল : ছিল, ঐ ভদ্রলোকের স্ত্রীই ছিল আমার হাতে কিন্তু রিভলবারের সামনে মেয়ে-মানুষ আর কী কাজে আসবে বলুন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৭৪</id>
        <title>স্বামীকে গুরুতর আহত অবস্থায় উদ্ধার</title>
        <content>উকিল প্রশ্ন করছেন এক ভদ্রমহিলাকে, ‘যেদিন আপনার স্বামীকে গুরুতর আহত অবস্থায় উদ্ধার করা হলো, সেদিন সকালে ঘুম ভেঙে তিনি প্রথম কী বলেছিলেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রমহিলা: বলেছিলেন, ‘শুভ সকাল, ফারাহ।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: উত্তরে আপনি কী বললেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রমহিলা: বললাম, আমার নাম ফারাহ নয়, আমার নাম তন্বী!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৭৫</id>
        <title>এক ডজন উকিল</title>
        <content>একজন শিক্ষক গেছেন নাপিতের দোকানে চুল কাটাতে। চুল কাটা শেষে নাপিত বললেন, ‘আপনি একটি মহৎ পেশায় নিয়োজিত। আপনার কাছ থেকে আমি টাকা নেব না স্যার।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            শিক্ষক খুব খুশি হলেন। পরদিন সকালে নাপিত দোকানে এসে দেখেন, দোকানের সামনে শিক্ষক এক ডজন বই রেখে গেছেন।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            সেদিন চুল কাটাতে এল এক পুলিশ। চুল কাটা শেষে নাপিত বললেন, ‘আপনি জনগণের সেবক। আপনার কাছ থেকে কী করে টাকা নিই?’  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            পুলিশ খুশি হয়ে পরদিন নাপিতের দোকানের সামনে এক ডজন কমলা রেখে গেলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 


            পরদিন নাপিতের দোকানে এলেন এক উকিল। নাপিত উকিলের কাছেও টাকা রাখলেন না। বললেন, ‘আপনি ন্যায়ের জন্য লড়াই করেন। আপনার কাছে আমি টাকা নেব না, স্যার।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            পরদিন দেখা গেল, এক ডজন উকিল নাপিতের দোকানের সামনে দাঁড়িয়ে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৭৬</id>
        <title>কারণ জানতাম</title>
        <content>উকিল: দুর্ঘটনার সময় আপনি কি সেখানে উপস্থিত ছিলেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রত্যক্ষদর্শী: হ্যাঁ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: দুর্ঘটনাস্থল থেকে আপনি ঠিক কতটুকু দূরে ছিলেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রত্যক্ষদর্শী: ৪০ ফুট সাড়ে ছয় ইঞ্চি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: হুমম্। এত নিশ্চিত হয়ে বললেন কী করে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রত্যক্ষদর্শী: গজ ফিতা দিয়ে মেপে রেখেছিলাম। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রত্যক্ষদর্শী: কারণ, জানতাম, আপনার মতো কোনো একজন আমাকে এই প্রশ্নটা করবে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৭৭</id>
        <title>কিছু বলার আছে</title>
        <content>উকিল: মাননীয় আদালত, সব তথ্যের ভিত্তিতে এটা নিঃসন্দেহে প্রমাণিত যে, আমার মক্কেল জনাব ছক্কু সম্পূর্ণ নির্দোষ। ব্যাংক ডাকাতির সঙ্গে তিনি কোনোভাবেই জড়িত নন। অতএব, তাঁকে বেকসুর খালাস দেওয়া হোক। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিচারক: তথ্য-প্রমাণের ভিত্তিতে জনাব ছক্কুকে বেকসুর খালাস দেওয়া হলো। জনাব ছক্কু, আপনার কি কিছু বলার আছে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ছক্কু: আমাকে কি ব্যাংকের টাকাগুলো ফেরত দিতে হবে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৭৮</id>
        <title>প্রমাণ</title>
        <content>সগীর: উকিল সাহেব, আমার প্রতিবেশী দস্তগীর সাহেবের কাছে আমি ৫০ হাজার টাকা পাই। কিছুদিন আগেই তিনি ধার নিয়েছিলেন। কিন্তু ফেরত দিচ্ছেন না। আমি এখন কী করতে পারি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: আপনি যে তাঁর কাছে টাকা পান, কোনো প্রমাণ আছে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সগীর: না তো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: ঠিক আছে। আপনি তাঁকে একটা চিঠি পাঠান। চিঠিতে লিখুন, ‘আপনার কাছে আমি যে এক লাখ টাকা পাই, সেটা জলদি ফেরত দিন।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সগীর: তাতে কি কোনো লাভ হবে? আমি তো এক লাখ না, ৫০ হাজার টাকা পাই। দস্তগীর চিঠির উত্তরে সেটাই লিখবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল: ব্যস, সেটাই তো চাই। আপনার হাতে তখন একটা প্রমাণ থাকবে! </content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৭৯</id>
        <title>কার পেশা আগে এসেছে</title>
        <content>কার পেশা আগে এসেছে—এ নিয়ে একজন ডাক্তার, একজন ইঞ্জিনিয়ার আর একজন উকিল খোশগল্পে মেতেছেন।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ডাক্তার বললেন, ‘সবার আগে মানুষ এসেছে। আমরা মানুষের রোগ নিয়ে কাজ করি, তাই চিকিত্সা পেশাটাই সবচেয়ে প্রাচীন।’  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রকৌশলী কিছুতেই মানতে রাজি নন, ‘কিন্তু মানুষ আসার আগে তো তাদের ঘরবাড়ি বানাতে হয়েছে নাকি! তাহলে তো ইঞ্জিনিয়ারই আগে আসে।’  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এবার উকিলের পালা—‘তো মশাই, বাড়ি বানানোর আগে তো মামলা-মোকদ্দমা করে মানুষকে জমির মালিক হতে হয়েছে, তাই না? তাহলে এবার আপনারাই বলুন, কার পেশাটা আগে আসে?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৮০</id>
        <title>বন্যাটা কীভাবে ঘটালেন</title>
        <content>নদীর ধারে এক উকিল আর এক প্রকৌশলী মাছ ধরছেন। দুজনেই দুজনকে চিনতে পেরে কথা বলছেন— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রকৌশলী: আরে, আপনি এখানে কেন? %%%newline%%% 
            উকিল: আর বলবেন না! আগুনে পুড়ে আমার সবকিছু শেষ হয়ে গেছে। তবে আজই বিমা প্রতিষ্ঠান আমাকে সব টাকা ফেরত দিয়ে দেবে। %%%newline%%% 
            প্রকৌশলী: বলেন কি! আমারও তো একই অবস্থা। বন্যায় আমার ঘরবাড়িসহ সবকিছু ভেসে গেছে রে ভাই! আমারও বিমা করা ছিল। তাই আজই তারা আমাকে সব অর্থ ফেরত দেবে। %%%newline%%% 
            উকিল: তা মশাই, আপনি বন্যাটা কীভাবে ঘটালেন, বলুন তো?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৮১</id>
        <title>হাতে কি কিছুই ছিল না</title>
        <content>আদালতে আসামিকে জিজ্ঞাসাবাদ করছেন উকিল- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : কিন্তু ওই ভদ্রলোক যখন রিভলবার হাতে আপনার দিকে এগিয়ে আসে, তখন আপনার হাতে কি কিছুই ছিল না?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৮২</id>
        <title>যদি বিবাহিত হয়ে থাকেন</title>
        <content>: উকিল সাহেব, আমি আপনার কাছে জানতে এসেছি আমার কি ডিভোর্সের আবেদন করার উপযুক্ত ভিত্তি আছে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আপনি যদি বিবাহিত হয়ে থাকেন তাহলে আছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৮৩</id>
        <title>দুটো রুমালই চুরি গেছে</title>
        <content>উকিল : কী করে বুঝলেন আসামির পকেটে পাওয়া রুমালটি আপনারই? %%%newline%%% 
            বাদী : ওটার কোনায় ‘পি’ লেখা ছিল। %%%newline%%% 
            উকিল : হাহ! আমার পকেটেও একটা ‘পি’ লেখা রুমাল আছে। %%%newline%%% 
            বাদী : ঠিক আছে। আমার তবে দুটো রুমালই চুরি গেছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৮৪</id>
        <title>পাগল-ছাগলের প্রলাপ</title>
        <content>এক প্রখ্যাত উকিল বিচারকের চাকরি পেয়েও ফিরিয়ে দিলেন। তার যুক্তি- ‘ঘন্টার পর ঘন্টা জুড়ে আমি পাগল-ছাগলের প্রলাপ শুনতে রাজি নই।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৮৫</id>
        <title>মিথ্যা বলে লাভ কী</title>
        <content>বিচারের সময় জজ আসামিকে বললেন, তুমি মিথ্যা কথা বলছ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আসামি বলল, না হুজুর, আমার মিথ্যা বলে লাভ কী? আমি তো উকিল নই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৮৬</id>
        <title>ব্রেইন ছাড়া মানুষ</title>
        <content>ময়নাতদন্তের রিপোর্টসহ সাক্ষী হিসেবে কাঠগড়ায় দাঁড়িয়েছেন একজন ডাক্তার। আসামিপক্ষের উকিল তাকে জেরা করার অনুমতি চাইলেন। বিচারকের অনুমতি পেয়ে তাদের মাঝে নিুাকে্ত কথা হল- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আপনি কি নিজে একাই এ ময়নাতদন্তটি করেছেন? %%%newline%%% 
            : জি। %%%newline%%% 
            : যখন আপনি তার গায়ে প্রথম ছুরিটি চালান আর কেউ আপনার সঙ্গে ছিল সেই রুমের ভেতর? %%%newline%%% 
            : কেউ ছিল না। %%%newline%%% 
            : তাহলে আমি যদি বলি সেই লোকটিকে আমার মক্কেল হত্যা করে নি, আপনি হত্যা করেছেন। আপনি ময়নাতদন্ত শুরু করার আগমুহুর্ত পর্যন্ত ও তার দেহে প্রাণ ছিল। কী বলেন? আমি কি এ কথা বলতে পারি না? %%%newline%%% 
            : জ্বি না, পারেন না … %%%newline%%% 
            : কেন? ময়নাতদন্ত শুরু করার আগে আপনি কি তার পালস পরীক্ষা করেছিরেন? %%%newline%%% 
            : না … %%%newline%%% 
            : হার্টবিট চেক করেছিলেন? বা প্রেসার? %%%newline%%% 
            : জ্বি না। %%%newline%%% 
            : আপনি কি এটাও দেখেন নি যে তার শ্বাসপ্রশ্বাস চালু আছে কি না? %%%newline%%% 
            : জ্বি না। আমি ওসব কিছুই দেখি নি বা চেক করি নি। %%%newline%%% 
            : আহা ! তাহলে আপনি কীভাবে এত নিশ্চিত হয়ে বলেছেন যে আপনি যখন ময়নাতদন্ত শুরু করেছেন তখন সে মৃত? %%%newline%%% 
            : কারণ তখন তার আস্ত ব্রেইনটি বের করে আমার টেবিলের ওপর একটি বিশেষ পরীক্ষার জন্য বয়ামে ঢুকিয়ে রাখা হয়েছিল। এবার উকিল সামান্য অপ্রস্তুত হয়ে ফের জিজ্ঞেস করল- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : কেন? ব্রেইন ছাড়া কি মানুষ কোনোভাবেই বেঁচে থাকতে পারে না? %%%newline%%% 
            : পারে …ওকালতি করে বেঁচে থাকতে পারে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৮৭</id>
        <title>গন্ধে টিকতে পারি না</title>
        <content>উকিল : আপনি আপনার ভাইদের বিরুদ্ধে মামলা করতে চাচ্ছেন কেন? %%%newline%%% 
            বাদী : স্যার আমার বড় ভাই তার ঘরে তিনটা ছাগল পালে, মেজো ভাই তার ঘরে ২টা শুয়োর পালে, সেজো ভাই পালে চার ভেড়া … গন্ধে টিকতে পারি না। %%%newline%%% 
            উকিল : আপনার ঘরের জানালা খুলে রাখলেই পারেন। %%%newline%%% 
            বাদী : পাগল হয়েছেন। জানালা খুলি আর আমার পালা বাদুড়গুলি সব উড়ে যাক।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৮৮</id>
        <title>গরু চুরির মামলা</title>
        <content>উকিলবাবু : তোমার তাহলে চুরির মামলা? কিন্তু মামলার খরচ চালাবে কী করে? %%%newline%%% 
            মক্কেল : হুজুর টাকাপয়সা নেই। তবে একটা গরু আছে। %%%newline%%% 
            উকিলবাবুন : ঠিক আছে। তাহলে গরু বেচেই আমার ফি দেবে। তা পুলিশ তোমার নামে কোন জিনিস চুরির মামলা দিয়েছে। %%%newline%%% 
            মক্কেল : ওই গরু চুরির মামলা হুজুর।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৮৯</id>
        <title>ভদ্রলোকের সামনে গালাগালি</title>
        <content>উকিল : এই লোকটা কি আপনাকে জঘন্য গালাগালি করেছে? %%%newline%%% 
            বাদী : জি, স্যার ! আমাকে ও যে সব গালাগালি দিয়েছে তা ভদ্রলোকের সামনে বলার না। %%%newline%%% 
            উকিল : ঠিক আছে, আমরা সবাই আদালত কক্ষ থেকে বেরিয়ে যাচ্ছি, আপনি ওই গালাগালিগুলো জজ সাহেবকে শুনিয়ে দিন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৯০</id>
        <title>কটা কিছু বলতেই হবে</title>
        <content>হন্তদন্ত হয়ে মহিলা ছুটে এলেন %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আমি কিছু শুনতে চাই না ডাক্তার সাহেব আপনি আমার সমস্যাটা মোটেই গুরুত্ব দিচ্ছে না, আজ আপনাকে একটা কিছু বলতেই হবে। %%%newline%%% 
            : একটা না আমি তিনটা কথা বলব। এক, আপনি অত্যধিক মোটা একজন মহিলা; দুই, আপনার বাস্তব বুদ্ধি কম; তিন, ডাক্তার সাহেব পাশের রুমে বসেন। আমি একজন উকিল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৯১</id>
        <title>ভালো করে ভেবে দেখুন</title>
        <content>এক ভদ্রলোকঃ আমি আমার বউকে ডিভোর্স দিতে চাই। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আইনজীবীঃ কারণ কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রলোকঃ আমার বউ আমার সঙ্গে গত ছয় মাস কোনো কথা বলেনি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আইনজীবীঃ ব্যাপারটা ভালো করে ভেবে দেখুন। এ রকম নীরব স্ত্রী কিন্তু খুব একটা সহজে পাওয়া যায় না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৯২</id>
        <title>প্রথম কথা</title>
        <content>উকিলঃ সকালে জেগে উঠে আপনার স্বামী প্রথম কোন কথাটা বলেছিল? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ সে বলল, ‘আমি কোথায়, ক্যাথি?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিলঃ কিন্তু এতে দুঃখ পাওয়ার কী আছে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ কারণ আমার নাম তো সুসান!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৯৩</id>
        <title>পুরুষ না মহিলা</title>
        <content>উকিলঃ লোকটা দেখতে কেমন ছিল সেটা বলতে পারবেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ সে ছিল মাঝারি গড়নের আর তার মুখে দাড়ি ছিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিলঃ আচ্ছা। এবার বলুন, সে পুরুষ না মহিলা?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৯৪</id>
        <title>ময়নাতদন্ত</title>
        <content>উকিলঃ আচ্ছা, ডাক্তার সাহেব, আপনি কতগুলো মৃত মানুষের ময়নাতদন্ত করেছেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ সবগুলোই তো মৃত। জীবিত মানুষের ময়নাতদন্তে অনেক ঝামেলা।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৯৫</id>
        <title>মগজ ছাড়া বাঁচতে পারত</title>
        <content>উকিলঃ আচ্ছা ডাক্তার সাহেব, ময়নাতদন্তের আগে আপনি কি তার পালস পরীক্ষা করেছিলেন? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ না। %%%newline%%% 
            উকিলঃ আপনি কি তার রক্তচাপ পরীক্ষা করেছিলেন? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ না। %%%newline%%% 
            উকিলঃ তার শ্বাস-প্রশ্বাস পরীক্ষা করেছিলেন? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ না। %%%newline%%% 
            উকিলঃ তাহলে তো ময়নাতদন্তের সময় রোগী বেঁচেও থাকতে পারত, তাই না? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ না। %%%newline%%% 
            উকিলঃ আপনি কীভাবে এত নিশ্চিত হলেন? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ কারণ তার মগজ আমার টেবিলে একটা জারের ভেতর ডোবানো ছিল। %%%newline%%% 
            উকিলঃ ও আচ্ছা, কিন্তু তার পরও তো কোনো রোগী বেঁচে থাকতেই পারে, ঠিক কি না? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ হ্যাঁ, সেটাও সম্ভব। একটা বিশেষ পেশায় থাকলে সে মগজ ছাড়া বাঁচতে পারত।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৯৬</id>
        <title>উপস্থিত</title>
        <content>উকিলঃ দেখুন তো, এই ছবিটা চিনতে পারেন কি না? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ আরে, এটা তো আমার ছবি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিলঃ আচ্ছা, এবার বলুন, এই ছবিটা যখন তোলা হয় তখন কি আপনি সেখানে উপস্থিত ছিলেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৯৭</id>
        <title>জন্মদিন</title>
        <content>উকিলঃ আপনার জন্ম দিন কবে? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ ১৫ জুলাই। %%%newline%%% 
            উকিলঃ কোন বছর? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ প্রতিবছর।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৯৮</id>
        <title>ময়নাতদন্ত করছি কেন</title>
        <content>উকিলঃ আপনি কি বলতে পারবেন, ঠিক কখন আপনি লাশটির পরীক্ষা শুরু করেছিলেন? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ রাত সাড়ে আটটার দিকে আমি ময়নাতদন্তের কাজ শুরু করি। %%%newline%%% 
            উকিলঃ আক্কাস সাহেব কি তখন মারা গিয়েছিলেন? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ না, তিনি টেবিলে বসে বসে অবাক হয়ে ভাবছিলেন, আমি ময়নাতদন্ত করছি কেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>৯৯</id>
        <title>মুখে বলবে</title>
        <content>উকিলঃ আমার সব প্রশ্নের উত্তর অবশ্যই মুখে বলবে, ঠিক আছে? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ আচ্ছা। %%%newline%%% 
            উকিলঃ এবার বলো, তুমি কোন স্কুলে পড়তে? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ মুখে···।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১০০</id>
        <title>চলে যাওয়ার আগ পর্যন্ত</title>
        <content>উকিলঃ আপনি সেখান থেকে কখন গিয়েছিলেন? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ রাত আটটার দিকে। %%%newline%%% 
            উকিলঃ তার মানে, আপনি চলে যাওয়ার আগ পর্যন্ত সেখানেই ছিলেন, ঠিক কি না? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ হ্যাঁ, তাই তো!</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১০১</id>
        <title>মুখোশের নিচে</title>
        <content>উকিলঃ যে লোকটা আপনার ওপর হামলা চালিয়েছিল সে দেখতে কেমন ছিল সেটা বলতে পারবেন? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ না, সে মুখোশ পরে ছিল। %%%newline%%% 
            উকিলঃ মুখোশের নিচে কী ছিল? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ আ··· তার মুখ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১০২</id>
        <title>বয়স কত</title>
        <content>উকিলঃ আপনার সঙ্গে যে ছেলেটি থাকে তার বয়স কত হবে? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ ৩৮ বা ৩৫ বছর হবে, সঠিক বলতে পারছি না। %%%newline%%% 
            উকিলঃ সে আপনার সঙ্গে কত দিন বসবাস করছে? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ ৪৫ বছর ধরে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১০৩</id>
        <title>দুর্ঘটনাটা কোথায় হয়েছিল</title>
        <content>উকিলঃ তাহলে বলুন, দুর্ঘটনাটা কোথায় হয়েছিল? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ ৪৯৯ মাইলফলকের কাছে। %%%newline%%% 
            উকিলঃ ৪৯৯ মাইলফলকটা কোথায়? %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ সম্ভবত ৪৯৮ আর ৫০০ মাইলফলকের মাঝামাঝি। </content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১০৪</id>
        <title>নড়ছে</title>
        <content>তিন দেশের তিন লোক একটি সড়ক দুর্ঘটনায় মারা যান। মৃত্যুর পর তাঁদের স্বর্গ-নরক নির্ধারণ করাটা বেশ কঠিন হয়ে পড়ে। কারণ অপমৃত্যুর কারণে তাঁদের একরকম নিষ্পাপ ধরা যেতে পারত। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তাই তাঁদের জন্য একটি নতুন নিয়ম করা হলো। নিয়মটা হলো, মৃত্যুর পর তাঁদের মৃতদেহের সামনে দাঁড়িয়ে আত্মীয়স্বজন যা বলবে তার দ্বারাই তাঁদের স্বর্গ-নরক নির্ধারিত হবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রথমজন ছিলেন একজন চিকিৎসক। তিনি বললেন, ‘আমি চাই আমার আত্মীয়স্বজন, পাড়া-প্রতিবেশীরা যাতে বলে আমি একজন ভালো ডাক্তার ছিলাম।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তাঁর ইচ্ছামতো তা-ই হলো। তাঁর আত্মীয়স্বজন তা-ই বলল এবং তিনি স্বর্গে যাওয়ার অনুমতি পেলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এর পরের জন ছিলেন একজন স্কুলশিক্ষক। তিনি চাইলেন তাঁর স্বজনেরা যাতে বলে, জীবদ্দশায় তিনি একজন সৎ শিক্ষক ছিলেন। তা-ই হলো এবং তিনিও স্বর্গ লাভ করলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সবশেষে আইনজীবী তাঁর ইচ্ছার কথা প্রকাশ করলেন। তিনি বললেন, ‘‘আমি চাই স্বজনেরা আমার মৃতদেহের সামনে দাঁড়িয়ে বলছে, ‘দেখো দেখো, উনি তো মরেন নাই। উনি নড়ছেন’।’’</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১০৫</id>
        <title>তিন থাপড়</title>
        <content>একদিন এক নামকরা উকিল বের হলেন হাঁস শিকারে। অনেকক্ষণ ঘোরাঘুরির পর তিনি একটা হাঁস শিকার করলেন। কিন্তু হাঁসটা গিয়ে পড়ল বেড়া দেওয়া ক্ষেতের ভেতর। বেড়া টপকে ভেতরে ঢুকতে যাবেন এমন সময় হাজির জমির মালিক। সব শুনে মালিক বললেন, ‘হাসটা যেহেতু আমার ক্ষেতে পড়েছে সেহেতু হাঁসের অর্ধেকটা আমার।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ক্ষেপে গিয়ে উকিল বললেন, ‘হাঁসটা আমাকে না দিলে দুদিনের মধ্যে তোমার ক্ষেতের সবকিছু আমি নিলামে ওঠাব।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জমির মালিক বললেন, ‘তাহলে ব্যাপারটা আমাদের এলাকার নিয়ম অনুযায়ী তিন থাপড়ের মাধ্যমে নিষ্পত্তি হোক। আমরা একজন আরেকজনকে তিনটা করে থাপড় দেব। শেষ পর্যন্ত যে হার মানবে সে হাঁসটা পাবে না।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল ভাবলেন, বুড়ো কৃষককে কষে তিনটা থাপড় মারা যাবে, হাঁসটাও পাওয়া যাবে। তিনি রাজি হয়ে গেলেন। দুজন হাঁসটা নিয়ে গ্রামের মোড়লের কাছে গেলেন। কৃষকের কাছ থেকে সব শোনার পর থাপড় পর্ব শুরু হলো। প্রথমে কৃষক তাঁর সর্বশক্তি দিয়ে উকিলের গালে তিনটা থাপড় দিলেন। অনেক কষ্টে সহ্য করে এরপর উকিল প্রস্তুতি নিলেন কৃষকের গালে থাপড় মারার জন্য। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তখন কৃষক বলে উঠলেন, ‘আমি হার মানছি। হাঁসটা উকিল সাহেবকেই দেওয়া হোক।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১০৬</id>
        <title>কী কী ভুলে গেছেন</title>
        <content>উকিলঃ তাহলে মাথায় আঘাত পেয়ে আপনার স্মৃতিশক্তির ক্ষতি হয়েছিল? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ হ্যাঁ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিলঃ কী ধরনের ক্ষতি হয়েছিল তা বলতে পারবেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ আমি ভুলে গেছি···। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিলঃ আপনি ভুলে গেছেন? আচ্ছা, কী কী ভুলে গেছেন সেটা একটু বলতে পারবেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="ayin-adalot">
        <id>১০৭</id>
        <title>একটু বর্ণনা</title>
        <content>উকিলঃ তার মানে আপনি বলতে চাইছেন, ওটা কী জিনিস আপনি তা জানেন না? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ হ্যাঁ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিলঃ এমনকি ওটা দেখতে কেমন তাও জানেন না? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাক্ষীঃ হ্যাঁ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিলঃ তাহলে ওটা সম্পর্কে একটু বর্ণনা দিন তো।</content>
    </jokes>


    
</jokesstore>