<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>

    <jokes category="daktarrogi"> 
	<id>০১</id>
        <title>দূর হ হতভাগাে</title>
        <content>
            মাইকেল কথায় কথায় রেগে যায়। হাসপাতালে তার চিকিৎসা চলছে। একদিন মাইকেলের সঙ্গে দেখা করতে গেল তার বন্ধু জনি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জনি: কেমন আছো, মাইকেল? %%%newline%%% %%%newline%%% 
            মাইকেল: ভালো। এখন এখান থেকে দূর হ হতভাগা! %%%newline%%% %%%newline%%% 
            নাহ, মাইকেলের অবস্থার কোনো উন্নতি হয়নি। ভেবে মন খারাপ করে বাড়ি ফিরল জনি। এক মাস পর আবার গেল তাকে দেখতে। %%%newline%%% %%%newline%%% 
            জনি: এখন তোমার শরীরটা কেমন মাইকেল? %%%newline%%% %%%newline%%% 
            মাইকেল: ভালো। এখন এখান থেকে দূর হ হতভাগা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আবার মন খারাপ করে ফিরল জনি। এক মাস পর আবার গেল মাইকেলকে দেখতে। ভয়ে ভয়ে জিজ্ঞেস করল, %%%newline%%% 
            ‘এখন কেমন বোধ করছ মাইকেল?’ %%%newline%%% %%%newline%%% 
            মাইকেল জবাব দিল, ‘ভালো।’ %%%newline%%% %%%newline%%% 
            উচ্ছ্বসিত হয়ে জনি গেল ডাক্তারের কাছে। বলল, বাহ, আপনারা তো ওকে সুস্থ করে ফেলেছেন! কীভাবে করলেন?’ %%%newline%%% %%%newline%%% 
            ডাক্তার: এখন এখান থেকে দূর হ হতভাগা!
	    </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="daktarrogi"> 
        <id>০২</id>
        <title>প্রস্রাব টেষ্ট করবো</title>
        <content>
            ডাক্তারঃ শুনুন, আগামীকাল সকালবেলায় প্রস্রাব টেষ্ট করবো.. এই বোতলে আপনার ইউরিন নিয়ে আসবেন। %%%newline%%% %%%newline%%%

            রোগীঃ তো, টেষ্ট কি আপনি করবেন না আপনার সহকারী করবেন? %%%newline%%% %%%newline%%%

            ডাক্তারঃ আরে না, আমি নিজেই টেষ্ট করবো। %%%newline%%% %%%newline%%%

            (পরের দিন সকালবেলা রোগী বোতল ভরা প্রস্রাব এবং এক প্যাকেট চানাচুর এনে ডাক্তারকে দিলেন) %%%newline%%% %%%newline%%%

            ডাক্তারঃ প্রস্রাবের বোতল ঠিক আছে, কিন্তু চানাচুরের প্যাকেট কেন আনলেন? %%%newline%%% %%%newline%%%

            রোগীঃ না, ভাবলাম খালি মুখে টেষ্ট করবেন.. ব্যাপারটা কেমন দেখায় তাই চানাচুর আনলাম। চানাচুরের সাথে টেষ্ট করে মজা পাবেন।
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="daktarrogi"> 
        <id>০৩</id>
        <title>৩০ দিনে ডাক্তার</title>
        <content>
            এক আমেরিকান ডাক্তার বাংলাদেশের নীলক্ষেতে একটা বই এর নাম দেখে তার হার্ট অ্যাটাক হয়ে গেলো চিন্তা করেন তো বই এর নাম
            কি ছিল??? %%%newline%%% %%%newline%%%
            কিভাবে ডাক্তার হবেন …. %%%newline%%%
            মাত্র ৩০ দিনে”
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="daktarrogi"> 
        <id>০৪</id>
        <title>একজন নাইট গার্ড</title>
        <content>
            এক লোক দাতের ব্যাথায় অতিষ্ট হয়ে ডাক্তারের কাছে এসেছে। %%%newline%%%
            রোগী : ডাক্তার সাহেব আমাক তাড়াতাড়ি ওষুধ দেন দাতের ব্যাথায় রাতে ঘুমাতে পারি না। %%%newline%%%
            ডাক্তার : ভাল ! আপনেক ই তো আমি খুঁজতাছি। %%%newline%%%
            রোগী : কেন ? %%%newline%%%
            ডাক্তার : আমার একজন নাইট গার্ড লাগব।
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="daktarrogi"> 
        <id>০৫</id>
        <title>I am sorry</title>
        <content>
            ডাক্তার: I am sorry, আপনার ছেলে মারা গেছে। %%%newline%%%
            ছেলে: ছেলে উটে বলল, না বাবা আমি মরিনাই । %%%newline%%%
            বাবা: চুপ বেয়াদব, তুই ডাক্তার এর চেয়ে বেশি বুঝিজ নাকি?
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="daktarrogi"> 
        <id>০৬</id>
        <title>মেশিন নষ্ট হয়ে গেছে</title>
        <content>
            এক লোক ডাক্তারের কাছে গেছে ? %%%newline%%%
            রোগী:- ডাক্তার সাব আমার প্রসাব হয়না,জ্বালাপোড়া করে | এখন কি করমু? %%%newline%%%
            ডাক্তার:- মেশিন নষ্ট হয়ে গেছে পাল্টাইতে হবে ¡ %%%newline%%%
            রোগী:- কি বলেন ডাক্তার সাব! এইডা কেমনে সম্ভব! %%%newline%%%
            ডাক্তার:- আরে যেই মেশিন দিয়া আপনারে টেষ্ট করমু,সেইডা নষ্ট হয়ে গেছে ।
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="daktarrogi"> 
        <id>০৭</id>
        <title>ডাক্তারের সাথে চ্যাট</title>
        <content>
            এক ব্যক্তি ইন্টারনেটে তার ডাক্তারের সাথে চ্যাট করছে। %%%newline%%%
            ব্যক্তিঃডাক্তার সাহেব, খুব ঝামেলায় পড়েছি। %%%newline%%%
            ডাক্তারঃকি সমস্যা? %%%newline%%%
            ব্যক্তিঃআমার বউয়ের কানে সমস্যা হয়েছে। কথা শুনতে পাচ্ছেনা ! %%%newline%%%
            ডাক্তারঃআরে এটা কোনো সমস্যা না। ওষুধের নাম বলে দিচ্ছি। এটাখেলে ঠিক হয়ে যাবে। তবে আগে বুঝতে হবে কতটুকু সমস্যা হয়েছে।আচ্ছা পরীক্ষা করা যাক। %%%newline%%%
            ব্যক্তিঃকিভাবে? %%%newline%%%
            ডাক্তারঃএক কাজ করুন।১০ মিটার দূর থেকে তাকে জিজ্ঞেস করুন সে কি করে।যদি উত্তর না পান তবে ৮ মিটার দূর থেকে তাকে জিজ্ঞেস করুন সে কি করে।এভাবে উত্তর না পেলে যথাক্রমে ৬, ৪ ও ২ মিটার দূর থেকে তাকে জিজ্ঞেস করুন সে কি করে।এবারও না পেলে একেবারে কানের কাছে গিয়ে জিজ্ঞেস করুন এবং কখন উত্তর পান তা আমাকে জানান। %%%newline%%% %%%newline%%%
            এরপর ঐ ব্যক্তি তার বউয়ের ১০ মিটার দূরে থেকে জিজ্ঞেস করল,”কি কর?”- কোনো উত্তর নাই। %%%newline%%%
            ৮ মিটার দূরে থেকে জিজ্ঞেস করল,”কি কর?”- কোনো উত্তর নাই। %%%newline%%%
            ৬ মিটার দূরে থেকে জিজ্ঞেস করল,”কি কর?”- কোনো উত্তর নাই। %%%newline%%%
            ৪ মিটার দূরে থেকে জিজ্ঞেস করল,”কি কর?”- কোনো উত্তর নাই। %%%newline%%%
            ২ মিটার দূরে থেকে জিজ্ঞেস করল,”কি কর?” – কোনো উত্তর নাই। %%%newline%%%
            এইবার একেবারে কাছে গিয়ে জিজ্ঞেস করল, “কি কর?” %%%newline%%%
            এইবার বউয়ের রাগান্বিত গলা শুনতে পেল,”এই নিয়ে ৬ বার বললাম আলু আর পটল রান্না করি। 
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="daktarrogi"> 
        <id>০৮</id>
        <title>চিং চোঙ মিইকুং কং চা নাউ ”</title>
        <content>
            এক চাইনীজ হাসপাতালে ভর্তি ছিল… %%%newline%%%
            জিমি তাকে দেখতে গেল… %%%newline%%%
            চাইনীজ বলল… “চিং চোঙ … 
            মিইকুং কং … চা নাউ ” %%%newline%%%
            এবং মরে গেল… %%%newline%%% %%%newline%%%
            জিমি চীনে গেল কথাটার অর্থ জানার
            জন্য ..  %%%newline%%%
            কথার অর্থ টা হল… %%%newline%%% %%%newline%%%
            …“কুত্তা আমার অক্সিজেন পাইপ
            থেকে পা উঠা…!!
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="daktarrogi">
        <id>০৯</id>
        <title>নার্স সাহস দিচ্ছিল</title>
        <content>হন্তদন্ত হয়ে হাসপাতাল থেকে দৌড়ে পালাচ্ছিলেন এক রোগী। দরজার সামনে তার পথ রোধ করলেন হাসপাতালের দারোয়ান। %%%newline%%% 
            দারোয়ান: কী হলো? কোথায় যাচ্ছেন? %%%newline%%% 
            রোগী: আর বলবেন না! নার্স বলছিল, ‘ভয় পাবেন না। এটা খুবই সাধারণ একটা অপারেশন। কিছুক্ষণের মধ্যেই হয়ে যাবে।’ %%%newline%%% 
            দারোয়ান: হ্যাঁ, সে তো ভালো কথাই বলেছে। নার্স আপনাকে সাহস দিচ্ছিল। %%%newline%%% 
            রোগী: আরে বুদ্ধু, সে আমার সঙ্গে নয়, ডাক্তারের সঙ্গে কথা বলছিল!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১০</id>
        <title>টাকা বাঁচাতে</title>
        <content>ডাক্তারের কাছে গিয়ে শফিক দেখল, চেম্বারের দরজায় বড় করে লেখা আছে, ‘প্রথমবার ৫০০ টাকা, এরপর ৩০০ টাকা।’ ২০০ টাকা বাঁচাতে সে মনে মনে একটা বুদ্ধি আঁটল। %%%newline%%% 
            ডাক্তারের রুমে ঢুকেই বলল, ‘ডাক্তার সাহেব, আবার এলাম। আমার অসুখ তো ভালো হলো না।’ %%%newline%%% 
            ডাক্তার ভ্রু কুঁচকে তাকালেন। মনোযোগ দিয়ে পরীক্ষা-নিরীক্ষা করলেন। তারপর বললেন, ‘আগে যে ওষুধগুলো দিয়েছিলাম, সেগুলোই চলবে। এবার ঝটপট ৩০০ টাকা দিন।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১১</id>
        <title>কিছু পরিবর্তন</title>
        <content>চিকিৎসা শেষ হওয়ার পর রোগী বলছে ডাক্তারকে। %%%newline%%% 
            রোগী: আপনি আমার যে উপকার করলেন, ফি দিয়ে আমি আপনাকে লজ্জিত করতে চাই না। কিন্তু সম্পত্তির উইলে আমি আপনার জন্য যা রেখে যাচ্ছি, আমার মৃত্যুর পর আপনি নিশ্চয়ই হেসেখেলে জীবনটা কাটিয়ে দিতে পারবেন। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: মাফ করবেন, আপনার প্রেসক্রিপশনটা একটু দেবেন? ওখানে আমি কিছু পরিবর্তন আনতে চাই!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১২</id>
        <title>ডাক্তারের প্রতিশোধ</title>
        <content>ডা. হরিপদ একজন দাঁতের চিকিৎসক। এক সন্ধ্যায় দেখা গেল চেম্বারের বাইরে দাঁড়িয়ে আনন্দে লাফাচ্ছেন তিনি। %%%newline%%% 
            ছুটে এল হরিপদের ব্যক্তিগত সহকারী, ‘স্যার, কোনো সমস্যা?’ %%%newline%%% 
            হরিপদ: সমস্যা হলে কি আমি আনন্দে নাচি বেকুব? %%%newline%%% 
            সহকারী: সেটাই তো বলছি স্যার, ভেতরে রোগী বসিয়ে রেখে আপনি বাইরে দাঁড়িয়ে নাচানাচি করছেন কেন? %%%newline%%% 
            হরিপদ: ভেতরে যে রোগী বসে আছে, সে কে জানো? %%%newline%%% 
            সহকারী: না তো! কে স্যার? %%%newline%%% 
            হরিপদ: একজন পুলিশ সার্জেন্ট, যে গতকাল দ্রুত গাড়ি চালানোর অপরাধে আমার ৬০০ টাকা জরিমানা করেছে। আজকে তাকে পেয়েছি!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৩</id>
        <title>চোখের অস্ত্রোপচার</title>
        <content>দাঁত কিড়মিড় করতে করতে ডাক্তারের চেম্বারে ঢুকলেন হরিপদ। চিৎকার করে বললেন, ‘কোথায়? ওই হতচ্ছাড়া চোরটা কোথায়? ডাকুন ওকে।’ %%%newline%%% 
            চোখ কপালে তুলে বললেন ডাক্তার, ‘কিসের চোর? কোন চোর?’ %%%newline%%% 
            হরিপদ বললেন, ‘আমার এত সুন্দর বিদেশি হ্যাট চুরি হয়ে গেল, আর আপনি বলছেন কিসের চোর?’ %%%newline%%% 
            ডাক্তার: কী করে বুঝলেন, আমার এখানেই চুরি হয়েছে? %%%newline%%% 
            হরিপদ: আপনার কর্মচারীদের মধ্যে কেউ আমার হ্যাটটা বদলে দিয়েছে। এটা কিছুতেই আমার হ্যাট হতে পারে না। এটা দেখতে অত্যন্ত কুৎসিত এবং নকশাটাও জঘন্য। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: হুম। তার মানে আপনার চোখের অস্ত্রোপচার সফল হয়েছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৪</id>
        <title>জিব দেখান</title>
        <content>ডাক্তার সাহেব বললেন রোগীকে, ‘জিব দেখান।’ %%%newline%%% 
            রোগী জিব দেখালেন। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: আমাকে না, ওই জানালার সামনে গিয়ে বাইরের দিকে মুখ করে জিব দেখান। %%%newline%%% 
            রোগী: কেন? %%%newline%%% 
            ডাক্তার: কারণ, আমি আমার প্রতিবেশীকে একদম দেখতে পারি না। ব্যাটা বদের বদ!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৫</id>
        <title>ভয়াবহ ইনসমনিয়া</title>
        <content>রোগী: ডাক্তার সাহেব, আমাকে বাঁচান! আমি ভয়াবহ ইনসমনিয়ায় আক্রান্ত। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: কেমন? %%%newline%%% 
            রোগী: যদি কখনো রাতে ঘুম এসেও যায়, স্বপ্নে দেখি, আমি জেগে আছি!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৬</id>
        <title>দীর্ঘজীবী হওয়ার ইচ্ছা</title>
        <content>রোগী: ডাক্তার সাহেব, দীর্ঘ জীবন পাওয়া যাবে—এমন কোনো ওষুধ আছে? %%%newline%%% 
            ডাক্তার: আছে, বিয়ে করে ফেলুন। %%%newline%%% 
            রোগী: বিয়ে করলে দীর্ঘজীবী হব? %%%newline%%% 
            ডাক্তার: না, তবে আপনার দীর্ঘজীবী হওয়ার ইচ্ছা মরে যাবে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৭</id>
        <title>মনোবিজ্ঞানী</title>
        <content>একদল বাচ্চা হৈচৈ করে বল খেলছে । আরেকটা বাচ্চা একপাশে একা দাঁড়িয়ে আছে । এক মনোবিজ্ঞানী দেখলেন এই বাচ্চাটা বিষন্নতা আর দ্বিধাদ্বন্দ্বে ভুগছে । মনোবিজ্ঞানী মনে মনে চ্যালেঞ্জ গ্রহণ করলেন এই বাচ্চাকে কাউন্সিলিং-এর মাধ্যমে চিকিৎসা করে রোগমুক্ত করার চেষ্টা করবেন । তিনি কাছে গিয়ে তাকে বললেন- “তুমি আমার বন্ধু হবে ?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বাচ্চা -“ না । যান ।” %%%newline%%% 
            মনোবিজ্ঞানী – “আমার সাথে বন্ধুত্ব করতে তোমার সংকোচ হচ্ছে খোকা ?” %%%newline%%% 
            বাচ্চা -“ হ্যাঁ । যান ।” %%%newline%%% 
            মনোবিজ্ঞানী – “ আমার মনে হয় তুমি অনেক মনোকষ্টে আছো ।” %%%newline%%% 
            বাচ্চা -“ না । যান ।” %%%newline%%% 
            মনোবিজ্ঞানী – “ তুমি কিন্তু অন্য বাচ্চাদের সাথে একসঙ্গে দৌড়াদৌড়ি করছো না ।” %%%newline%%% 
            বাচ্চা -“ হ্যাঁ । যান ।” %%%newline%%% 
            মনোবিজ্ঞানী – “ কেন ?” %%%newline%%% 
            বাচ্চা (বিরক্ত হয়ে) -“ আমি গোলকিপার ।”</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৮</id>
        <title>দাঁত ভাঙল কী করে</title>
        <content>চিকিৎসক: আপনার দাঁত ভাঙল কী করে? %%%newline%%% 
            রোগী: আর বলবেন না, আমার বউয়ের বানানো রুটিগুলো এত শক্ত হয়… %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: বউকে বলবেন, যেন একটু নরম করে রুটি বানায়। %%%newline%%% 
            রোগী: বলেছিলাম বলেই তো এই দশা!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৯</id>
        <title>পায়খানা, প্রস্রাব এবং রক্ত = আণ্ডারওয়ার</title>
        <content>এক বয়স্ক দম্পত্তি ডাক্তারের কাছে গেলেন। ডাক্তার দেখেশুনে বৃদ্ধ লোকটিকে বললেন, আপনার পায়খানা, প্রস্রাব এবং রক্ত পরীক্ষা করতে হবে। %%%newline%%% 
            বৃদ্ধ বললেন, কী? %%%newline%%% 
            ডাক্তার আবার বললেন। %%%newline%%% 
            বৃদ্ধ লোকটি এবারও শুনতে পেলেন না। %%%newline%%% 
            ডাক্তার তখন একটু জোরে বললেন, আপনার পায়খানা, প্রস্রাব এবং রক্ত পরীক্ষা করতে হবে। %%%newline%%% 
            এবার বৃদ্ধা মহিলা বৃদ্ধ লোকটির দিকে ঘুরে বললেন, ডাক্তার তোমার আণ্ডারওয়ারটি চাইতেছেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>২০</id>
        <title>ডাক্তারের পরামর্শ</title>
        <content>পদা: কিরে গদা, ডাক্তার দেখাইতে গেলি, ডাক্তার কি পরামর্শ দিল? %%%newline%%% 
            গদা: ডাক্তার আমারে বলছে মানুষ খুন করা শুরু করতে। %%%newline%%% 
            পদা: মানে?! %%%newline%%% 
            গদা: না, মানে সরাসরি খুনের কথা বলে নাই। বলছে যে, যেসব ব্যাপার নিয়ে বেশি দুশ্চিন্তা হয়, সেগুলোকে ঝেড়ে ফেলতে। একই তো কথা, নাকি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>২১</id>
        <title>নিজের নাম মনে করার জন্য</title>
        <content>ডাক্তার: কী সমস্যা আপনার? %%%newline%%% 
            রোগী: ডাক্তার সাহেব, আমি সহজে কিছু মনে করতে পারি না। আমার স্মৃতিশক্তি লোপ পাচ্ছে। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: আপনার বয়স কত? %%%newline%%% 
            রোগী দীর্ঘক্ষণ আঙুলের কর গুনলেন। মুঠোফোন বের করে ক্যালকুলেটরে কী যেন হিসাব কষলেন, তারপর বললেন, ‘২২ বছর’। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: আপনার উচ্চতা কত? %%%newline%%% 
            রোগী ব্যাগ থেকে দৈর্ঘ্য মাপার ফিতা বের করলেন, নিজের উচ্চতা মেপে বললেন, ‘৫ ফুট ৫ ইঞ্চি’। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: আপনার নাম কী? %%%newline%%% 
            রোগী চেয়ার থেকে উঠে দাঁড়ালেন। বিড়বিড় করে দুলে দুলে কী যেন গান গাইলেন, তারপর হেসে বললেন, ‘দুঃখিত, নামটা মনে করে নিলাম। আমার নাম শফিক’। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: ভালো। কিন্তু নিজের নাম মনে করার জন্য কিছুক্ষণ আগে আপনি কী করছিলেন? %%%newline%%% 
            রোগী: আমার জন্মদিনে বন্ধুরা যে গানটা গেয়েছিল, সেটা মনে করার চেষ্টা করছিলাম। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: কোন গান? %%%newline%%% 
            রোগী: হ্যাপি বার্থডে টু ইউ, হ্যাপি বার্থডে টু ইউ, হ্যাপি বার্থডে টু ডিয়ার শফিক।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>২২</id>
        <title>নিজেকে মুরগি মনে হয়</title>
        <content>মানসিক ডাক্তারের কাছে গেছেন এক রোগী। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: কী সমস্যা আপনার? %%%newline%%% 
            রোগী: আমার নিজেকে একটা মুরগি মনে হয়। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: কবে থেকে আপনার এ সমস্যা? %%%newline%%% 
            রোগী: যখন আমি ডিম ছিলাম, তখন থেকেই!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>২৩</id>
        <title>পরামর্শ</title>
        <content>করিম সাহেব এবং জরিনা বেগম স্বামী-স্ত্রী। দুজনের মধ্যে কিছুতেই বনিবনা হচ্ছে না। দিনরাত ঝগড়া লেগেই থাকে। তাঁরা গেছেন একজন পরামর্শকের কাছে। সব শুনে পরামর্শক করিম সাহেবকে বললেন, ‘আপনাদের সমস্যাটা বুঝতে পেরেছি। শুনুন, আপনি প্রতিদিন সকালে ঘুম থেকে উঠে পাঁচ কিলোমিটার হাঁটবেন।’ %%%newline%%% 
            এক সপ্তাহ পর করিম সাহেবকে ফোন করলেন পরামর্শক। %%%newline%%% 
            পরামর্শক: কী খবর করিম সাহেব, আছেন কেমন? %%%newline%%% 
            করিম সাহেব: আমি তো খুবই ভালো আছি! আপনার পরামর্শ কাজে লেগেছে। %%%newline%%% 
            পরামর্শক: বাহ! আপনার স্ত্রী কেমন আছেন? %%%newline%%% 
            করিম সাহেব: কী করে বলব? আমি তো বাড়ি থেকে ৩৫ কিলোমিটার দূরে আছি!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>২৪</id>
        <title>স্ত্রী কিছুতেই মাশরুমটা খেতে চাচ্ছিল না</title>
        <content>শফিক: হ্যালো, হ্যালো! হাসপাতাল? এক্ষুনি আমার একটা অ্যাম্বুলেন্স দরকার। আমার স্ত্রী একটা বিষাক্ত মাশরুম খেয়ে ফেলেছে। %%%newline%%% 
            হাসপাতাল থেকে লোকজন ছুটে গেল শফিকের বাসায়। %%%newline%%% 
            হাসপাতালের কর্মী: একি! আপনার কপাল অমন ফোলা কেন? ঠোঁটও দেখছি কেটে গেছে। ঘরটাই বা এমন লন্ডভন্ড কেন? %%%newline%%% 
            শফিক: কারণ, আমার স্ত্রী কিছুতেই মাশরুমটা খেতে চাচ্ছিল না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>২৫</id>
        <title>কিসের ওষুধ</title>
        <content>এক লোক অনেক দিন ধরে চুলকানির সমস্যায় ভুগছে। একদিন সে গেল এলাকার এক ডাক্তারের কাছে। ডাক্তার রোগীর রোগের ইতিহাস শুনে অনেকক্ষণ চিন্তাভাবনা করে এক ডোজ ওষুধ দিলেন। %%%newline%%% 
            রোগী খুশি হয়ে বলল, ‘এবার আমার চুলকানি চিরতরে সারবে তো?’ %%%newline%%% 
            ডাক্তার বেশ গম্ভীর হয়ে বললেন, ‘এটা চুলকানি সারার ওষুধ না।’ %%%newline%%% 
            রোগী অবাক হয়ে বলল, ‘এটা চুলকানি সারার ওষুধ না তো কিসের ওষুধ?’ %%%newline%%% 
            ডাক্তার আগের মতোই বললেন, ‘এই ওষুধটা আমি দিয়েছি আপনার নখ বড় হওয়ার জন্য, যাতে চুলকিয়ে আরাম পান।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>২৬</id>
        <title>পুরুষ মানুষ</title>
        <content>ডাক্তার বলছেন রোগীকে: %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —এই মুহূর্ত থেকে ধূমপান, মদ্যপান একদম বন্ধ। মেয়েদের সঙ্গে মেলামেশাও। %%%newline%%% 
            —কিন্তু, ডাক্তার সাহেব, আমি তো পুরুষ মানুষ! %%%newline%%% 
            —আপনাকে কিন্তু শেভ করতে বারণ করিনি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>২৭</id>
        <title>মনোরোগ বিশেষজ্ঞ</title>
        <content>এক লোক মনোরোগ বিশেষজ্ঞের চেম্বারে ঢুকে সোজা টেবিলের নিচে ঢুকে গেল। মনোরোগ বিশেষজ্ঞ তখনই কিছু না বলে খুব আস্তে ধীরে প্রায় ঘণ্টা দুয়েক ধরে তাকে বোঝাল, তার মনোরোগ যাচাই করল। অবশেষে লোকটা বের হয়ে এলে তাকে ফি দিতে বলল বিশেষজ্ঞ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোকটা তো ফি দিলই না, বরং রেগে গিয়ে বলে উঠল, ‘কিসের ফি? উল্টো আপনি আমার বিল দেন। আমি কাঠমিস্ত্রি। আপনার টেবিল ঠিক করতে এসেছিলাম।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>২৮</id>
        <title>তিন পাগলের অংক</title>
        <content>দীর্ঘদিন চিকিৎসা করার পর তিন পাগলকে নিয়ে বসেছেন চিকিৎসক। %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: বলো তো, ৩ কে ৩ দিয়ে গুণ করলে কত হয়? %%%newline%%% 
            প্রথম পাগল: ৩৯৮ %%%newline%%% 
            হতাশ চিকিৎসক দ্বিতীয় জনকেও একই প্রশ্ন করলেন। %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় পাগল: মঙ্গলবার %%%newline%%% 
            হতাশ হয়ে চিকিৎসক তৃতীয় জনকেও একই প্রশ্ন করলেন। %%%newline%%% 
            তৃতীয় পাগল: ৯ %%%newline%%% 
            ‘ভেরি গুড! এবার বলো তো, তুমি এটা কীভাবে বের করলে।’ খুশি হয়ে বললেন চিকিৎসক। %%%newline%%% 
            তৃতীয় পাগল: খুবই সহজ! ৩৯৮ থেকে মঙ্গলবার বিয়োগ করেছি!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>২৯</id>
        <title>হাঁটতে পারা</title>
        <content>প্রথম বন্ধু: পা ভেঙে হাসপাতালে ভর্তি হওয়ার পর ডাক্তার বলেছিল, এক সপ্তাহের মধ্যেই আমি হাঁটতে পারব। %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু: সত্যি সত্যি পেরেছিলি? %%%newline%%% 
            প্রথম বন্ধু: না পেরে কী উপায় ছিল! হাসপাতালের বিল মেটাতে গাড়িটা বিক্রি করে দিতে হলো যে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৩০</id>
        <title>রোগী ভেগে গেল</title>
        <content>ডাক্তার: আপনার ছেলের দাঁত তুলে দিয়েছি। এবার জলদি ৫০০ টাকা দিন। %%%newline%%% 
            মা: কিন্তু আপনার ফি তো ১০০ টাকা। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: আপনার ছেলের চিৎকারে যে আমার আর চারটে রোগী ভেগে গেল, সেই টাকাটা কে দেবে, শুনি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৩১</id>
        <title>ঘুমের ওষুধ</title>
        <content>এক ভদ্রমহিলা তাঁর স্বামীকে চিকিৎসকের কাছে নিয়ে গেছেন। চিকিৎসক ভদ্রলোকের সঙ্গে আলাদা কথা বলার পর প্রেসক্রিপশন লিখে ওই ভদ্রমহিলাকে বললেন, ‘আপনার স্বামীর বেশ কিছুদিন বিশ্রাম নেওয়া দরকার। কয়েকটি ঘুমের ওষুধ লিখে দিয়েছি, সব ঠিক হয়ে যাবে।’ %%%newline%%% 
            ভদ্রমহিলা জিজ্ঞেস করলেন, ‘তা ওষুধগুলো ওনাকে কখন খেতে দেব?’ %%%newline%%% 
            ‘আরে এই ওষুধ আপনার স্বামীকে খাওয়াবেন কেন, ওগুলো তো আপনার জন্য।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৩২</id>
        <title> একটি সুসংবাদ ও একটি দুঃসংবাদ</title>
        <content>চিকিৎসক ও রোগীর মধ্যে কথা হচ্ছে— %%%newline%%% 
            রোগী: আচ্ছা, আমি হাসপাতালে কেন? কীভাবে এখানে এলাম? %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: সড়ক দুর্ঘটনায় গুরুতর আহত হওয়ার পর আপনাকে এখানে নিয়ে আসা হয়েছে। %%%newline%%% 
            রোগী: কী ঘটেছিল? %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: ওসব বাদ দেন। আপনার জন্য একটি সুসংবাদ ও একটি দুঃসংবাদ আছে। বলেন কোনটা আগে শুনতে চান? %%%newline%%% 
            রোগী: দুঃসংবাদটিই আগে শুনি। %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: হুম্ম। দুর্ঘটনায় আপনার পা দুটিতে প্রচণ্ড আঘাত লেগেছিল। তাই আপনার দুটি পা-ই কেটে ফেলতে হয়েছে। %%%newline%%% 
            রোগী: হায়! আর সুসংবাদটি কী? %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: সুসংবাদটি হলো, পাশের ওয়ার্ডের এক রোগী আপনার স্যান্ডেল জোড়া চড়া দামে কেনার প্রস্তাব দিয়েছেন। এই অফারে বেচবেন কি না, ভেবে দেখেন। কারণ, এ সুযোগ আর পাবেন না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৩৩</id>
        <title>সুস্থ হলে</title>
        <content>কয়েক দিন থেকেই পল্টুর শরীরটা বেশ খারাপ। এ কারণে তাঁর চিকিৎসকের কাছে যাওয়ার কথা। %%%newline%%% 
            দুই দিন পর পল্টুর এক বন্ধু তাঁকে জিজ্ঞেস করলেন, ‘তোর না শরীর খারাপ। ডাক্তারের কাছে না গিয়ে বসে আছিস কেন? চল, আজকেই তোকে ডাক্তারের কাছে নিয়ে যাব।’ %%%newline%%% 
            ‘না রে, আজ শরীরটা খুবই খারাপ। আমি উঠতেই পারব না। ভাবছি শরীরটা একটু সুস্থ হলে কাল একবার যাব।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৩৪</id>
        <title>নিউমোনিয়াতেই মারা যাবেন</title>
        <content>রোগী: ডাক্তার, আপনি কি নিশ্চিত যে আমার নিউমোনিয়া হয়েছে? আমি কিন্তু একজনের কথা জানি যাকে ডাক্তার নিউমোনিয়ার চিকিৎসা দিয়েছিল। পরে সে ক্যানসারে মারা যায়। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: ঘাবড়াবেন না, আমি আপনাকে নিউমোনিয়ার চিকিৎসা দিলে আপনি নিউমোনিয়াতেই মারা যাবেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৩৫</id>
        <title>উপরে যাবার রাস্তা</title>
        <content>নিচতলার ছোট চেম্বার ছেড়ে দোতলায় বড় একটা চেম্বার নিলেন ডাক্তার আশিক। কিন্তু তার পর থেকেই হঠাৎ করে রোগী আসা বন্ধ হয়ে গেল। চিন্তায় পড়ে একদিন এক বন্ধুকে ডাকলেন চেম্বারে, খুলে বললেন সব কথা। বন্ধু শুনে হাসল। তারপর টানতে টানতে নিয়ে গিয়ে আঙুল দিয়ে দেখাল তার সাইনবোর্ডটাকে। সেখানে লেখা, ‘ডাক্তার আশিক, এমবিবিএস’ আর তার নিচে লেখা ‘উপরে যাবার রাস্তা’।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৩৬</id>
        <title>শুনতে না পেলে…</title>
        <content>মাথায় আঘাত পেয়ে অজ্ঞান হয়ে গেছেন এক খেলোয়াড়। কোচ দ্রুত ছুটে এলেন মাঠের মধ্যে। তারপর খেলোয়াড়ের কানের কাছে মুখ নিয়ে চিৎকার করে বলতে লাগলেন, ‘তুমি কি আমার কথা শুনতে পাচ্ছ? শুনতে পেলে একটা হাত ওপরে তুলে নাড়ো। আর শুনতে না পেলে দুই হাত ওপরে তুলে নাড়ো।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৩৭</id>
        <title>লাভ হয় না</title>
        <content>ডাক্তার সাহেব, আমার কিডনিতে ব্যথা। %%%newline%%% 
            —মদ্যপান করেন? %%%newline%%% 
            —করি, লাভ হয় না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৩৮</id>
        <title>পাল্টা প্রশ্ন</title>
        <content>ডাক্তার রোগীকে প্রশ্ন করলেন, অপারেশন করাটা যদি জরুরি হয়ে পড়ে, আপনি তার খরচ দিতে পারবেন? %%%newline%%% 
            পাল্টা প্রশ্ন করল রোগী, খরচ যদি দিতে না পারি, অপারেশনটা কি তবু জরুরি হয়ে পড়বে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৩৯</id>
        <title>চাবি গিলে ফেলেছি</title>
        <content>মন্টু ও চিকিৎসকের মধ্যে কথা হচ্ছে— %%%newline%%% 
            মন্টু: স্যার, আমি বাসার চাবি গিলে ফেলেছি। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: বলেন কী! কখন এ ঘটনা ঘটালেন? %%%newline%%% 
            মন্টু: তা প্রায় মাস দুয়েক হবে। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: এত দিন আসেননি কেন? %%%newline%%% 
            মন্টু: স্যার, তখন একটি নকল চাবি বানিয়ে নিয়েছিলাম। আজকে সেটাও হারিয়ে গেছে, তাই বাধ্য হয়ে আপনার শরণাপন্ন হয়েছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৪০</id>
        <title>নতুন আরেকটি বিয়ে</title>
        <content>রাতেরবেলায় হাবলু বেশ উত্তেজিত হয়ে চিকিৎসককে ফোন করেছে। %%%newline%%% 
            হাবলু: স্যার, দয়া করে তাড়াতাড়ি একটু আমাদের বাসায় আসুন। আমার স্ত্রী ব্যথায় উঠতে পারছে না। মনে হচ্ছে এটা অ্যাপেনডিসাইটিসের ব্যথা।’ %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: ভয়ের কোনো কারণ নেই। আমি সকাল হলেই আপনার বাসায় পৌঁছে যাব।’ %%%newline%%% 
            হাবলু: কিন্তু স্যার, আমার স্ত্রীর অবস্থা যে খুবই খারাপ। %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: (এবার একটু উত্তেজিত) কী বলছেন যা-তা! দুই বছর আগেই তো আপনার স্ত্রীর অ্যাপেনডিসাইটিস অপারেশন করে ফেলেদিয়েছি। তার তো আর অ্যাপেনডিসাইটিসের ব্যথা হতে পারে না। এটা অন্য কোনো ব্যথা।’ %%%newline%%% 
            হাবলু: সবই ঠিক আছে। কিন্তু স্যার, আমি যে নতুন আরেকটি বিয়ে করেছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৪১</id>
        <title>পেট্রল ফুরোলেই</title>
        <content>হাবলুর ছেলে পানি ভেবে ভুল করে এক বোতল পেট্রল খেয়ে ফেলেছে। পেট্রল খাওয়ার পর থেকেই হাবলুর ছেলে অনবরত এদিক-ওদিক ছোটাছুটি করতে লাগল। ছেলের কাণ্ড দেখে হাবলু তো মহা দুশ্চিন্তায় পড়ে গেল। হাঁপাতে হাঁপাতে হাবলু চিকিৎসকের কাছে গিয়ে হাজির। %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: সমস্যাটা কী, এভাবে হাঁপাচ্ছেন কেন?’ %%%newline%%% 
            হাবলু: আর বলবেন না! আমার ছেলে পেট্রল খেয়ে শুধু এদিক-ওদিক ছোটাছুটি করছে। তাকে থামানোর একটা উপায় বাতলে দেন না। %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: কোনো চিন্তা করবেন না। পেট্রল ফুরোলেই আপনার ছেলে থেমে যাবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৪২</id>
        <title>১০০তম রোগী</title>
        <content>বাইপাস সার্জারি করতে চিকিৎসকের কাছে এক রোগী এসেছেন। %%%newline%%% 
            রোগী চিকিৎসককে জিজ্ঞেস করলেন, ‘আপনি বাইপাস সার্জারি করালে সফলতার নিশ্চয়তা কত ভাগ দিতে পারবেন?’ %%%newline%%% 
            চিকিৎসক দরাজ গলায় বললেন, ‘অবশ্যই শতভাগ নিশ্চয়তা দেব আমি।’ %%%newline%%% 
            রোগী বললেন, ‘কিন্তু শতভাগ দিতে পারবেন—এ ব্যাপারে এত নিশ্চিন্ত হলেন কী করে?’ %%%newline%%% 
            ‘মেডিকেল রেকর্ড বলে, প্রতি ১০০ জনে ৯৯ জন রোগীর চিকিৎসা ব্যর্থ হলে একজন অবশ্যই সফল হবে। এর আগে আমি ৯৯ জন রোগীর চিকিৎসা করেছি। তারা কেউই বাঁচেনি।  %%%newline%%% আর আপনি হচ্ছেন আমার ১০০তম রোগী। সেই হিসাবে বলা যায়, আপনি সুস্থ হবেনই।’—চিকিৎসকের জবাব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৪৩</id>
        <title>কানের মধ্যে একটি টিকটিকি</title>
        <content>চিকিৎসক-রোগীর মধ্যে কথা হচ্ছে— %%%newline%%% 
            রোগী: স্যার, আমার কানের মধ্যে একটি টিকটিকি ঢুকে গেছে। %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: কখন? %%%newline%%% 
            রোগী: সকাল আটটার দিকে। %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: আরে, এখন দুপুর ১২টা বাজে! আপনি আগে আসেননি কেন? %%%newline%%% 
            রোগী: আমি ভেবেছিলাম, সকাল ছয়টার দিকে আমার কানে যে পোকাটা ঢুকেছিল, মাছি ওটাকে খেয়েই বের হবে। কিন্তু এখন দেখছি মশা-মাছি কোনোটাই বেরোচ্ছে না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৪৪</id>
        <title>ওষুধের নাম লেখার কথা ভুলেই গিয়েছিলাম</title>
        <content>চিকিৎসকের কাছে এক রোগী এসে বলছেন, ‘ডাক্তার সাহেব, মনে হচ্ছে আমার জটিল রোগ হয়েছে। আমি সবকিছু শুধু ভুলে যাই।’ %%%newline%%% 
            চিকিৎসক সব শুনে বললেন, তা কবে থেকে এই রোগ দেখা দিয়েছে আপনার? %%%newline%%% 
            রোগী অবাক হয়ে বললেন, ‘কোন রোগের কথা যেন বলছিলেন?’ %%%newline%%% 
            চিকিৎসক আর কথা না বাড়িয়ে প্রেসক্রিপশন লিখে রোগীকে বিদায় করে দিলেন। %%%newline%%% 
            কিছুক্ষণ পর ওই রোগী আবারও চিকিৎসকের কাছে ফিরে এসে বললেন, ‘ডাক্তার, তন্ন তন্ন করে খুঁজেও তো কোনো দোকানেই আমি আপনার লিখে দেওয়া ওষুধ কিনতে পারলাম না।’ %%%newline%%% 
            এবার চিকিৎসক প্রেসক্রিপশনটা হাতে নিয়ে দেখে বললেন, ‘ওহ্, ওষুধের নাম লেখার কথা ভুলেই গিয়েছিলাম। এখানে তো শুধু আমার স্বাক্ষরটা করে দিয়েছি।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৪৫</id>
        <title>ব্যবস্থা</title>
        <content>পল্টু ও চিকিৎসকের মধ্যে ফোনালাপ— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পল্টু: চিকিৎসক, আমার ছেলে একটি ব্লেড গিলে ফেলেছে। একটু জলদি বাসায় চলে আসুন না! %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: ভয়ের কোনো কারণ নেই। আমি শিগগির আসছি। আপনি কি অন্য কোনো ব্যবস্থা নিয়েছেন? %%%newline%%% 
            পল্টু: হুমম, বাধ্য হয়ে বৈদ্যুতিক রেজর দিয়েই দ্রুত শেভটা করে নিচ্ছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৪৬</id>
        <title>অপারেশনের পর তুমি সব করতে পারবে</title>
        <content>অপারেশনের আগে রোগী চিকিৎসককে বললেন, ‘স্যার, অপারেশনের পর আমি বেহালা বাজাতে পারব তো?’ %%%newline%%% 
            চিকিৎসক বললেন, কোনো চিন্তা কোরো না, অপারেশনের পর তুমি সব করতে পারবে। %%%newline%%% 
            ‘স্যার, আপনাকে অসংখ্য ধন্যবাদ। কারণ, আমি কোনো দিনই বেহালা বাজাইনি।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৪৭</id>
        <title>এত ওষুধ</title>
        <content>শরীর ভালো ঠেকছে না বলে ডাক্তারের কাছে গেলেন শফিক সাহেব। ডাক্তার কতক্ষণ পরীক্ষা করে প্রেসক্রিপশন দিলেন, ‘এই লম্বা বড়িটা সকালবেলা দুই গ্লাস পানির সঙ্গে খাবেন।  %%%newline%%% ক্যাপসুলটা খাবেন দুপুরে, দুই গ্লাস পানির সঙ্গে। আর এই সিরাপটা দিলাম, রাতে খেয়ে তারপর দুই গ্লাস পানি খাবেন।’ %%%newline%%% 
            ওষুধের বহর দেখে শফিক সাহেব তো ঘাবড়ে গেলেন। বললেন, ‘এত ওষুধ! আমার হয়েছে কী, ডাক্তার?’ %%%newline%%% 
            ডাক্তার বললেন, ‘আপনি ইদানীং পানি কম খাচ্ছেন।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৪৮</id>
        <title>দীর্ঘজীবন লাভের উপায়</title>
        <content>ডাক্তার ও রোগীর মধ্যে কথা হচ্ছে— %%%newline%%% 
            রোগী: আচ্ছা ডাক্তার সাহেব, দীর্ঘজীবন লাভের কোনো উপায় আছে? %%%newline%%% 
            ডাক্তার: বিয়ে করে ফেলুন। %%%newline%%% 
            রোগী: এতে দীর্ঘজীবন লাভ হবে? %%%newline%%% 
            ডাক্তার: না। তবে আপনার দীর্ঘজীবন লাভের ইচ্ছাটা মরে যাবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৪৯</id>
        <title>মনে হয় চশমা লাগবে</title>
        <content>রোগী: ডাক্তার সাহেব, আমার মনে হয় চশমা লাগবে। %%%newline%%% 
            ক্যাশিয়ার: অবশ্যই আপনার চশমা লাগবে; কারণ আপনি এখন ব্যাংকে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৫০</id>
        <title>যখন ডাক্তারি করতাম</title>
        <content>এক ডাক্তারের বাড়িতে পানির পাইপ নষ্ট হয়ে গেল। ডাক্তার একজন মিস্ত্রি আনলেন সারাই করতে। মিস্ত্রি কতক্ষণ খুটখাট করল। ডাক্তার দেখলেন পানির পাইপ ঠিক হয়ে গেছে। খুশি হয়ে তিনি মিস্ত্রিকে বললেন, ‘তোমাকে কত দিতে হবে?’  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মিস্ত্রি জবাব দেয়, ‘৫০০ টাকা।’ ডাক্তার তো ভীষণ অবাক, ‘বলে কী! আরে এইটুকু সময়ের জন্য আমিও তো এত টাকা পাই না।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ‘যখন ডাক্তারি করতাম, তখন আমিও পেতাম না।’ </content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৫১</id>
        <title>ঋণ শোধ</title>
        <content>: আপনার এ উপকার জীবনে ভুলব না ডাক্তার সাহেব। কত পরিশ্রম করে আমার প্রায় মরা ছেলেকে বাঁচালেন। আমি গরিব, কিছুই দিতে পারলাম না। গায়ে-গতরে খেটে যে-কোনো দিন আপনার এ ঋণ আমি অবশ্যই শোধ করব। %%%newline%%% 
            : তা, তুমি কী কাজ কর? %%%newline%%% 
            : লাশ ধোয়াই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৫২</id>
        <title>টোব্যাকো থেকে দুরে</title>
        <content>গড়গড়া দিয়ে তামাক টানছেন এক ভদ্রলোক। নলটা অনেক লম্বা। গড়গড়াটা এক কোণে আর ভদ্রলোক বসে আছেন ঘরের অন্য কোণে। %%%newline%%% 
            এ সময় তার বন্ধু ঘরে ঢুকে বলল, কী ব্যাপার, সিগারেট ছেড়ে গড়গড়া টানছ কেন? %%%newline%%% 
            আর নলটাই বা এত লম্বা কেন? %%%newline%%% 
            ভদ্রলোক বললেন, ডাক্তার আমাকে টোব্যাকো থেকে দুরে থাকতে বলেছেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৫৩</id>
        <title>ঘন ঘন পিপাসা</title>
        <content>অপারেশনের সময় সার্জন ভুলে পেটের ভিতর স্পঞ্জ রেখে দিয়েছিলেন। %%%newline%%% 
            ডাক্তার : এখন আপনার কী অসুবিধা হয়? %%%newline%%% 
            রোগী : ঘন ঘন পিপাসা পায়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৫৪</id>
        <title>তা হলে দুঃসংবাদ</title>
        <content>গাইনোকোলজিস্ট অনেকক্ষণ ধরে রোগীকে পরীক্ষা করে বললেন, মিসেস রেহানা, আপনাকে একটা সুসংবাদ দিচ্ছি। %%%newline%%% 
            : মিসেস নয়, বলুন মিস। %%%newline%%% 
            : ও আমাকে ক্ষমা করবেন, তা হলে আপনাকে দুঃসংবাদই দিতে হচ্ছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৫৫</id>
        <title>লিস্ট</title>
        <content>: একটা দুঃসংবাদ আছে, রহমান সাহেব। আপনার জলাতঙ্ক হয়েছে। %%%newline%%% 
            : আমাকে এক টুকরো কাগজ আর একটা কলম দিতে পারেন? %%%newline%%% 
            : উইল করবেন বুঝি? %%%newline%%% 
            : উহুঁ, কাকে-কাকে কামড়াতে চাই তার একটা লিস্ট বানাব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৫৬</id>
        <title>চামচ মাত্র তিনটা</title>
        <content>ডাক্তার : প্রতিদিন খাওয়ার পরে চার চামচ করে খাবেন। %%%newline%%% 
            রোগী : ডাক্তার সাহেব, আমাদের বাড়িতে চামচ মাত্র তিনটা যে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৫৭</id>
        <title>তিন বার নয়</title>
        <content>ডাক্তার : লম্বা করে শ্বাস নিন এবং তিন বার নয় বলুন। %%%newline%%% 
            রোগী : সাতাশ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৫৮</id>
        <title>দেখি কোন শালা আমার দাঁত তুলতে আসে</title>
        <content>ডেন্টিষ্টের চেম্বার। %%%newline%%% 
            : ভয়ের কিছু নেই, চট করে আপনার দাঁত তুলে দেব। %%%newline%%% 
            : না, না, ডাক্তার সাহেব, আমার ভীষণ ভয় করছে। যন্ত্রণায় আমি মরেই যাব। %%%newline%%% 
            : ঠিক আছে, এই নিন। খানিকটা ব্রান্ডি খেয়ে নিন। ব্রান্ডি খাওয়ার পর। %%%newline%%% 
            : কি, এখন সাহস বেড়েছে তো? %%%newline%%% 
            : নিশ্চয়ই বেড়েছে। এখন দেখি কোন শালা আমার দাঁত তুলতে আসে। হাত লাগাতে আসুক, বাপের নাম ভুলিয়ে দেব। এক ঘুসিতে দাঁত ফেলে দেব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৫৯</id>
        <title>পেশায় স্থান</title>
        <content>কবর খোঁড়ার কাজ করে এমন এক লোক শহরের এক রাস্তা দিয়ে হেঁটে যাচ্ছিল। হঠাৎ পেছন ফিরে সে দেখল তার পিছে পিছে একজন ডাক্তার আসছেন। সে দাঁড়িয়ে পড়ল।  %%%newline%%% ডাক্তারকে আগে যেতে দিয়ে তাঁর পিছে পিছে সে হাঁটতে লাগল। %%%newline%%% 
            ডাক্তার জানতে চাইলেন, এ রকম করলে কেন? %%%newline%%% 
            লোকটি বলল, পেশায় আপনার পরেই তো আমার স্থান।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৬০</id>
        <title>মার্বেলটি তাড়াতাড়ি বের করে দিন</title>
        <content>রাম ও জনি দুই বন্ধু মার্বেল দিয়ে খেলতে খেলতে হুট করেই দৌড় দিল হাসপাতালের দিকে। রাম হাঁপাতে হাঁপাতে ডাক্তারকে বলল, ‘ডাক্তার, আমি একটি মার্বেল গিলে ফেলেছি।  %%%newline%%% মার্বেলটা তাড়াতাড়ি বের করে দিন!’ %%%newline%%% 
            ডাক্তার বললেন, ‘হুম্ দেখছি, দাঁড়াও। তা তোমার সঙ্গে ও কি তোমার বড় ভাই নাকি?’ এ কথা শুনেই জনি বলল, ‘না না, ডাক্তার, ওর গিলে ফেলা মার্বেলটি খেলায় আমিই জিতেছি।  %%%newline%%% মার্বেলটি তাড়াতাড়ি বের করে দিন না, প্লিজ।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৬১</id>
        <title>কখন এলে তাকে পাব না</title>
        <content>: আমি ডেন্টিস্ট সাহেবের সঙ্গে একটা অ্যাপয়েন্টমেন্ট করতে চাই। %%%newline%%% 
            : উনি তো এখন বাইরে আছেন। %%%newline%%% 
            : বাঁচালেন ভাই, তা আবার কখন এলে তাকে পাব না?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৬২</id>
        <title>কত দিতে হবে</title>
        <content>: আমার কানের চিকিৎসার জন্য কত দিতে হবে? %%%newline%%% 
            : পঞ্চাশ টাকা। %%%newline%%% 
            : অ্যাঁ! কী বললেন, টাকা দিতে হবে না? ধন্যবাদ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৬৩</id>
        <title>হাতের লেখা</title>
        <content>রোগী: বাহ্! ডাক্তার সাহেব, আপনার হাতের লেখা খুব সুন্দর তো! %%%newline%%% 
            ডাক্তার: দয়া করে লজ্জা দেবেন না। আমি জানি আমার পেশার পক্ষে এটা সত্যিই লজ্জার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৬৪</id>
        <title>কোথায় যাওয়া যায়</title>
        <content>স্বামী-স্ত্রীর মধ্যে কথা হচ্ছে। %%%newline%%% 
            স্ত্রী: চিকিৎসক আমাকে এক মাসের জন্য কোন পাহাড়ি এলাকায় বেড়িয়ে আসতে বলেছেন। বল তো কোথায় যাওয়া যায়? %%%newline%%% 
            স্বামী: কেন! অন্য চিকিৎসকের কাছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৬৫</id>
        <title>বংশগত রোগ</title>
        <content>চোখের সমস্যার চিকিৎসার জন্য শ্যাম গেছে চিকিৎসকের কাছে। %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: আরে এত অল্প বয়সে আপনার চোখে ছানি পড়ল কীভাবে? %%%newline%%% 
            শ্যাম: বলেন কী চিকিৎসক সাহেব! %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: এত চিন্তার কিছু নেই। এটা বংশগত রোগ। %%%newline%%% 
            শ্যাম: মৃত্যুও তো বংশগত। তাই বলে কি এটা নিয়েও চিন্তা করব না?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৬৬</id>
        <title>পরে ঘুম থেকে উঠলেই পারেন</title>
        <content>চিকিৎসক: আপনার রোগটা কী বলুন তো? %%%newline%%% 
            রোগী: চিকিৎসক সাহেব, ঘুম থেকে জাগার পর থেকে এক ঘণ্টা পর্যন্ত আমার প্রচণ্ড রকম মাথা ঘোরে। কিছু ভালো ওষুধ দিলে ভালো হয়। %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: ঠিক আছে, আপনি প্রতিদিন এক ঘণ্টা পরে ঘুম থেকে উঠলেই পারেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৬৭</id>
        <title>খাওয়ার পর ক্ষুধা লাগে না</title>
        <content>এক রোগী চিকিৎসকের কক্ষে ঢুকেই বললেন, ‘চিকিৎসক সাহেব, কোনো কিছু খাওয়ার পর আমার আর কিছুতেই ক্ষুধা লাগে না। বেশ সমস্যায় পড়েছি এ নিয়ে। একটু চেক করে দেখুন তো।’ %%%newline%%% 
            এ কথা শুনে চিকিৎসক বললেন, ‘হুম, আপনার অবস্থা তো দেখছি খুবই খারাপ।’ %%%newline%%% 
            এ কথা বলে চিকিৎসক চিকিৎসাপত্রে কিছু ওষুধের নামসহ লিখে দিলেন, ‘প্রতিদিন একটা ওষুধ ঘুমানোর পর খাবেন, আরেকটা খাবেন ঘুম ভাঙার আগে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৬৮</id>
        <title>ফি-টা এবার পরিশোধ করুন</title>
        <content>এক ভদ্রলোক চিকিৎসকের কক্ষে ঢুকে চিকিৎসকের সঙ্গে কথা বলছেন— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রলোক: আমার সন্তানের জীবন বাঁচানোর জন্য আপনাকে অসংখ্য ধন্যবাদ। %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: এখানে আমি কিছু নই। জীবন বাঁচানোর মালিক সৃষ্টিকর্তা। তার দয়ায় তো সবকিছু হয়। %%%newline%%% 
            ভদ্রলোক: হুম, তিনিই তো সবকিছুর মালিক। %%%newline%%% 
            চিকিৎসক: ঠিক আছে, আমার ফি-টা এবার পরিশোধ করুন। %%%newline%%% 
            ভদ্রলোক: না না ডাক্তার সাহেব, এটা আপনাকে দেব কেন? ফি-টা যাকে দেওয়ার তাকে দেব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৬৯</id>
        <title>কীভাবে উচ্চরক্তচাপ সৃষ্টি করে</title>
        <content>এক রোগী ডাক্তারের কাছে গেছেন। পরীক্ষা-নিরীক্ষা করার পর— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ডাক্তার: আপনার তো উচ্চরক্তচাপ আছে। %%%newline%%% 
            রোগী: মনে হয় এটা আমার পরিবার থেকেই এসেছে। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: এটা আপনার বাবার দিক, না মায়ের দিক থেকে এসেছে বলুন তো? %%%newline%%% 
            রোগী: নাহ! এটা আমার বউয়ের পরিবার থেকে এসেছে। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: বলেন কী? এটা কীভাবে হলো? %%%newline%%% 
            রোগী: একদিন তাদের সঙ্গে মিশলেই দেখবেন তাঁরা কীভাবে উচ্চরক্তচাপ সৃষ্টি করে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৭০</id>
        <title>ব্রেইন ট্রান্সপ্লান্ট</title>
        <content>ডাক্তার ল্যাব থেকে বেরিয়ে রোগীকে বললেন—‘অত্যন্ত দুঃখের সঙ্গে জানাচ্ছি, আপনার ব্রেইন-টিউমার এবং এটি এমন পর্যায়ে আছে যে এখন আর কোনো সার্জারিও সম্ভব নয়। তবে ভালো খবর হলো, আমরা ব্রেইন ট্রান্সপ্লান্টের অনুমোদন পেয়ে গেছি। আমরা চাইলে আপনাকে নতুন ব্রেইন দিতে পারি।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            রোগীটির কপাল ভালো যে, হাসপাতালে কিছুক্ষণ আগেই রোড অ্যাক্সিডেন্টে মারা যাওয়া এক তরুণ দম্পতির লাশ এসেছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ডাক্তার বললেন, ‘আপনি ইচ্ছা করলে এক লাখ টাকা দিয়ে পুরুষটির ব্রেইন নিতে পারেন, আর মহিলাটির ব্রেইন নিলে খরচ পড়বে ৩০ হাজার টাকা।’ রোগী জিজ্ঞেস করলেন, দামের এত পার্থক্যের কারণ কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ডাক্তার জানালেন, ‘মহিলাটি তাঁর ব্রেইন আগে ব্যবহার করেছেন।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৭১</id>
        <title>ইমপোর্টেড</title>
        <content>: আপনার স্ত্রীর অপারেশনে আমরা লোকাল অ্যানেসথেসিয়া ব্যবহার করব। %%%newline%%% 
            : ডাক্তার, আমার অর্থের অভাব নেই, আমার স্ত্রীকে লোকাল কিছু দেবেন না। যা দেবেন সব যেন ইমপোর্টেড হয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৭২</id>
        <title>এ্যাপয়েন্টমেন্ট</title>
        <content>: আমি ডেন্টিস্ট সাহেবের সঙ্গে একটা এ্যাপয়েন্টমেন্ট করতে চাই। %%%newline%%% 
            : উনি তো এখন বাইরে আছেন। %%%newline%%% 
            : বাঁচালেন ভাই …. আবার কখন এলে তাকে পাব না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৭৩</id>
        <title>দাঁতে এখনো হাতই দেই নি</title>
        <content>ডেন্টিষ্ট: অত চেঁচাবেন না, আমি আপনার দাঁতে এখনো হাতই দেই নি। %%%newline%%% 
            রোগী : কিন্তু আপনি আমার পায়ের উপর দাঁড়িয়ে আছেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৭৪</id>
        <title>হেঁটে যেতে পারছি</title>
        <content>ডাক্তার : আমার চিকিৎসায় কাজ হয়েছে তো? আপনি হেঁটে সব জায়গায় যেতে পারছেন? %%%newline%%% 
            রোগী : পারছি মানে যেতেই হচ্ছে। কারণ আপনার চিকিৎসার বিল মেটাতে আমাকে আমার গাড়িটাই বেচে দিতে হয়েছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৭৫</id>
        <title>গায়ে খেটে ঋণ শোধ</title>
        <content>: আপনার উপকার আমি কোনোদিনও ভুলব না ডাক্তার সাহেব। আমার হাতে টাকাপয়সা নেই, কিন্তু গায়ে খেটে যত জলদি সম্বব আমি আপনার ঋণ শোধ করতে চাই। %%%newline%%% 
            : না, না, ঠিক আছে, এ তো আমার কর্তব্য। কিন্তু আপনি কী কাজ করেন? %%%newline%%% 
            : লাশ ধোয়াই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৭৬</id>
        <title>কোলবালিশটা খুঁজে পাচ্ছি না</title>
        <content>এক লোক হন্তদন্ত হয়ে ডাক্তারের কাছে এসে বলল %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : ডাক্তার সাহেব, সর্বনাশ হয়ে গেছে। কাল রাতে আমি স্বপ্ন দেখেছি আমি ইয়া বড় একটা শসা খেয়ে ফেলেছি। %%%newline%%% 
            : আরে ! এতে চিন্তার কী আছে? %%%newline%%% 
            : কিন্তু সকালে উঠে আমার কোলবালিশটা যে আর খুঁজে পাচ্ছি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৭৭</id>
        <title>ঘুম পালিয়ে যায়</title>
        <content>: ডাক্তার সাহেব, দারুণ সমস্যায় পড়েছি। আমার রাতে ঘুমই আসে না, শুধু … %%%newline%%% 
            : শুধু? %%%newline%%% 
            : ইয়ে মানে শুধু মদ খেলেই আসে। %%%newline%%% 
            : তাহলে প্রতি রাতে পরিমানমতো একটু ড্রিংক করলেই তো পারেন। %%%newline%%% 
            : কিন্তু তারপর বিছানা খুঁজে পেতেই তো আবার ঘুম পালিয়ে যায়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৭৮</id>
        <title>চোখের অবস্থা</title>
        <content>: হুম, আপনার চোখের অবস্থা তো খুব খারাপ। আপনার চশমা নেওয়া তো জরুরি হয়ে পড়েছে। %%%newline%%% 
            : আশ্চর্য ডাক্তার সাহেব, পরীক্ষা না করেই আপনি কী করে তা বুঝে ফেললেন? %%%newline%%% 
            : কারণ আপনি এখানে ঢুকেছেন জানালা দিয়ে এবং যার সাথে কথা বলছেন সেটা আমার দেয়াল…দয়া করে ঘুরে বসুন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৭৯</id>
        <title>ফিসটাও কি অর্ধেক দেব</title>
        <content>: বাহ!আপনার শরীর তো এখন খুব ভালো আছে। আসলে অবস্থার এতটা উন্নতির অর্ধেকটাই হয়েছে আপনার মনোবলের কারণে। %%%newline%%% 
            : তাহলে ডাক্তার সাহেব আপনার ফিসটাও কি অর্ধেক দেব?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৮০</id>
        <title>ছবি উপহার</title>
        <content>একজন সিনিয়র চক্ষু বিশেষজ্ঞের জন্মদিনে হাসপাতালের সকল কর্মচারী মিলে তাকে একটি বিশাল বড় চোখের ছবি বাঁধিয়ে উপহার দিল। হাসপাতালের সব ডাক্তার এবং কর্মচারীর উপস্থিতিতে যখন সেটার মোড়ক উন্মোচন হল তখন কর্মচারীর ঘোষণা ছিল যে তারা সিন্ধান্ত নিয়েছে যে এখন থেকে সকল ডাক্তারের জন্মদিনেই এমন একটি করে ছবি তাদের উপহার দেবে। তাদের কথা শেষ হতে না হতেই একজন গোঁ গোঁ করে মাথা ঘুরে পড়ে গেলেন। তিনি ছিলেন ওই হাসপাতালের সিনিয়র যৌন বিশেষজ্ঞ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৮১</id>
        <title>ভালো ক্যালকুলেটর</title>
        <content>: ডাক্তার সাহেব, রাতে ঘুম হয় না। %%%newline%%% 
            : ভেড়ার পাল গুনুন। %%%newline%%% 
            : আপনার কাছে ভালো ক্যালকুলেটর হবে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৮২</id>
        <title>পানির তাপমাত্রা নির্ণয়</title>
        <content>ডাক্তার-অধ্যাপক : ধর কোনো বাচ্চাকে গোসল করাবে, তা হলে তার পানির তাপমাত্রা মাপবে কীভাবে? %%%newline%%% 
            ছাত্র : এটা তো কোনো ব্যাপারই না। বাচ্চাকে প্রথমে পানিতে চুবিয়ে দেখতে হবে তার গায়ের রং কী হয়। যদি গায়ের রং লাল হয় তবে বুঝব পানি ঠান্ডা, যদি বেগুনি হয় তবে বুঝব পানি গরম, আর যদি বাচ্চার রং ফ্যাকাসে হয় তবে বুঝব তাকে আর গোসল করাবার দরকার নেই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৮৩</id>
        <title>পাম্প করে ফেলে দাও</title>
        <content>রোগী : ডাক্তার, দেখ আমার সারা শরীর পানি এসে গেছে। এখন কী করি বল তো? %%%newline%%% 
            ডাক্তার : কেন, পাম্প করে ফেলে দাও।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৮৪</id>
        <title>ঘুমের কাজ</title>
        <content>আশি বছরের এক বৃদ্ধা ডাক্তারকে জিজ্ঞেস করলেন, সত্যিই কি এই অষুধটা ঘুমের কাজ করে? %%%newline%%% 
            ডাক্তার বললেন, কাজ করে না মানে, জাগাবার জন্য সঙ্গে একটা এলার্ম ঘড়িও আমরা দিয়ে দিই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৮৫</id>
        <title>মডেল পালটাচ্ছে</title>
        <content>এক ডাক্তার সাহেব গাড়ি সারানোর পর মেকানিক বিল দিল। বিলের অঙ্ক দেখে ডাক্তার সাহেবের তো চক্ষু চড়কগাছ। বললেন, বাপু হে, আমরাও তো মানুষের দেহের কলকবজা মেরামত করি, কিন্তু তোমাদের মতো এমন গলাকাটা চার্জ করি না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মেকানিক সবিনয়ে বললেন, আপনি ঠিকই বলছেন স্যার। কিন্তু একটু ভেবে দেখুন সেই আদম-ইভের সময় থেকে আপনারা ওই একই মডেলের সন্ত্র সারাচ্ছেন। আর আমাদের বেলা সকাল-বিকাল মডেল পালটাচ্ছে, দর তো একটু বেশি হবেই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৮৬</id>
        <title>ধনী রোগী</title>
        <content>মহিলা ডাক্তার : জানেন এই মাত্র যিনি বেরিয়ে গেলেন তাকে আমি ভালবেসে ফেলেছি। %%%newline%%% 
            মানুষ : তাহলে বিয়ের প্রস্তাব করছেন না কেন? %%%newline%%% 
            মহিলা ডাক্তার : কী করে করব, উনিই যে আমার সবচেয়ে ধনী রোগী।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৮৭</id>
        <title>বিমর্ষ ডাক্তারবাবু</title>
        <content>: কী ব্যাপার ডাক্তারবাবু, আপনাকে আজ এত বিমর্ষ দেখছি কেন? কোনো গড়বড় হয়েছে নাকি? %%%newline%%% 
            : আমার নার্সিংহোমে একজন রুগী আজ ভালো হয়ে বাড়ি চলে গেলেন। %%%newline%%% 
            : এ তো খুবই ভালো খবর। %%%newline%%% 
            : মাত্র সাতদিনেই ভদ্রলোককে সারিয়ে তোলার পর জানতে পারলাম তিনি একজন কোটপতি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৮৮</id>
        <title>অসুস্থ হয়ে পড়ি নি</title>
        <content>প্রথম বন্ধু : ডাক্তাররা বলেন চুমু খাওয়া স্বাস্থের পক্ষে ক্ষতিকর। তোমার কি বিশ্বাস হয়? %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু : কী করে বলি বল। আমি তো কখনো … %%%newline%%% 
            প্রথম বন্ধু : চুমু খাও নি? %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু : না, তা বলছি না। বলছি অসুস্থ হয়ে পড়ি নি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৮৯</id>
        <title>হাসপাতাল থেকে কবে ছাড়া পাব</title>
        <content>: ডাক্তার সাহেব, আমি এই জঘন্য হাসপাতাল থেকে কবে ছাড়া পাব বলতে পারেন? %%%newline%%% 
            : তা আমি কী করে বলব? আমি আল্লাহ নই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৯০</id>
        <title>শেষ ইচ্ছা</title>
        <content>ডাক্তার : সরি মিস্টার খান, আপনার আর বাঁচার আশা নেই। শেষ ইচ্ছা হিসেবে আপনি কি কারো সঙ্গে দেখা করতে চান? %%%newline%%% 
            সবুর খান : হ্যাঁ, আর একজন ভালো ডাক্তারকে দেখতে চাই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৯১</id>
        <title>রোগীর জীবন সস্তা নয়</title>
        <content>ডাক্তার : এখন কেমন আছেন? %%%newline%%% 
            মিঃ সেন : ভালোই, তবে আমার ছেলে বলছিল আমার এই অপারেশনটার জন্য আপনি অনেক বেশি টাকা নিয়েছেন। %%%newline%%% 
            ডাক্তার : দেখুন, আপনার ছেলের কাছে আপনার জীবনটা সস্তা মনে হতে পারে কিন্তু আমি ডাক্তার, আমার কাছে রোগীর জীবন অত সস্তা নয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৯২</id>
        <title>উপকারী টনিক</title>
        <content>: আচ্ছা ডাক্তার সাহেব, স্বাস্থ্য ফেরানোর জন্য আপনি যে টনিকটা দিয়েছেন ওটা কি সত্যিই উপকারী? %%%newline%%% 
            : ওষুধের কোম্পানির জন্য উপকারী তো বটেই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৯৩</id>
        <title>পেশার পক্ষে লজ্জার</title>
        <content>রোগী : বাঃ ডাক্তার সাহেব, আপনার হাতের লেখাটা খুব সুন্দর তো। %%%newline%%% 
            ডাক্তার সাহেব : দয়া করে লজ্জা দেবেন না। আমি জানি আমার পেশার পক্ষে এটা সত্যিই লজ্জার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৯৪</id>
        <title>এক ঘন্টা পরে গেলেই সর্বনাশ</title>
        <content>১ম ডাক্তর : আর এক ঘন্টা পরে গেলেই সর্বনাশ হয়ে যেত। %%%newline%%% 
            ২য় ডাক্তার : রোগী মারা যেত? %%%newline%%% 
            ১ম ডাক্তার : না সুস্থ হয়ে উঠত।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৯৫</id>
        <title>ভেড়ার পালে বাঘ</title>
        <content>: ডাক্তার সাহেব আমার ঘুম আসে না রাতে। %%%newline%%% 
            : ভেড়ার পাল গুনতে শুরু করুন। %%%newline%%% 
            : গুনেছিলাম গত রাতে প্রায় নয় শ পর্যন্ত গুনলাম … %%%newline%%% 
            : তারপর? %%%newline%%% 
            : হঠাৎ পালে বাঘ পড়ল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৯৬</id>
        <title>হ্যালো, একটা ডাক্তার ডেকে দিন না</title>
        <content>: হ্যালো ! এটা কি ৬৬৬ ৬৬৬ ৬৬৬? %%%newline%%% 
            : হ্যাঁ। %%%newline%%% 
            : প্লিজ আমাকে একটা ডাক্তার ডেকে দিন না … আমার আঙুল ফোনের ডায়ালে আটকে গেছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৯৭</id>
        <title>ডাক্তার লাগলে বলতে পারেন</title>
        <content>ব্যস্ত রাস্তায় দুটো গাড়ির মুখোমুখি সংঘর্ষ হল। আশপাশের লোকজন ছুটে গেল তাদের সাহায্য করতে। সবার আগে পৌছল একটি মহিলা। হঠাৎ ভিড় ঠেসে এক লোক ভেতরে ঢুকে গেল। সে বাকি সবার মতো মহিলাটিকেও ধাক্কা দিয়ে সরিয়ে দিয়ে বলল সরুন সরুন আমাকে দেখতে দিন, আমার ফার্স্ট এইডের ওপর কোর্স করা আছে। ধাক্কা খেয়ে মহিলা কিছুটা পিছিয়ে গিয়ে পড়ল। তারপর পেছন থেকে এসে তার ঘাড়ে আলতো টোকা দিয়ে বলল- ঠিক আছে দেখুন, কিন্তু ডাক্তার লাগলে আমকে বলতে পারেন। আমি পেছনেই আছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৯৮</id>
        <title>জেল থেকে বের</title>
        <content>এক কয়েদি দুদিন পর পরই অসুস্থ হয়ে জেল ডাক্তারের শরণাপন্ন হয়। এবার তাকে পরীক্ষা করে ডাক্তার জানাল তার একটি কিডনি কেটে ফেলে দিতে হবে। এটা শুনে তেলেবেগুনে জ্বলে উঠল কয়েদি। %%%newline%%% 
            : ডাক্তার ! আমি প্রথমবার যখন আসলাম তুমি আমার টনসিল কেটে নিলে, দ্বীতীয়বারে এ্যাপেন্ডিস, পরেরবার পাথর হয়েছে বলে গলব্লাডার কাটলে। আমি তোমার কাছে আসি এই আশা নিয়ে যে অসুস্থ বলে তুমি আমাকে জেল থেকে বেরুতে সাহায্য করবে আর তুমি নির্বোধ কিনা এখন উল্টো কিডনি কেটে ফেলার কথা বলছ !!! %%%newline%%% 
            : আরে ! এত রেগে যাচ্ছ কেন ! একবারে কি সব হয় নাকি? আমি তো একটু একটু করে তোমাকে জেল থেকে বের করেই নিচ্ছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>৯৯</id>
        <title>ব্যাগটাই খুলতে পারলাম না</title>
        <content>সন্তানসম্ভবা স্ত্রীকে ডাক্তারের রুমে ঢুকিয়ে বাইরে স্বামী অপেক্ষা করছে। একটু পর ডাক্তার বেরিয়ে এল, একটা লোহার রেঞ্জ নিয়ে আবার রুমে ঢুকল। কিছুক্ষণ পর এসে আবার এক জোড়া প্লায়ার্স নিয়ে ভেতরে ঢুকল। একটু পরে সে বাইরে এসে বড়সড় একটা হাতুড়ি নিয়ে যেই আবার রুমে ঢুকতে যাবে তখন স্বামী আর সহ্য করতে না পেরে ডাক্তারের ওপর ঝাঁপিয়ে পড়ে জিজ্ঞেস করল-সত্যি করে বল আমার স্ত্রীর কী হয়েছে? %%%newline%%% %%%newline%%%
            ডাক্তার ভয় পেয়ে বলল-কী-কী করে বলি? এখনো তো আমার ব্যাগটাই খুলতে পারলাম না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১০০</id>
        <title>সমস্যার সমাধান</title>
        <content>এক রোগী হন্তদন্ত হয়ে মনোরোগ বিশেষজ্ঞের কাছে গেল- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : ডাক্তার সাহেব আমি আজ ছয় মাস যাবৎ বিছানায় ঘুমাতে পারি না। খাটের ওপর শোবার পর মনে হয় খাটের নিচে কেউ লুকিয়ে আছে। নিচে গিয়ে শুলে মনে হয় সে খাটের ওপরে। এভাবেই সারা রাত কাটিয়ে দেই … উপরে … নিচে…উপরে …নিচে … আমাকে আপনি বাঁচান। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সব শুনে ডাক্তার জানাল যে তার সমস্যাটা আসলেই ভয়াবহ, তবে চিকিৎসাযোগ্য। তাকে প্রতি মাসে চারবার করে টানা ছয় বছর ডাক্তারের কাছে এসে চিকিৎসা নিতে হবে। প্রতি সিটিঙের জন্য ফি দেড় শ ডলার। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এরপর আবারো এক বছর পর ডাক্তার-রোগীর দেখা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আরে ! আপনি ! ব্যাপার কী? আপনি সেই যে গেলেন আর আসলেন না কেন?
            ডাক্তার জানতে চায়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : প্রতি সিটিঙে দেড় শ ডলার দেবার জন্য? হাহ ! মাত্র দশ ডলার খরচ করেই আমার সেই সমস্যার সমাধান হয়ে গেছে!-রোগী জানাল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : কী ভাবে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : একটা করাত কিনে খাটের পাগুলো কেটে ফেলে দিয়েছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১০১</id>
        <title>ব্যাড নিউজ গুড নিউজ</title>
        <content>: ব্যাড নিউজ হচ্ছে আপনার যে পায়ে গ্যাংগ্রিন হয়েছিল ডাক্তার ভুল করে সে পা-টা না কেটে অন্য ভালো পা-টা কেটে ফেলেছে আর গুড নিউজ হচ্ছে গ্যাংগ্রিন হওয়া পা-টা ভালো হয়ে উঠছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১০২</id>
        <title>কে কথা বলল</title>
        <content>: ডাক্তার সাহেব আমার সব সময় মনে হয় আমি অদৃশ্য হয়ে গেছি। %%%newline%%% 
            : কে? কে কথা বলল?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১০৩</id>
        <title>এ্যালার্ম দেওয়ার দরকার হয় নি</title>
        <content>: ডাক্তার সাহেব আমি একটা ঘড়ি গিলে ফেলেছি। %%%newline%%% 
            : সাত দিন পরে এলেন কেন? %%%newline%%% 
            : এতদিন এ্যালার্ম দেওয়ার দরকার হয় নি যে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১০৪</id>
        <title>প্রতিবেশীটা ফাজিলের ফাজিল</title>
        <content>: ডাক্তার সাহেব আমার জিবে যেন কী হয়েছে। %%%newline%%% 
            : জিবটা বের করুন … আরো বের করুন… আরো …. হ্যাঁ এবার ঐ জানালার কাছে কিছুক্ষণ দাঁড়িয়ে থাকুন।
            কিছুক্ষণ পর জানাল থেকে রোগী ফিরে এল। %%%newline%%% 
            : এভাবে কি কাজ হয়? %%%newline%%% 
            : তা জানি না … তবে আমার প্রতিবেশীটা একটা ফাজিলের ফাজিল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১০৫</id>
        <title>হাউস কল</title>
        <content>ডাক্তার টেরিফোনে কথা বলছে- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : বুঝলাম খুবই অসুস্থ, কিন্তু মা তুমি তো জান আমি “হাউস কল”এ যাই না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১০৬</id>
        <title>বাজে রোগ</title>
        <content>: ডাক্তার সাহেব আমার একটা বাজে রোগ হয়েছে, অন্য মানুষের জিনিসপত্র চুরি করা শুরু করেছি। %%%newline%%% 
            : দারুণ ! (চপা স্বরে ) পাশের চেম্বার থেকে ওয়েট মেশিনটা আনতে পারবেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১০৭</id>
        <title>গাড়িটা বেচতে হল</title>
        <content>: দেখুন ডাক্তার সাহেব আমার দুপা ফুলে কী হয়েছে। %%%newline%%% 
            : কী করে হল? %%%newline%%% 
            : ঐ যে গত মাসে আপনি আমার স্ত্রীর চিকিৎসা করলেন তারপর থেকেই …. %%%newline%%% 
            : স্ত্রীর চিকিৎসার সঙ্গে আপনার পা ফোলার সম্পর্ক কী? %%%newline%%% 
            : মানে স্ত্রীর চিকিৎসার বিল মেটাতে গিয়েই তো গাড়িটা বেচতে হল … তারপর থেকেই ….।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১০৮</id>
        <title>অলসের মেডিক্যাল টার্ম</title>
        <content>ডাক্তার : দেখুন আপনার কোনো সমস্যা নেই … একটাই সমস্যা, আপনি অলস। %%%newline%%% 
            রোগী : আচ্ছা অলসের মেডিক্যাল টার্মটাই একটু লিখে দিন দয়া করে, ওটাই স্যারকে দেখিয়ে দিন দশেকের জন্য ছুটি নিতে হবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১০৯</id>
        <title>রোগের উপর একটা ফুটনোট</title>
        <content>রোগী : আমার পায়ের উপর কী লিখছেন? %%%newline%%% 
            ডাক্তার : আপনার রোগের উপর একটা ফুটনোট।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১১০</id>
        <title>ঢোক গিলবেন না</title>
        <content>ডেন্টিস্ট চেঁচিয়ে উঠলেন- %%%newline%%% 
            : আপনাকে না বলেছি ঢোক গিলবেন না। এই নিয়ে আমার দু দুটা টুথ প্লায়ার্স গিলে ফেলেছেন আপনি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১১১</id>
        <title>গর্ত ফিলিং না করলেই নয়</title>
        <content>জনৈক ডেন্টিস্ট গলফ খেলতে রওনা দেবেন এমন সময় ফোন এল- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : ডাক্তার সাহেব বাঁচান, প্রচন্ড ব্যথা, দাঁতের গর্তটা ফিলিং না করলেই নয়…. %%%newline%%% 
            : কিন্তু এই মুহুর্তে আমাকে ১৮টা গর্ত ফিলিং না করলেই নয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১১২</id>
        <title>মাছ ধরার জাল</title>
        <content>ডাক্তার : হুম সিগারেট খেয়ে ফুসফুসের যে অবস্থা করেছেন, মাছের ব্যবসায় নামুন। %%%newline%%% 
            রোগী : কেন? মাছের ব্যব্সায় কেন? %%%newline%%% 
            ডাক্তার : মানে আপনার ফুসফুসে যে কয়েক লাখ ফুটো দেখলাম ওটা মাছ ধরার জাল ছাড়া আর কোনো কাজেই লাগবে না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১১৩</id>
        <title>কে ভুল করেছে</title>
        <content>: অপারেশনের আগে ডাক্তার নার্সরা ডাকাতের মতো মুখ ঢেকে নেন কেন? %%%newline%%% 
            : যদি ভুল হয়, তবে কে ভুল করেছে যাতে তা বোঝা না যায়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১১৪</id>
        <title>ভিজিট দেবার ইচ্ছে</title>
        <content>রোগী : জানেন ডাক্তারবাবু ইচ্ছে নামক জিনিসটাই আমার মন থেকে চলে গেছে। %%%newline%%% 
            খেতে ইচ্ছে করে না। কারুর সঙ্গে কথা বলতে ইচ্ছে করে না। সিনেমা, থিয়েটার, খেলাটেলা কিছুইতে আমার ইচ্ছে নেই। %%%newline%%% 
            (ডাক্তারবাবু পরীক্ষা করে প্রেসক্রিপশান লিখে দিলেন। রোগী উঠে পড়ল) %%%newline%%% 
            রোগী : চলি ডাক্তারবাবু। %%%newline%%% 
            ডাক্তার : কিন্তু আমার ভিজিটটা? %%%newline%%% 
            রোগী : তাহলে আমাকে এতক্ষণ ধরে কী একজামিন করলেন? দেখি আপনার ওষুধ খেয়ে, তখন যদি আপনাকে ভিজিট দেবার ইচ্ছেটা হয়, দিয়ে যাব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১১৫</id>
        <title>শেষবারের মতো বলছি</title>
        <content>এক লোক তার স্ত্রীর ব্যাপারে বেশ চিন্তিত হয়ে ডাক্তারের কাছে গেলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : ডাক্তার সাহেব আমার স্ত্রীর বোধ হয় কানে শোনার সমস্যা আছে। আমি যেই প্রশ্নই করি না কেন সে কোনো জবাব দেয় না, মনে হয় যেন শুনতেই পায় না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : দেখুন পরীক্ষা না করেই তো আর অবস্থা বোঝা যায় না। আপনি এক কাজ করুন। আজ বাসায় যেয়ে তার থেকে অন্তত পনের হাত দুরে দাঁড়িয়ে যে কোনো একটা প্রশ্ন করবেন, সে শুনতে না পেলে আরেকটু কাছে যেয়ে আবার একই প্রশ্ন করুন । এভাবে সে না শোনা পর্যন্ত বলতে থাকুন। তারপর কাল এসে আমাকে জানিয়ে যাবেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রলোক বাড়ি ফিরে দেখলেন স্ত্রী রান্নাঘরে কাজ করছে। তিনি দরজার কাছ থেকে জানতে চাইলেন রাতের খাবার কী? কিন্তু স্ত্রীর কাছ থেকে কোনো জবাব পেলেন না। তিনি রান্নাঘরের কাছে গিয়ে আবারো জানতে চাইলেন রাতে সে কী রান্না করছে। এবারও কোনো জবাব নেই। লোকটি এবার তার স্ত্রী থেকে মাত্র দু হাত দুরে দাঁড়িয়ে একই প্রশ্ন করলেন। কিন্তু তবু স্ত্রীকে কোনো জবাব না দিতে দেখে তিনি চিন্তিত হয়ে একদম তার কানের কাছে গিয়ে আবার একই প্রশ্ন করলেন। এবারে স্ত্রী ঘুরে দাঁড়িয়ে রাগী ভঙ্গিতে বলল- ‘চতুর্থ এবং শেষবারের মতো বলছি, রাতের খাবার মুরগি ও ডিম ভুনা’।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১১৬</id>
        <title>পাগলামির লক্ষণ</title>
        <content>মানসিক ভারসাম্য হারিয়ে ফেলেছে এক লোক। ডাক্তার এলেন। রোগীকে দেখেশুনে বললেন, ‘এত দেরি করলেন কেন আমাকে ডাকতে? এ তো দেখছি পাগলামির লক্ষণ প্রকট হয়ে উঠেছে। এই স্টেজে আমার আর কী করার আছে বলুন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            রোগীর আত্মীয় বললেন, ‘কী করব বলুন, ডাক্তার সাহেব। যতক্ষণ মাথা ঠিক ছিল, ততক্ষণ কি আর উনি ডাক্তার ডাকতে দিয়েছেন? যেই বললেন, বোলাও ডাক্তার, তক্ষুনি আপনাকে কল দিয়েছি।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১১৭</id>
        <title>বড্ড স্লো</title>
        <content>ডাক্তার : নার্স, আপনার রোগী কেমন উন্নতি করছে ? %%%newline%%% 
            নার্স : উন্নতি ? বড্ড স্লো ! এতদিনেও ‘আপনি’ থেকে তুমিতে নামতে পারে নি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১১৮</id>
        <title>দাঁত আর তুলব না</title>
        <content>‘মাত্র দু’টাকার দাঁত তোলা হয়’ এই সাইনবোর্ড দেখে হাড় কিপটে এক বুড়ো ভিতরে ঢুকল। ডাক্তারখানায় বেশ ভিড়। অনেকক্ষণ অপেক্ষার পর তার ডাক এল। কিন্তু একটা দাঁত তোলার পর ডেন্টিষ্ট রিবক্ত হয়ে বলল, যান, আপনার দাঁত আর তুলব না। দিন চল্লিশ টাকা দিন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : চল্লিশ টাকা কেন ? দাঁত তো মাত্র একটা তুলছেন। %%%newline%%% 
            : আপনার চেঁচানি শুনে আমার উনিশ জন রোগী পালিয়ে গেছে। তাঁদের একটা করে দাঁত তুললেও আমি পেতাম আটত্রিশ টাকা।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১১৯</id>
        <title>শ্বাসপ্রশ্বাসে অসুবিধা</title>
        <content>ডাক্তার : আজ কেমন আছেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            রোগী : ভালোই, তবে শ্বাসপ্রশ্বাসে অসুবিধা হচ্ছে। %%%newline%%% 
            ডাক্তার : চিন্তার কিছু নেই। ওটা যাতে বন্ধ হয় সেই ব্যবস্থাই করছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১২০</id>
        <title>উত্তরাধিকারী</title>
        <content>: আপনার চিকিৎসায় বিশেষ উপকৃত হয়েছি, ডাক্তার সাহেব। %%%newline%%% 
            : কিন্তু আমি তো আপনার চিকিৎসা করি নি। %%%newline%%% 
            : আপনি আমার চাচার চিকিৎসা করেছিলেন, আর আমি তাঁর উত্তরাধিকারী।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১২১</id>
        <title>হেঁটেই এসেছি</title>
        <content>এক রোগী ডাক্তার সাহেবের কাছে এসেছেন তাঁর পাওনা মেটাতে। ডাক্তার সাহেব তাঁর পাওনা বুঝে নিয়ে আনন্দের সাথে অন্যান্য রোগীদের শুনিয়ে বললেন, কি আমি ঠিক বলি নি, আপনি দু’ মাসের মধ্যে হাঁটতে পারবেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : হ্যাঁ, তা বলেছিলেন। আমি হেঁটেই আপনার এখানে এসেছি। কারণ আপনার ফিস মেটাতে গতকাল আমার গাড়িটা বিক্রি করতে হয়েছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১২২</id>
        <title>দুটো খবর</title>
        <content>ডাক্তার : আহমেদ সাহেব, আপনার জন্য দুটো খবর আছে। একটা ভালো, একটা খারাপ। কোনটা আগে শুনতে চান? %%%newline%%% 
            রোগী : খারাপটাই আগে শোনান। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: খারাপ খবরটা হল-আপনার দুটো পা-ই কেটে বাদ দিতে হবে। %%%newline%%% 
            আর ভালো খবরটা হল- পাশের বেডের ভদ্রলোক আপনার জুতা কিনে নেবেন বলেছেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১২৩</id>
        <title>দাঁত তুলতে কত</title>
        <content>: একটা দাঁত তুলতে কত নেবেন, ডাক্তার সাহেব? %%%newline%%% 
            : এক শ’ টাকা। %%%newline%%% 
            : এটা তো মাত্র দু’ মিনিটের কাজ, এর জন্য এক শ’টাকা? %%%newline%%% 
            : আপনি চাইলে দু’ মিনিটের জায়গায় দু’ ঘন্টা ধরে তুলতে পারি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১২৪</id>
        <title>ফটো তোলার সময় হাসতে হবে</title>
        <content>একটি আট বছরের বাচ্চার খেলতে গিয়ে পায়ে চোট লাগল। তাকে নিয়ে যাওয়া হল হাসপাতালে। ডাক্তার পা পরীক্ষা করে বললেন : এক্স-রে রুমে নিয়ে যান, ওর পায়ের ফটো তুলিয়ে নিয়ে আসুন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ছেলেটি যন্ত্রণায় কাতরাতে কাতরাতে তার মাকে জিজ্ঞেস করল। এই ফটো তোলার সময় মা-মণি, আমাকে হাসতে হবে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১২৫</id>
        <title>স্মৃতিশক্তি নষ্ট</title>
        <content>সাইকিয়াট্রিস্টের কাছে গেছে একজন পেশেন্ট %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : ডাক্তার সাহেব আমাকে বাঁচান। আমার স্মৃতিশক্তি নষ্ট হয়ে যাচ্ছে । মাঝে মঝে নিজের নামটাও মনে করতে পারি না । %%%newline%%% 
            : হুঁ, কতদিন ধরে এই সমস্যা হচ্ছে আপনার ? %%%newline%%% 
            : কোন সমস্যা ?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১২৬</id>
        <title>ব্রেস্ট স্পেশালিস্ট</title>
        <content>বাংলাদেশী দুই স্পেশালিস্ট ডাক্তার গেছেন সিঙ্গাপুরে ছুটি কাটাতে। তারা লক্ষ্য করছিলেন স্কার্ট পরা সুন্দরী ওয়েটারদের। %%%newline%%% 
            ১ম জন : মেয়েদের পাগুলো দেখেছেন কী চমৎকার । %%%newline%%% 
            ২য় জন : মাফ করবেন আমি ব্রেস্ট স্পেশালিস্ট।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১২৭</id>
        <title>আগে বিড়ালটা বের করি</title>
        <content>: ডাক্তার জলদি আসুন। আমার স্ত্রী হাঁ করে ঘুমাচ্ছিল তার মুখ দিয়ে একটা ইঁদুর ঢুকে গেছে। %%%newline%%% 
            : আপনি উনার মুখে এক টুকরো কেক নাড়তে থাকুন আমি আসছি। %%%newline%%% 
            ডাক্তার এসে দেখেন লোকটি তার মুখে কেক না নেড়ে মাছের কাঁটা নাড়ছে। %%%newline%%% 
            : ও কী করছেন, আপনাকে না কেক নাড়তে বললাম ? %%%newline%%% 
            : দাঁড়ান, দাঁড়ান আগে তো বিড়ালটা বের করি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১২৮</id>
        <title>আতসি কাচ ছাড়াই</title>
        <content>সদ্য প্রেগন্যান্ট হয়েছে এমন একজন তরুনী তার স্বামীকে নিয়ে ডাক্তারের কাছে গেল। ডাক্তার দেখেটেখে তরুণীর পেটে একটা সিল মেরে দিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আমরা আবার কখন আসব ? %%%newline%%% 
            : ঐ সিলটা পড়ার চেষ্টা করুন বলে ডাক্তার একটা আতসি কাচ ধরিয়ে দিল। %%%newline%%% 
            আতসি কাচ দিয়ে তরুনী লেখাটি পড়ল- ‘এ লেখাটা যখন আতসি কাচ ছাড়াই পড়তে পারবেন তখন দেরি না করে ডাক্তারের কাছে চলে আসবেন’।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১২৯</id>
        <title>নুডিস্ট কলোনির ঠিকানা</title>
        <content>: ডাক্তার সাহেব দেখেন আমার দুই পায়ের অবস্থা। আপনার ট্রিটমেন্টে দুই পা ফুলে কী হয়েছে। কাল থেকে তো মনে হচ্ছে প্যান্টই পরতে পারব না … এখন কী করবেন করেন।
            ডাক্তার খস খস করে একটা কাগজে কিছু লিখে পা ফোলা রোগীর দিকে বাড়িয়ে দিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : এটা কী ? %%%newline%%% 
            : নুডিস্ট কলোনির ঠিকানা ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৩০</id>
        <title>রোগী দেখা শেষ হলেই</title>
        <content>একজন ডাক্তার কবরের পাথরের ফলক লেখার দোকানের পাশ দিয়ে যাচ্ছিলেন। %%%newline%%% 
            দেখেন ফলক লেখক যেন কয়েকটা পাথরে শুধু পুণ্যস্মৃতির উদ্দেশে লিখে বসে আছে। ডাক্তার বলে উঠলেন। %%%newline%%% 
            : কী হে মৃত ব্যক্তির নামের জায়গা খালি কেন? %%%newline%%% 
            : আপনার রোগী দেখা শেষ হলেই… আশা করছি বিক্রি শুরু হবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৩১</id>
        <title>সেলাই</title>
        <content>এক লোক মারাত্মক আহত হয়েছে। হাতে লম্বা সেলাই লাগবে। আপারেশন টেবিলে শুয়ে সে কাতর চোখে ডাক্তারকে বলল %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : ডাক্তার সাহেব একটা কথা… %%%newline%%% 
            : কী কথা বুঝতে পেরেছি আর বলতে হবে না …. সেলাইয়ের সময় যেন ব্যথা না দেই এই তো ? %%%newline%%% 
            : না না, তা নয় ডাক্তার সাহেব, সেলাই তো করবেনই লগে আমার শাটের হাতার বোতামটাও একটু সেলাইয়া দিয়েন, ছুইটা গেছে।</content>
    </jokes>
    
    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৩২</id>
        <title>সোনার দাঁত</title>
        <content>–ডাক্তার সাহেব, আমার দাদার দাঁত তুলে দিতে হবে। %%%newline%%% 
            —কিন্তু তিনি তো মারা গেছেন! %%%newline%%% 
            —তাতে কি! দাঁতগুলো সোনার যে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৩৩</id>
        <title>আল্লাহকে ধন্যবাদ</title>
        <content>: ডাক্তার সাহেব, তাড়াতাড়ি করুন, আমি একটা মাউথ অর্গান গিলে ফেলেছি। %%%newline%%% 
            : চুপ করে থাকুন, আর আল্লাহকে ধন্যবাদ দিন যে পিয়ানো বাজাচ্ছিলেন না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৩৪</id>
        <title>কারন বাঁচতে হবে</title>
        <content>এক অধ্যাপক অসুখ হলেই দেরি না করে ডাক্তার ডাকতেন। কারণ ডাক্তারকে তো খেয়ে পরে বাঁচতে হবে। রোগীরা না ডাকলে তো সে অনাহারে মারা যাবে। তারপর ডাক্তারের প্রেসক্রিপশন অনুযায়ী ওষুধ কিনে আনতেন। কারন ফার্মেসিওয়ালাদেরও তো বাঁচতে হবে। কিন্তু ওই ওষুধ কখনো খেতেন না তিনি। কারন তাঁকেও তো বাঁচতে হবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৩৫</id>
        <title>ঠান্ডা লাগার ধাত</title>
        <content>ডাক্তার : আমি যেমন বলেছিলাম আপনি কি তেমন করেছিলেন? রাতে জানালা খুলে শুয়েছিলেন কি? %%%newline%%% 
            রোগী : জি। %%%newline%%% 
            ডাক্তার : আপনার ঠান্ডা লাগার ধাত কি গেছে? %%%newline%%% 
            রোগী : না গেছে আমার ঘড়ি আর মানিব্যাগ।</content>
    </jokes>

 
    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৩৬</id>
        <title>চশমা খোঁজার অধিকার</title>
        <content>জ্যৈষ্ঠ মাসের প্রচণ্ড গরমে এক দুপুরে কোনো একটা প্রেক্ষাগৃহে এক বিচিত্রানুষ্ঠানের আয়োজন করা হয়েছিল। ঘটনাক্রমে সেদিন এয়ারকন্ডিশনার যন্ত্র বিকল থাকায় শুধু পাখার ব্যবস্থা ছিল। তবু গরমের প্রচণ্ডতায় কয়েকজন অজ্ঞান হয়ে পড়েন। তাঁদের সঙ্গে সঙ্গে বাইরে নিয়ে যাওয়া হয়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            হঠাৎ এক বুড়োমতো ভদ্রলোককে মেঝেতে হামাগুড়ি খেয়ে পড়তে দেখলেন তাঁরই পাশে বসা ফার্স্ট এইডের ট্রেনিং নেওয়া ভদ্রমহিলা। তিনি সঙ্গে সঙ্গে উবু হয়ে বসে ভদ্রলোককে পরামর্শ দিলেন, ‘মাথাটা দুই হাঁটুর মধ্যে গুঁজে চুপচাপ বসে থাকুন। মাথায় রক্ত চলাচল হলেই সব ঠিক হয়ে যাবে।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রলোক যতবারই উঠে বসতে চান, মহিলাটি ততবারই তাকে জোর করে দুই হাঁটুর মধ্যে মাথা গুঁজে বসে থাকতে বাধ্য করেন আর বলেন, ‘এই তো এক্ষুনি সব ঠিক হয়ে যাবে।’
            না পেরে ভদ্রলোক শেষে চেঁচিয়ে উঠে বললেন, ‘একটা লোকের চশমা হারিয়ে গেলে তা খোঁজার কোনো অধিকারও কি থাকবে না? আমি তো আমার চশমা খুঁজছিলাম মেঝেতে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৩৭</id>
        <title>ডেন্টিস্ট-এর জাহাজ</title>
        <content>ডেন্টিস্ট দাঁত দেখে বললেন- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘আপনার দাঁতের যে অবস্থা, তাতে মোট খরচ পড়বে পাঁচ হাজার পাউন্ড।’ %%%newline%%% 
            ‘কী বলছেন? এ টাকায় তো একটা পুরোনো জাহাজ কিনে ফেলা যাবে!’ %%%newline%%% 
            ‘হ্যাঁ, আমার বেশ কয়েকটি জাহাজ আছে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৩৮</id>
        <title> টেস্ট</title>
        <content>এক মহিলা স্বামীকে নিয়ে সাইকিয়াটিস্টের কাছে গিয়েছে। %%%newline%%% 
            মহিলাঃ আমার স্বামী রেস্টুরেন্টে খেতে গেলে খাবারের সঙ্গে কাগজের ন্যাপকিনগুলোও খেয়ে ফেলে। %%%newline%%% 
            সাইকিয়াটিস্টঃ সেকি! কাগজের ন্যাপকিনের চাইতে কাপড়েরটাই তো টেস্ট বেশি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৩৯</id>
        <title>আবার আসবেন</title>
        <content>সাদেক সাহেব অসুস্থ হয়ে কয়েক সপ্তাহ হাসপাতালে ভর্তি ছিলেন। এ সময়টুকু একজন হাসপাতালকর্মী তাঁকে খুব সাহায্য-সহযোগিতা করেন। ফলে রিলিজ হওয়ার দিন সাদেক সাহেব তাঁকে বেশ ভালো বকশিশ দিলেন। এত বকশিশ পেয়ে ওই কর্মচারী আনন্দে কেঁদে ফেলে বলল, ‘আবার আসবেন, স্যার।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৪০</id>
        <title>কী জ্ঞান মামার</title>
        <content>ছোট মামাকে নিয়ে ডাক্তারখানায় গেলাম। সারা শরীরে ব্যথা। ডাক্তার মামাকে দেখে প্রেসক্রিপশন লিখে হাতে ধরিয়ে দিলেন। সঙ্গে সঙ্গে মামা আমাকে নিয়ে দাঁড়িয়ে গেল। বলল, ‘হায় হায়! তাড়াতাড়ি চল, আমার ব্যাগ রেখে এসেছি।’  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বলেই দ্রুত প্রস্থান করল। বাইরে এসে মামা বলল,  %%%newline%%% 
            ‘আরে হাঁদারাম, ডাক্তার যখন প্রেসক্রিপশন লিখছিল, দেখলাম শুধু নাপা ট্যাবলেট দিয়েছে, দুই দিনে ছয়টি খাওয়ার জন্য। ছয়টি ট্যাবলেট খেলে যদি অসুখ ভালো হয়ে যায়, তাহলে ৫০০ টাকা ভিজিট দিয়ে লাভ কী? তাই বুদ্ধি করে চলে এলাম।’ কী জ্ঞান মামার!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৪১</id>
        <title>ব্যথানাশক ওষুধ</title>
        <content>ভোভা হন্তদন্ত হয়ে ঢুকছে ওষুধের দোকানে। %%%newline%%% 
            -প্লিজ, আমাকে দ্রুত ব্যথানাশক ওষুধ দিন। %%%newline%%% 
            –তোমার কি ব্যথা করছে? %%%newline%%% 
            -এখনো ব্যথা হয়নি। আমি বাড়ির বড় আয়নাটা ভেঙে ফেলেছি; আর জানালা দিয়ে দেখলাম, মা-বাবা ফিরে আসছেন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৪২</id>
        <title>কিছু হবে না</title>
        <content>এক ডাক্তার গেছেন দোকানে। জুতা কিনে কাউন্টারে মূল্য পরিশোধ করে ফেরার সময় দোকানদারের কাছে জানতে চাইলেন, ‘জুতাগুলো কেমন টিকবে।’ %%%newline%%% 
            ‘এটা নির্ভর করছে ব্যবহারের ওপর। আপনি যদি জুতা পায়েই না দেন, তবে সারা জীবনেও এগুলোর কিছু হবে না।’ রসিকতা করে দোকানদার বললেন। %%%newline%%% 
            কিছুদিন পর ওই দোকানদার অসুস্থ হয়ে গেছেন ওই ডাক্তারের চেম্বারে। ডাক্তার তাঁকে দেখেটেখে ব্যবস্থাপত্র লিখে দিলেন। ডাক্তারের ফি জমা দিয়ে যাওয়ার সময় রোগী জিজ্ঞেস করলেন, ‘ভালো হতে কত দিন লাগতে পারে, ডাক্তার সাহেব?’ %%%newline%%% 
            ‘এটা নির্ভর করছে অনেক কিছুর ওপর। আপনি ওষুধগুলো না খেলে সারা জীবনেও কিছু হবে না।’ জবাব দিলেন ডাক্তার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৪৩</id>
        <title>জোরে কাশতে পারবেন</title>
        <content>-ডাক্তার, আমার মনে হয় কোনো সমস্যা হয়েছে। কাশি দিই, কিন্তু কাশির আওয়াজ শুনতে পাই না! %%%newline%%% 
            –এই যে নিন ট্যাবলেট। প্রতিদিন তিনবার খাবেন। %%%newline%%% 
            -তাহলে কি কানে শুনতে পাব? %%%newline%%% 
            –তাহলে জোরে কাশতে পারবেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৪৪</id>
        <title>গুরুত্ব</title>
        <content>এক লোক তাঁর স্ত্রীকে নিয়ে এসেছেন চিকিৎসকের কাছে। বলছেন, ডাক্তার, দেখুন তো···এই যে ও···কী নাম যেন ওর···বলছে, আমি নাকি ওকে একেবারেই গুরুত্ব দিই না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৪৫</id>
        <title>এক চিমটি রসক্যাট স্ক্যান</title>
        <content>সাধের কুকুরটি অসুস্থ হওয়ার পর স্থানীয় পশু চিকিৎসকের কাছে গেলেন এক ভদ্রলোক। খানিকক্ষণ দেখার পর চিকিৎসক বললেন, আপনার কুকুরের অবস্থা ঠিক বোঝা যাচ্ছে না। পরীক্ষা করার জন্য তাকে পরীক্ষাগারে নিয়ে যাচ্ছি। ডাক্তার পরীক্ষাগারে কুকুরটিকে মেঝেতে রেখে পাশের খাঁচার বিড়ালটি ছেড়ে দিলেন। বিড়ালটি প্রথমে ভয় পেয়ে রুমের কোনায় লুকিয়ে কাঁপতে লাগল। কিন্তু কুকুরটি কিছুই করল না। এরপর চিকিৎসক বিড়ালটি ধরে কুকুরের কাছে নিয়ে এলেন। কিন্তু কুকুরটি তবু বিড়ালকে কিছু করল না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চিকিৎসক কুকুরের মালিককে দুঃখের সঙ্গে জানালেন যে তার কুকুরটি মারা গেছে। এর পরই অ্যাকাউন্ট্যান্ট তাঁকে একটা বিল ধরিয়ে দিলেন। ভদ্রলোক দেখলেন, ৩৫০ টাকা বিল এসেছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রলোকঃ আমার কুকুরটি তো মারাই গেছে, বিল দেব কেন? %%%newline%%% 
            অ্যাকাউন্ট্যান্টঃ কুকুরটি মারা যাওয়ায় আমরাও দুঃখিত। কিন্তু হাসপাতালের নিয়ম অনুযায়ী পরীক্ষা আর ডাক্তারের ফি তো আপনাকে পরিশোধ করতেই হবে। %%%newline%%% 
            ভদ্রলোকঃ ডাক্তারের ফি কত? %%%newline%%% 
            অ্যাকাউন্ট্যান্টঃ ৫০ টাকা। %%%newline%%% 
            ভদ্রলোকঃ বাকি ৩০০ টাকা কেন? %%%newline%%% 
            অ্যাকাউন্ট্যান্টঃ ওটা পরীক্ষাগার ফি। আপনার কুকুরটি যে মারা গেছে ওটা তো পরীক্ষা করেই নিশ্চিত হয়েছি। %%%newline%%% 
            ভদ্রলোকঃ কী পরীক্ষা করেছেন? %%%newline%%% 
            অ্যাকাউন্ট্যান্টঃ ক্যাট স্ক্যান।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৪৬</id>
        <title>ভূগোলের চিকিৎসা</title>
        <content>ভূগোলের শিক্ষক এসেছেন চিকিৎসকের কাছে। %%%newline%%% 
            -আপনার কী সমস্যা? %%%newline%%% 
            -পায়ে প্রচণ্ড ব্যথা। %%%newline%%% 
            -পায়ের ঠিক কোনখানে? %%%newline%%% 
            -পায়ের পাতার ঠিক দক্ষিণ-পশ্চিম বলয়ে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৪৭</id>
        <title>স্মৃতিভ্রষ্ট</title>
        <content>ডাক্তার, ডাক্তার, আমি বুঝি স্মৃতিভ্রষ্ট হয়ে গেছি! %%%newline%%% 
            -কবে থেকে? %%%newline%%% 
            -গত বছরের ১৪ মার্চের সন্ধ্যা সাতটা ৩০ মিনিট থেকে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৪৮</id>
        <title>আমাকে কেউ দেখলেই অজ্ঞান হয়ে যায়</title>
        <content>এক তরুণী চিকিৎসকের কাছে এসে বলছে, ‘ডাক্তার, আমি কী করব বলুন তো! আমাকে কেউ দেখলেই অজ্ঞান হয়ে যায়!  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ···ডাক্তার, ডাক্তার, আপনার আবার কী হলো?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৪৯</id>
        <title>কোথায় ছিলেন</title>
        <content>রোগীকে বলছেন ডাক্তার, ‘আরে আপনি! বহুদিন আপনার কোনো খোঁজ-খবর নেই! কোথায় ছিলেন?’ %%%newline%%% 
            -আমি অসুস্থ ছিলাম, ডাক্তার!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৫০</id>
        <title>টয়লেটে যেতে পারছি না</title>
        <content>ডাক্তার, আমি টয়লেটে যেতে পারছি না! %%%newline%%% 
            -তাতে কী! তাহলে নাটক কিংবা প্রদর্শনীতে যান!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৫১</id>
        <title>বয়স কত</title>
        <content>রোগীকে পরীক্ষা করার পর চিকিৎসক, ‘আপনার বয়স কত?’ %%%newline%%% 
            -সামনে ৪০ বছর হবে। %%%newline%%% 
            দীর্ঘশ্বাস ফেলে চিকিৎসক বললেন, ‘সামনে ৪০ বছর হবে না।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৫২</id>
        <title>চিনতে পারিনি</title>
        <content>মাঝবয়সী এক নারীর অস্ত্রোপচার চলছে। ঈশ্বর এসে বসলেন তাঁর পাশে। তিনি ঈশ্বরকে জিজ্ঞেস করলেন, ‘আমি কি মারা যাচ্ছি?’ %%%newline%%% 
            জবাবে ঈশ্বর বললেন, ‘না, তোমাকে আরও ৩০ বছরের জীবন দেওয়া হলো।’ %%%newline%%% 
            সুস্থ হয়েই ওই নারী সিদ্ধান্ত নিলেন যা করার দ্রুত করতে হবে। হাসপাতাল ছাড়লেন না তিনি। ফের ছুটলেন ডাক্তারের কাছে। ব্রেস্ট ইমপ্লিমেন্ট করালেন, চুল প্রতিস্থাপন করলেন, বিশেষ ইনঞ্জেকশন নিয়ে ঠোঁট দুটো আরো পুরো বানালেন। খাটো পোশাকে তাঁকে অসাধারণ দেখাচ্ছিল। হাসপাতাল থেকে বেরিয়ে হনহন করে হাঁটা ধরলেন। রাস্তা পার হচ্ছিলেন।  %%%newline%%% অমনি একটা অ্যাম্বুলেন্স এসে চাপা দিল তাঁকে। পটল তুললেন ওই নারী। %%%newline%%% 
            স্বর্গে গিয়ে তিনি ঈশ্বরের কাছে অভিযোগ করলেন, ‘আপনি বলেছিলেন, আমি আরও ত্রিশ বছর বাঁচব।’ %%%newline%%% 
            ঈশ্বর বললেন, ‘হ্যাঁ, ঠিকই তো বলেছিলাম।’ %%%newline%%% 
            ‘এত তাড়াতাড়ি আপনার ত্রিশ বছর শেষ হয়ে গেল,’ প্রশ্ন নারীর। %%%newline%%% 
            শ্রাগ করলেন ঈশ্বর। বললেন, ‘আমি তোমাকে চিনতে পারিনি।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৫৩</id>
        <title>সুগার লেভেল</title>
        <content>সকালবেলা ঘুম থেকে উঠেই সাকিব রান্নাঘরে ঢুকে চিনির বয়ামটার মুখ খুলে ভেতরে একবার দেখল। কিছুক্ষণ পর সে আবার রান্নাঘরে ঢুকে চিনির বয়াম পরীক্ষা করল। পুরো ব্যাপারটাই লক্ষ করছিল সাকিবের স্ত্রী। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কী ব্যাপার-জিজ্ঞেস করতেই সাকিব জানাল, ডায়াবেটিস আছে কি না জানতে কাল সে ডাক্তারের কাছে গিয়েছিল। ডাক্তার তাকে কিছুক্ষণ পর পর সুগার লেভেল ঠিক আছে কি না চেক করতে বলেছেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৫৪</id>
        <title>থাপ্পড়ের আওয়াজ</title>
        <content>রোগীঃ আপনাদের নার্সটা এতই সুন্দর যে আমার গালে একটু হাত রাখতেই আমি সুস্থ হয়ে উঠছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ হুম! আমিও থাপ্পড়ের আওয়াজটা শুনতে পেয়েছিলাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৫৫</id>
        <title> অর্থনীতিবিদকে বিয়ে</title>
        <content>এক তরুণীর হঠাৎ কঠিন এক রোগ ধরা পড়ল। অনেক পরীক্ষা-নিরীক্ষার পর চিকিৎসকেরা বললেন, ‘আপনি আর বড়জোর ছয় মাস বাঁচবেন।’ %%%newline%%% 
            বেচারী বিমর্ষ হয়ে বাড়ি ফিরল। তারপর কী ভেবে আবার সেই চিকিৎসককে ফোন করে বলল, ‘কিন্তু আমি যে আরও অনেক দিন বাঁচতে চাই।’ %%%newline%%% 
            চিকিৎসক কিছুক্ষণ চুপ থেকে বললেন, ‘আপনি একটা বিয়ে করুন।’ %%%newline%%% 
            ‘আপনি আমার সঙ্গে মশকরা করছেন!’ %%%newline%%% 
            ‘না না,’ চিকিৎসক বললেন, ‘আমার কথা শেষ হয়নি। আপনি একজন অর্থনীতিবিদকে বিয়ে করবেন।’ %%%newline%%% 
            ‘কেন?’ %%%newline%%% 
            ‘তার সঙ্গে থাকলে প্রতিটি দিনই আপনার অনেক বড় মনে হবে। এবং অল্প সময়েই জীবনের ওপর বিরক্তি এসে যাবে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৫৬</id>
        <title>বাঁচার সম্ভাবনা কত পার্সেন্ট</title>
        <content>রোগীঃ ডাক্তার, এই রোগে আমার বাঁচার সম্ভাবনা কত পার্সেন্ট? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ শত ভাগ। সাধারণত এই রোগে প্রতি দশজনে একজন বাঁচে। আপনি আমার দশম রোগী। এর আগের নয়জনই মারা গেছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৫৭</id>
        <title>আমাকে স্কুলে ভর্তি করিয়ে দিয়েছে</title>
        <content>চিকিৎসকের কাছে টেলিফোন এসেছে। %%%newline%%% 
            ‘ডাক্তার, আমি গত সাত বছরে এক দিনের জন্যও সিগারেট খাইনি, মদ খাইনি, এমনকি মেয়েদের সঙ্গও পাইনি···’ %%%newline%%% 
            ‘আপনার সমস্যাটা বলুন।’ %%%newline%%% 
            ‘তার পরও সাত বছর বয়স হয়েছে বলে মা আমাকে স্কুলে ভর্তি করিয়ে দিয়েছে!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৫৮</id>
        <title>কুমিরের কথা তো বলাই হয়নি</title>
        <content>মনোচিকিৎসকের কাছে এসেছেন একজনঃ প্রতি রাতেই আমি একটা ভয়ঙ্কর স্বপ্ন দেখছি। দেখি, আমার শাশুড়ি পানিতে পড়ে গেছেন। তাঁর দিকে এগিয়ে আসছে একটা কুমির। ভেবে দেখুন, ইয়া বড় বড় দাঁত, কুতকুতে চোখ, ঘৃণার দৃষ্টি, ঠান্ডা ম্যাড়মেড়ে চামড়া··· %%%newline%%% ] %%%newline%%% ]

            মনোচিকিৎসকঃ ঠিকই বলেছেন, এ এক ভয়ঙ্কর স্বপ্ন! %%%newline%%% ]
            -রাখেন মিয়া, আমি তো কেবল শাশুড়ির কথা বললাম, কুমিরের কথা তো বলাই হয়নি!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৫৯</id>
        <title>কেমন বোধ করছেন</title>
        <content>রোগীঃ ডাক্তার সাহেব, আপনার কথামতো এই কদিন আমি কোনো ভেজাল খাবার খাইনি, প্রিজারভেটিভ-যুক্ত খাবার, এমনকি স্প্রে করা হয় এমন সবজিও ছুঁইনি। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ বাহ! বাহ! তা এখন আপনি কেমন বোধ করছেন। %%%newline%%% 
            রোগীঃ ক্ষুধার্ত! খুব ক্ষুধার্ত!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৬০</id>
        <title>ডাক্তার, শিগগির আসুন, প্লিজ!</title>
        <content>মাঝরাতে নারীকণ্ঠের টেলিফোন ঘুম ভাঙিয়ে দিল চিকিৎসকের। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : ডাক্তার, শিগগির আমার বাড়িতে আসুন। %%%newline%%% 
            : কী হয়েছে? %%%newline%%% 
            : আমার স্বামীর হঠাৎ করে পেটব্যথা শুরু হয়েছিল। তিনি পেটব্যথার ওষুধ খেয়েছেন। এরপর তিনি ইনফ্লুয়েঞ্জার ওষুধ খেয়েছেন, এরপর কিডনি রোগের ওষুধ খেয়েছেন, এরপর খেয়েছেন কাশির মিক্‌শচার। এরপর যেই সিগারেটে আগুন ধরাতে গেছেন, তখনই একটা বিস্কোরণের আওয়াজ শুনলাম। ডাক্তার, শিগগির আসুন, প্লিজ!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৬১</id>
        <title>ডাক্তারের ফি</title>
        <content>১ম বন্ধু : ডাক্তারের কাছে গিয়েছিলি? %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধু : গিয়েছিলাম। %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধু : তোর বুকে যা ছিলো খুঁজে পেয়েছেন? %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধু : প্রায় সবটাই। %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধু : মানে? %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধু : মানে আমার বুকপকেটে ছিল ১০১ টাকা।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৬২</id>
        <title>চিকিৎসা না করে….</title>
        <content>মনঃচিকিৎসকের কাছে এসেছেন এক নারী। %%%newline%%% 
            নারীঃ ডাক্তার সাহেব, আমার স্বামী নিজেকে নেপোলিয়ন ভাবা শুরু করেছে! %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ ঠিক আছে, চিকিৎসা শুরু করে দেব শিগগিরই। %%%newline%%% 
            নারীঃ কিন্তু ডাক্তার, চিকিৎসা করার চেয়ে তাকে কোনো এক দ্বীপে ছেড়ে দিয়ে আসা কি বেশি সহজ নয়?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৬৩</id>
        <title>চিত্রশিল্পীর প্রদর্শনী</title>
        <content>চিত্রশিল্পীর প্রদর্শনী চলছে। তিনি এলেন সন্ধ্যার পর গ্যালারিতে। গ্যালারির মালিককে জিজ্ঞেস করলেন, কেউ কি ছবি কিনতে চেয়েছে?  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মালিক বলল, হ্যাঁ হ্যাঁ। একজন এসে বলল, আপনার মৃত্যুর পর এই ছবিগুলোর দাম আকাশছোঁয়া হবে কি না। আমি বললাম, অবশ্যই হবে। তখন তিনি একসঙ্গে ১৫টি ছবি কিনে নিলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            −দারুণ তো! কে এই ভদ্রলোক? %%%newline%%% 
            −আপনার পারিবারিক ডাক্তার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৬৪</id>
        <title>মৌমাছি কামড় দিয়েছে</title>
        <content>−ডাক্তার সাহেব, আমাকে মৌমাছি কামড় দিয়েছে। খুব ব্যথা হচ্ছে। কিছু একটা করুন। %%%newline%%% 
            −ভয় পাবেন না। চিন্তার কিছু নেই। আমি একটা মলম লাগিয়ে দিচ্ছি। %%%newline%%% 
            −কিন্তু মলম লাগাবেন কীভাবে? মৌমাছি তো এতক্ষণে অনেক দূরে চলে গেছে! %%%newline%%% 
            −মৌমাছির ওপর না। মলম লাগাব যেখানে কামড় দিয়েছে সেখানে। %%%newline%%% 
            −আচ্ছা, তাহলে আপনাকে আমার বাগানে যেতে হবে, আমগাছের নিচে। মৌমাছিটি সেখানে বসেই কামড়টা দিয়েছে! %%%newline%%% 
            −ওরে বোকা! আমি তোমার শরীরের যেখানে কামড় দিয়েছে সেখানে লাগাব। %%%newline%%% 
            −ও! আঙ্গুল, আঙ্গুল! কামড় দিয়েছে আঙ্গুলের মাথায়। %%%newline%%% 
            −কোনটা? %%%newline%%% 
            −সেটা তো আমি ঠিক বলতে পারব না। ওখানে অনেক মৌমাছি ছিল। আর সব দেখতে একই রকম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৬৫</id>
        <title>চুল পেকে যাচ্ছে</title>
        <content>রোগীঃ ডাক্তার, দুশ্চিন্তায় আমার চুল পেকে যাচ্ছে। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ কী নিয়ে আপনার দুশ্চিন্তা? %%%newline%%% 
            রোগীঃ এই যে আমার চুল পেকে যাচ্ছে, তা নিয়েই আমার দুশ্চিন্তা।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৬৬</id>
        <title>মনে হয় ঘোড়া হয়ে গেছি</title>
        <content>রোগীঃ ডাক্তার, আমাকে বাঁচান। সব সময় আমার মনে হয়, আমি ঘোড়া হয়ে গেছি। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ নিশ্চয়ই আপনাকে বাঁচাব। কিন্তু এই রোগ থেকে বাঁচতে হলে অনেক টাকা লাগবে। %%%newline%%% 
            রোগীঃ টাকা কোনো সমস্যা নয়। কালই আমি সব ঘোড়াকে হারিয়ে ঘোড়দৌড়ে প্রথম হয়েছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৬৭</id>
        <title>মগজ ছাড়া ক বছর বাঁচা যায়</title>
        <content>রোগীঃ ডাক্তার, মগজ ছাড়া ক বছর বাঁচা যায়? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ আপনার বয়স কত?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৬৮</id>
        <title>এক ঘণ্টা পরে ঘুম থেকে ওঠার অভ্যাস করুন</title>
        <content>রোগীঃ ডাক্তার সাহেব, সকালে ঘুম থেকে উঠলে পুরো এক ঘণ্টা আমার মাথা ঘুরতে থাকে। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ এটা কোনো সমস্যা হলো! এক ঘণ্টা পরে ঘুম থেকে ওঠার অভ্যাস করুন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৬৯</id>
        <title>ব্যাটিংটা মিস করি আর কি</title>
        <content>ডাক্তারঃ আপনি বলছেন আপনি সারারাত ধরে ক্রিকেট খেলার স্বপ্ন দেখেন? %%%newline%%% 
            রোগীঃ হ্যাঁ। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ কতদিন ধরে এটা চলছে? %%%newline%%% 
            রোগীঃ প্রায় এক বছর। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ হুঁ, কিন্তু আপনার অন্য কোনো স্বপ্ন দেখতে ইচ্ছে করে না? যেমন ধরুন- খাবারদাবার বা বেড়াতে যাওয়া…? %%%newline%%% 
            রোগীঃ হুঁ, ওসব করতে গিয়ে আমি আমার ব্যাটিংটা মিস করি আর কি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৭০</id>
        <title>ডাক্তারী পরার্মশ</title>
        <content>এক বিগত যৌবনা চিত্রভিনেত্রী তার ডাক্তারের কাছে এসে জানালেন, আজকাল অল্পতেই তিনি হাঁপিয়ে ওঠেন, কিছুতেই তার ভালো লাগে না। পরীক্ষা করে ডাক্তার জানালেন শরীরে আপনার ভালোই আছে। তেমন কোনো রোগ নেই। আসলে আপনার দরকার হচ্ছে চেঞ্জ-এর। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            চেঞ্জ – অভিনেত্রী বললেন কত আর চেঞ্জ করবো? জানেন গত দু বছর আমি দুটি স্বামী, তিনটে বাড়ি, চারটে চাকর, পাঁচটা রাধুনী চেঞ্চ করেছি। এটা কোন ডাক্তারী পরার্মশ হল!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৭১</id>
        <title>ডাক্তারের সাজেশন</title>
        <content>: ডাক্তার সাহেব, আমার ছেলে আমার কলম গিলে ফেলেছে তাড়াতাড়ি আসুন । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আপাতত পেন্সিল দিয়ে কাজ চালিয়ে নিন । আমি আসছি ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৭২</id>
        <title>ডাক্তারের ফি</title>
        <content>১ম বন্ধু : ডাক্তারের কাছে গিয়েছিলি? %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধু : গিয়েছিলাম। %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধু : তোর বুকে যা ছিলো খুঁজে পেয়েছেন? %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধু : প্রায় সবটাই। %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধু : মানে? %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধু : মানে আমার বুকপকেটে ছিল ১০১ টাকা।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৭৩</id>
        <title>অদ্ভুদ রোগ</title>
        <content>দিন এক রোগী ডাক্তারের কাছে গিয়ে বলল, “ডাক্তার সাব, আমার একটা অদ্ভুদ রোগ হয়েছে।” %%%newline%%% 
            ডাক্তার বললেন, “কি রকমভ” %%%newline%%% 
            রোগী বলল, “আমি অল্পতেই রেগে যাই। গালাগালি করি” %%%newline%%% 
            ডাক্তার বলল, “ব্যাপারটা একটু খুলে বলুন তো।” %%%newline%%% 
            রোগী বলল, “হারামজাদা, কয়বার খুলে বলব!!!”</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৭৪</id>
        <title>ডাক্তার বদলি</title>
        <content>মহিলার প্রতি ডাক্তার, ঠিক আছে আপনার আগের ডাক্তার কি বলেছে ? %%%newline%%% ]
            রোগীঃ সে আমার সব কিছু বদলির ও পরিবর্তনের জন্য বলেছে। %%%newline%%% ]
            ডাক্তারঃ তা আপনি এখন কি সিদ্ধান্ত নিয়েছেন? %%%newline%%% ]
            রোগীঃ আমি ডাক্তার বদলি দিয়েই সর্বপ্রথম আরম্ভ করেছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৭৫</id>
        <title>চুলকানির সমস্যা</title>
        <content>রোগী : ডাক্তার সাহেব আমি খুব চুলকানির সমস্যায় ভুগছি। দয়া করে আমাকে একটা ওষুধ দিন। %%%newline%%% 
            ডাক্তার : দোকান থেকে এই ওষুধটা কিনে নিন। %%%newline%%% 
            রোগী : এতে কি চুলকানি সেরে যাবে? %%%newline%%% 
            ডাক্তার : আমি আপনার নখ বড় করার ওষুধ দিয়েছি। যাতে আপনি ভালোভাবে চুলকাতে পারেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৭৬</id>
        <title>একটু অপেক্ষা করুন</title>
        <content>ডাক্তার : আপনার কি হয়েছে? %%%newline%%% 
            রোগী : ডাক্তার সাহেব আমাকে বাঁচান! আমি মনে হয় ১০ মিনিটের মধ্যে মারা যাবো। %%%newline%%% 
            ডাক্তার : একটু অপেক্ষা করুন, আমি ২০ মিনিটের মধ্যে ফিরে আসছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৭৭</id>
        <title>সন্তানের বাবা বয়ফ্রেন্ড</title>
        <content>মহিলা ডাক্তার তার রোগিনীকে বললেন, তুমি মা হতে যাচ্ছ। কিন্তু তুমি বলছ যে তুমি এখনও বিয়ে করোনি। তাহলে এই সন্তানের বাবা, তোমার বয়ফ্রেন্ড কে বিয়ে করে লোক লজ্জা থেকে নিজেকে বাচাও। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            রোগিনীর জবাব, আমি বললেই আমার বয়ফ্রেন্ড আমাকে বিয়ে করতে রাজি হবে, কিন্তু কোন বয়ফ্রেন্ড যে এই সন্তানের বাবা তা ঠিক বুঝতে পারছি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৭৮</id>
        <title>ব্যাথা তো কমছে না</title>
        <content>এক সহজ সরল লোক রাস্তার ধারে একটি ইটে মলম লাগাচ্ছে ­­ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পথচারীঃ কি ব্যাপার! ইটে মলম লাগাচ্ছ কেন? %%%newline%%% 
            সরল লোকঃ ডাক্তার সাব বলেছে আমি যেখানে ব্যাথা পাইছি সেইখানে এই মলমটা মাখতে । আমি এই ইটটাতেই ব্যাথা পাইছিলাম, তাই মলমটা মাখাচ্ছি। ………কিন্তু ব্যাথা তো কমছে না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৭৯</id>
        <title>কাশি প্রাকটিস</title>
        <content>ডাক্তারঃ মনে হয় ঔষধ টায় কাজ হয়েছে। আজ আপনার কাশির আওয়াজটা বেশ ভাল ঠেকছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            রোগীঃ ভাল তো ঠেকবেই। কাল সারা রাত জেগে কাশিটা প্রাকটিস করেছি যে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৮০</id>
        <title>সহজ অপারেশন</title>
        <content>এক রোগী অপারেশন থিয়েটার থেকে ছুটে পালাচ্ছেন । তাকে এভাবে ছুটতে দেখে এক ডাক্তার তার পথ আগলে দাঁড়ালেন। %%%newline%%% 
            ডাক্তার : ব্যপার কী, আপনি এভাবে পালাচ্ছেন কেন? %%%newline%%% 
            রোগী : সাধে কী আর পালাচ্ছি? %%%newline%%% 
            ডাক্তার : ঘটনাটা খুলেই বলুন না। %%%newline%%% 
            রোগী : নার্স বলছেন, খুব সহজ অপারেশন, ভয়ের কোনো কারণ নেই। %%%newline%%% 
            ডাক্তার : নার্স তো ঠিকই বলেছেন। %%%newline%%% 
            রোগী : তিনি কথাটি আমাকে বলেননি, বলেছেন যিনি অপারেশন করবেন, সেই ডাক্তারকে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৮১</id>
        <title>হতভাগা ডাক্তার</title>
        <content>১ম জন : আপনার ভাগ্য ভালো যে, অ্যাকসিডেন্টটা একজন ডাক্তারের চেম্বারের সামনেই হয়েছে। চিকিৎসা তাড়াতাড়িই পাবেন, কিন্তু ডাক্তার সাহেবকে দেখছি না যে? %%%newline%%% 
            ২য় জন : কী করে দেখবেন। এই চেম্বারের হতভাগা ডাক্তার তো আমিই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৮২</id>
        <title>হাতঘড়ি</title>
        <content>অপারেশরেন রুগীকে কয়েকদিন পরে দেখে – %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ আরে আপনি! কি খবর? এখন কেমন আছেন? কোন সমস্যা হচ্ছে না তো? %%%newline%%% 
            রোগীঃ না, কোন সমস্যা হচ্ছে না। তবে হয়েছি কি এখন দম নেয়ার সময় আর ছাড়ার সময় বুকের ভেতরটায় টিকটিক শব্দ করে। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ (বেশ আনন্দের সঙ্গে) তাইতো বলি, আমার এত দামি ব্রান্ডের হাত ঘড়িটা কই গেল?</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৮৩</id>
        <title>কুকুরে কামড়েছে</title>
        <content>রোগীঃ ডাক্তার সাহেব, আমাকে কুকুরে কামড়েছে। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ আপনি কি জানেন না যে আমার রোগী দেখার সময় ৪টা থেকে ৮টা। %%%newline%%% 
            রোগীঃ আমিতো জানি। কিন্তু ওই হতচ্ছাড়া কুকুরে তো আর ওটা জানে না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৮৪</id>
        <title>বদলি</title>
        <content>মহিলার প্রতি ডাক্তার, ঠিক আছে আপনার আগের ডাক্তার কি বলেছে ? %%%newline%%% 
            রোগীঃ সে আমার সব কিছু বদলির ও পরিবর্তনের জন্য বলেছে। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ তা আপনি এখন কি সিদ্ধান্ত নিয়েছেন? %%%newline%%% 
            রোগীঃ আমি ডাক্তার বদলি দিয়েই সর্বপ্রথম আরম্ভ করেছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৮৫</id>
        <title>চশমা দিয়ে পড়া</title>
        <content>রোগীঃ ডাক্তার সাব, আপনি বলেছেন চশমা নিলে আমি পড়তে পারব। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ নিশ্চয়ই এ বিষয়ে সন্দেহ কি? %%%newline%%% 
            রোগীঃ তাহলে ভালোই হবে। আমিতো পড়তে জানতাম না ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="daktarrogi">
        <id>১৮৬</id>
        <title>বেশীদিন বাচার উপায়</title>
        <content>রোগীঃ ডাক্তার সাব! বেশীদিন বাচোনের কোন উপায় আছে কি? %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ যান বিয়া করেন গিয়া। %%%newline%%% 
            রোগীঃ ক্যান? বিয়া করলে কি বেশিদিন বাচন যায়? %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ তা কইবার পারুম না। তয় এতডা কইতে পারে যে আপনে বিয়ার পর আর বেশিদিন বাচনের চেষ্টা করবেন না।</content>
    </jokes>



</jokesstore>