<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>

    <jokes category="gopalvar"> 
	    <id>০১</id>
        <title>কে পেটুক</title>
        <content> 
            এক দিন গোপাল ও মহারাজ কৃষ্ণচন্দ্র সহ সভা সদরের লোকেরা বসে আখ খাচ্ছে। মহারাজ আখ খেয়া সব আঠি গোপাল এর সামনে জড়ো করছে। তার দেখা দেখি সভাসদের সবাই গোপালের সামনে জড়ো করছে। তখন এক সময় গোপালের সামনে দেখতে দেখতে এক ঝুরি আঠি জমা হলো। %%%newline%%% %%%newline%%%

            তখন মহারাজ বলল কি হে গোপাল, খিদে কি অনেক পেল নাকি তা না হলে ৫ ঝুড়ি আখ খেলে কিভাবে? তা না হলে ১ ঝুড়ি আঠি হয় না। বলি পেটুক হলে নাকি? %%%newline%%% %%%newline%%%

            গোপাল ভাঁড় বলল আমি তো আখ খেয়াছি এবং আঠিও  ফেলেছি। কিন্তু আপনারা যে আখ খেয়েছেন তাতো আটি সুদ্ধ খেয়ে ফেলেছেন। না হলে আটি গেলো কই। তাই বলুন কে বেশি পেটুক।
	    </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="gopalvar"> 
        <id>০২</id>
        <title>আমায় ডেকেছিলে কেন?”</title>
        <content> 
            গোপালের দোতলা বাড়ি তৈরি হলে সে তার প্রতিবেশী এক ভাইপোকে ছাদের উপর দাঁড়িয়ে ডাকতে লাগলো, “রাখাল, ও রাখাল, কী করছিস ওখানে?” %%%newline%%% %%%newline%%%
            রাখাল বুঝলো, কাকা দোতলা বাড়ি দেখাচ্ছে। তাই সে কোন কথা বলল না।  %%%newline%%% %%%newline%%%
            এর বহুদিন পর রাখালও নিজের চেষ্টায় ছোটখাট একটা দোতলা বাড়ি তৈরি করল। তারপর ছাদে উঠে ডাকতে লাগল, “কাকা কাকা, সে বছর আমায় ডেকেছিলে কেন?”
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="gopalvar"> 
        <id>০৩</id>
        <title>সুসংবাদ</title>
        <content> 
            গোপাল ভাঁরকে এক লোক বলল – %%%newline%%%
            – গোপাল ভাঁড় তোমার জন্য একটা সুসংবাদ আছে। %%%newline%%%
            – তোমার পাশের বাড়িতে দেখলাম বিরাট খানাপিনার আয়োজন করা হয়েছে । %%%newline%%%
            – তাতে আমার কী? %%%newline%%%
            – না দেখলাম সেই বাড়ি থেকে খানাপিনা নিয়ে তোমার বাড়িতেও গেল। %%%newline%%%
            – তাতে তোমার কী?
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="gopalvar"> 
        <id>০৪</id>
        <title>দাওয়াত না দিয়ে দায়িত্বহীনতা</title>
        <content>
            গোপাল খেতে খুব পছন্দ করত। তো একবার বাড়ি ফেরার পথে দেখে এক বাড়িতে বিয়ে হচ্ছে। খাওয়া দাওয়ার আয়োজন চলছে মন্দ না। গোপাল চট করে সেখানে ঢুকে পাত পেতে বসে পড়ল। খেতে শুরু করল। এমন সময় বিয়ে বাড়িত লোকজন খেয়াল করল এ লোকটা তো অচেনা। এ তো দাওয়াতি নয়! এ কোথ্থেকে এল? তখন একজন তাকে চেপে ধরল – %%%newline%%%
            – এই দাদা, আপনি তো আমাদের দাওয়াতি নন, খেতে বসলেন যে বড়? %%%newline%%%
            গোপাল ভাঁড়কে বিন্দুমাত্র বিচলিত মনে হল না। সে দিব্যি খেতেই থাকল। এবং খেতে খেতেই উত্তর দিল – %%%newline%%%
            – দেখুন, আপনারা আমাকে দাওয়াত না দিয়ে দায়িত্বহীনতার পরিচয় দিতে পারেন। কিন্তু আপনাদের পড়শি হিসেবে আমি তো আর দায়িত্বহীনতার পরিচয় দিতে পারি না। কী বলেন, তাই নিজেই চলে এসেছি!
            বলে গোপাল ভাঁড় ঠিক মনোযোগ দিয়ে দিব্যি খেতে শুরু করল। তখন উত্তর শুনে সবাই চমৎকৃত! উল্টো তখন সবাই তাকে তোষামোদ করে খাওয়াতে লাগল। 
        </content>
    </jokes>
    
   <jokes category="gopalvar"> 
        <id>০৫</id>
       <title>এর পর তোমার পালা</title>
        <content> 
            ছোটবেলা গোপাল ভাঁড় কোনো বিয়ের অনুষ্ঠানে গেলে বুড়োরা তাকে ক্ষেপাত আর হাসত, ‘গোপাল, এর পর তোমার পালা।’  %%%newline%%%
            শুনে গোপালের খুব রাগ হত। বুড়োদের কিভাবে জব্দ করা যায়, সেই পথ খুঁজতে লাগল এবং এক সময় পেয়ে গেল।  %%%newline%%%
            শবদাহ আর শ্রাদ্ধের অনুষ্ঠানে গিয়ে ঐসব বুড়োদের বলতে লাগল, ‘এর পর তোমার পালা!’
        </content>
    </jokes> 
    
    <jokes category="gopalvar"> 
        <id>০৬</id>
        <title>হাটে গাই পায়েস খাই</title>
        <content>
            গোপাল ভাঁড়ের ভাইপো আর তার স্ত্রীর মধ্যে ভীষণ ঝগড়া বেধেছে। মধ্যস্থতা করতে এগিয়ে গেলেন গোপাল। বললেন, %%%newline%%%
            ‘বলি কী নিয়ে এত ঝগড়া হচ্ছে শুনি?’ %%%newline%%%
            গোপালের ভাইপো বলল, ‘দেখুন তো কাকা, আমি আগামী বছর একটা দুধেল গাই কিনব বলেছি। আর আমার স্ত্রী বলছে, সে নাকি গাইয়ের দুধ দিয়ে পায়েস রাঁধবে।’ ভাইপোর স্ত্রীও সমান তেজে চেঁচিয়ে উঠল।
            দু হাত তুলে দুজনকে থামতে ইঙ্গিত করে বললেন গোপাল, ‘আস্তে আস্তে! গাধা নাকি তোরা?’ %%%newline%%% %%%newline%%%
            দুজন একটু ঠান্ডা হলে গোপাল ভাইপোকে বললেন, ‘আরে গাধা, তোর বউয়ের পায়েস রাঁধা তো পরের কথা। আমি যে বাড়ির পেছনে সবজির বাগান করেছি, সেসব যে তোর গরু খাবে, সে খেয়াল আছে?’ - 
        </content>
    </jokes> 
    
    <jokes category="gopalvar"> 
        <id>০৭</id>
        <title>গোপালের আইন ব্যাখ্যা</title>
        <content>
            লোক পরম্পরায় গোপালের সূক্ষ্ম বিচার বৃদ্ধি দেখে এক প্রতিবেশী তার মোকদ্দমা চালাবার জন্য গোপালকে অনুরোধ করে। কিন্তু গোপাল মোকদ্দমার কাহিনী শুনে বারবার না-না করা সত্ত্বেও প্রতিবেশী লোকটি নাছোড়বান্দা হওয়ায় বাধ্য হয়ে গোপাল প্রতিবেশীর মোকদ্দমাটি হাতে নেয়। কিন্তু শেষ পর্যন্ত ওই মামলার হার হয়। %%%newline%%% %%%newline%%%

            ভদ্রলোক কাঁদতে কাঁদতে বললে এ কি করলেন, আমার সব গেল। তখন গোপাল বলল, দেখুন ব্যারাম সেরে উঠতে উঠতেও লোক অনেক সময়ে হার্টফেল করে মারা যায়। তাকে ব্যারাম-মরা বলা যেতে পারে না। আপনার ব্যাপারটও ঠিক সেই রকম। মামলার বিচারে আপনি হারেন নি। হাকিমেরা মূলত তিনটি বিষয়ের উপর বিবেচনা করে রায় দেয় সাধারণত:- তিনটি বিষয় হল অনুমান, প্রমাণ এবং স্বীকারোক্তি। %%%newline%%%
            অনুমানটাও আপনার স্বপক্ষে ছিল, অর্থাৎ যে-কেউ মামলার বিবরণ শুনলে বলতে বাধ্য ছিল যে বিবাদী দোষী। হাকিমও নিশ্চয়ই তাই ভেবেছেন। কিন্তু অনুমানের উপর নির্ভর করে তো আর রায় দেওয়া চলে না। %%%newline%%% %%%newline%%%
            দ্বিতীয়তঃ হলো প্রমাণ। প্রমাণ করা এত শক্ত যে, ওর ভেতরে শেষ পর্যন্ত গলদ থেকেই যায়। আমি আপনার মামলা প্রমাণ করে ছেড়েছি, এ কথা যাকে জিজ্ঞাসা করবেন সেই বলবে, কিন্তু ঐ যে বললাম-গলদ রয়ে গেছে গোড়ায়। থাকতেই হবে গলদ! বিপক্ষের উকিল আমাদের সব অকাট্য প্রমাণগুলি মিথ্যে বলে উড়িয়ে দিয়েছে। %%%newline%%% %%%newline%%%
            তৃতীয়তঃ বাকি রইল স্বীকারোক্তি। আসামী লোকটা যদি ভদ্রতা করে দোষ স্বীকার করে যেতো, তাহলে আর কোন কিছুতেই আটকাতো না আমাদের। কিন্তু তা সে কোনমতেই করলে না কিনা! তাতে আমি আর কি করতে পারি বলুন। মামলা জেতবার আগেই তো হার হলো। ব্যায়রাম থেকে সেরে উঠতে উঠতে হার্টফেল। এতে বলুন আমার কি দোষ আছে? কারণ এর বেশী আর ভদ্রলোককে কিছু বলতে পারেই না গোপাল। %%%newline%%% %%%newline%%%
            ভদ্রলোক রেগেই চলে গেলেন।  
        </content>
    </jokes> 
    
    <jokes category="gopalvar">
        <id>৮</id>
        <title>গাছে কাঁঠাল গোফে তেল</title>
        <content>গোপালের পাশের এক প্রতিবেশীর নাম কেদার। তার বাড়ির উঠানে কাঁঠাল গাছ ছিল। গাছটিতে প্রতি বছর বেশ বড় বড় কাঁঠাল হত। খেতে মধুর মত মিষ্টি। কিন্তু একটা কাঁঠালও সে কাউকে দিত না। গাছে একটি কাঠাঁল পাকলে তার গন্ধে পাড়া মাত করে তুলত। গোপাল যাচ্ছিল কেদারের বাড়ির সামনের রাস্তাদিয়ে। যেতে যেতে দেখলে কেদার দাওয়ায় বসে একবাটি সরষের তেল নিয়ে গোঁফে, বেশ করে মাখাচ্ছে। তাই দেখে গোপাল জিজ্ঞাসা করলে, কি হচ্ছে কেদার ভায়া। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কেদার বললে, গাছের বড় কাঠাঁলটা পাকবে মনে হচ্ছে তাই গোঁফে তেল মাখাচ্ছি। কাল সকালে ওটাকে দিয়ে জলযোগ করবার ইচ্ছে আছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গোপাল বললে, একটু বেশি করে মেখে রাখ ভাই, তা না হলে গোঁফে আঠা জড়িয়ে যাবে। ভাল করে না মাখালে তেল যদি- গোঁফে আঠা লাগে ছাড়াতে কষ্ট হবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সেদিন রাতেই কাঁঠালটা কে চুরি করে নিয়ে চলে গেল। পরের দিন কেদার গোপালকে ডেকে দুঃখ করে বললে, জানো গোপাল আমার গোঁফে তেল মাখানই সার হল কাঠাল খাওয়া হল না আর। কাল রাতে কাঁঠালটা চুরি হয়ে গেছে। গোপাল ভীষণ দুঃখ প্রকাশ করে বলল, কি আর করবে দাদা একেই বলে- গাছে কাঁঠাল গোঁফে তেল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="gopalvar">
        <id>৯</id>
        <title>সবচেয়ে বড় ফারসী শব্দ</title>
        <content>মৌলভী সাহেব একদিন মক্তবে ফারসী পড়াতে পড়াতে প্রশ্ন করলেন, আরবী ফারসীতে সবচেয়ে বড় শব্দ কি, যে যা জান, তোমরা ভেবে চিন্তে সব বল। বারো চোদ্দ অক্ষরের এক একটা শব্দ ছেলেরা অভিধান থেকে টেনে টেনে বার করতে লাগলো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মৌলভী সাহেব টুপি নাড়াতে নাড়াতে একবার এধার একবার ওধার ঘাড় দুলিয়ে বললেন, না না এর চাইতেও বড় শব্দ আছে তোমরা ভেবে বল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তখনকার দিনে ফারসী জানা থাকলে দরবোরের কাজে সুবিধা হত। এজন্য কাজের আশায় গোপাল সেখানে পড়ত। এবার অনেক ভেবেচিন্তে সে বললে, যত বড় শব্দই থাক, সবচেয়ে বড় শব্দ হল ইসমাইল। ঠিক বলছি কিনা দেখুন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মৌলভীর চোখ তখন কপালে। তিনি অবাক হয়ে বললেন, কিসে এটা বড় শব্দ হলো? গোপাল বললে, দেখছেন না- একটি পুরো মাইল আছে এই শব্দটার ভেতরে? জী এর চেয়ে বড় শব্দ আর কিছুই হতে পারে না মুলুকে। আপনি না বললে তো হবে না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="gopalvar">
        <id>১০</id>
        <title>জাত-কুল সব গেল</title>
        <content>গোপালের স্ত্রী নিজেই দেখাশোনা করে বড় মেয়েকে এক বামুনের বাড়িতে বিয়ে দিয়েছিল। সেই মেয়ের মেয়ে বড় হোল একদিন। তারই বিয়ের নিমন্তন্নে গোপালেরা উপস্থিত। স্ত্রী একান্তে ডেকে বললে, হ্যাঁ গা, আমাদের বড় মেয়ের জামাই নাকি জাতে নাপিত বামুন নয়। কিন্তু সে সম্বন্ধ তুমি কিছু জান কি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রীর কথা শুনে গোপাল বললে, আর চেপে যাও- আমিও আসলে বামুন নই, আমি জাতিতে নাপিত। তোমার বাপের কাছে জাত ভাঁড়িয়ে তোমাকে বিয়ে করেছি। তুমি জাতকুল হারালেও আমি মোটেই জাতকুল হারাইনি। জাতকুল আবার কি? ধন মানেই সব। যার ধন আছে সেই সমাজের গণ্যমান্য ব্যক্তি। অতএব, এর জন্য তোমার ভাবনা চিন্তা করার কিছুই নেই। তুমিও হয়ত এই রকম কোন তাঁতির মেয়ে হবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="gopalvar">
        <id>১১</id>
        <title>পাওনাদার</title>
        <content>গোপাল একবর বাইরে বেড়াতে গিয়েছিল। সেখানে গিয়েই অসুখে পড়ে গিয়ে বিভ্রাট। সেখানকার লোকজনেরা তখন তাকে একটি হাসপাতালে দিয়ে আসে। বিদেশ বিভুই তাই সেখানে জানা শোনা লোক ছিল না তার। রোজগার পত্র না থাকায় অনেক ধারটার হয়েও গেল সেখানে। সেই হাসপাতালে এক বৃদ্ধা তাঁর ছেলেকে রোজ দেখতে যান। তিনি লক্ষ করেন, সব রোগিকেই কেউ না কেউ দেখতে আসে- খাবার নিয়ে আসে, কিন্তু সামনের একজন রোগীকে কেউ দেখতে আসে না বা কিছু মিষ্টিও তার জন্য আনে না। অনেকদিন বাদে তিনি তাকে জিজ্ঞাসা করলেন, বাছা তোমাকে কি কেউ দেখতে আসে না? বাড়ি থেকে কেউ কিছু নিয়েও আসে না দেখছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গোপাল বললে, একটু ‍ আগে একজন এসেছিলে। সে পাওনাদার, টাকা পাবে, তার তাগাদা দিতে। আর আমি টেসে গিয়ে তার পাওনা ফেঁসে গেল কিনা চোখে চোখে রেখে খবর নিতে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="gopalvar">
        <id>১২</id>
        <title>একই কপি</title>
        <content>একদিন একটি বিশাল ধর্মসভায় বক্তৃতা হচ্ছিল সেখানে গোপালও ছিল বক্তৃতা শুনছে। একজন সকালবেলায় যে বক্তৃতা দিলেন, বিকালবেলার অন্য একজনও সেই একই বক্তৃতা দিলেন- একই ভাষা, একই কথা। লোকজন সবাই অবাক। শেষে সকলে শুনে বললে, এরূপ কি কোনদিন হয়? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গোপাল বলল নিশ্চয়ই বক্তৃতা কিনে এনেছেন। দৈবক্রমে একই বক্তৃতার কপি দুজনে কিনে এনে তাই উগরাতে গিয়ে বামাল শুদ্ধ ধরা পড়েছেন, আর কি। এই শুনে সকলে গোপালের উপস্থিত বুদ্ধির তারিফ করে হাসির রোল তুলে সবাই সভা মাতিয়ে দিল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="gopalvar">
        <id>১৩</id>
        <title>তোমার আমার ব্যাপার</title>
        <content>গোপাল একদিন তার প্রিয় বন্ধু নেপালকে বললে, দেখো ভাই সবই তোমার আমার ব্যাপার। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            নেপাল জিজ্ঞাস করলে, সে আবার কি রকম? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গোপাল বললে, এই ধরো নেপাল- তোমার বাড়ি আমার বাড়ি, আমার বাড়ি তোমার বাড়ি, তোমার টাকা আমার টাকা, আমার টাকা তোমার টাকা, তোমার জামা আমার জামা, আমার জামা তোমার জামা এই সব আর কি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বন্ধুবর অবাক হয়ে গোপালের মুখের দিকে তাকিয়ে রইল এ হেন অন্তরঙ্গতার ছোঁয়া পেয়ে। গোপাল ততক্ষণে ভেল্কি দেখানোর মত নেপালের পকেটে হাত ঢুকিয়ে খাবলা মেরে কিছু পয়সা তুলে নিয়ে বলে, এই যেমন তোমার পকেট আমার পকেট সেই পকেট তোমারই থাকল- তোমার হাত, মানে আমার হাত গেল আর এল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            নেপালের নয়ন গোল হয় আর বদন ক্রমাগতবিস্ফরিত হতে থাকে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="gopalvar">
        <id>১৪</id>
        <title>ঘোড়া নয়, গাধা দরকার</title>
        <content>গোপালের গ্রামে এক ধোপা বাস করত। সে খুবই বোকা। তার একটা ঘোড়া ছিল। কিন্তু ঘোড়ার দ্বারা কাপড় কেচে বাড়ি বাড়ি দেওয় যায়না। তার একটা গাধার দরকার। ঘোড়া বিক্রি করে সেই টাকায় গাধা ভাল রকম কিনে আনতে পারে- সে এ কথাটা ভাবতে পারে না। এমনই তরল তার মগজের ঘিলু। গোপাল অনেক কাজ সমাধা করে দিতে পারে লোকের মুখে শুনে সে গোপালকে গিয়ে ধরল, গোপাল দাদা, গোপাল দাদা, আমার এই ঘোড়ার দরকারনেই, একে গাধা বানিয়ে দাও। তুমি নাকি লোকে বলে সব পার। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গোপাল হেসে বললে, ব্যাটা তোমার মত গাধাকে পিটিয়ে বরং ঘোড়া বানানো যায়, ঘোড়া পিটিয়ে গাধা তৈরী করা যায় না আদপেই। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গোপালের কথা শুনে সে গজরাতে গজরাতে এই বলে বাড়ি ফিরল যে তুমি সব করতে পার কিন্তু ঘোড়া থেকে গাধা তৈরি করতে পার না- তবে তুমি কিসের সব ঘোড়ার ডিমের কাম কর। তবে তোমাকে এত লোক খাতির করে কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গোপাল এই কথা শুনে মুচকি মুচকি হাসতে লাগল। ধোপাও বিফল মনোরথ হয়ে ঘোড়া নিয়ে বাড়ি ফিরে গেল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="gopalvar">
        <id>১৫</id>
        <title>খারাপ ছাড়া ভাল হবে না</title>
        <content>এক ভদ্রলোক গোপালের কর্মচারীর কাছে এসে বললে, আপনাদের বাবু নাকি কানে খাটো? ধান শুনতে গান শুনে কানে হাত দিয়ে তান ধরেন? এই বলে সে দমভরে হাসতে লাগল।
            কর্মচারীটি তখন বললে, একটু আস্তে কনমশাই। বাবু পাশেই বসে আছে, শুনতে পারলে সর্বনাশ হবে। আপনার কাছে মোটেই ভাল তা ঠেকবে না। গায়ের ঝাল মিটিয়ে গাল দিয়ে আপনাকে পয়মাল করে ছেড়ে দেবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রলোক তখন চোখে সর্ষেফুল দেখতে থাকে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="gopalvar">
        <id>১৬</id>
        <title>আমায় জাগিয়ে দিও মা</title>
        <content>গোপালের মেয়ের প্রথম সন্তান হবে। গর্ভবতী অবস্থায় গোপালের মেয়ে গোপালের বাড়িতে সন্তান প্রসবের জন্য এসেছিল। রাতে শুতে যাবার আগ মেয়ে মাকে বললে আমার ‍আজ বড্ড ঘুম পাচ্ছে, আমি শুতে যাচ্ছি-আমার যখন প্রসব বেদনা উঠবে, তখন তুমি আমায় জাগিয়ে দিতে ভুল কর না যেন মা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মেয়ের এই কথা শুনে গোপালের স্ত্রী হেসে বললে, প্রসব বেদনা উঠলে আমায় আর কষ্ট করে তোমাকে জাগাতে হবেনা মা তুমিই সকলকে জাগিয়ে পাড়া মাতিয়ে তুলবে। তুমি এখন নিশ্চিন্তে মনে ঘুমুতে পার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="gopalvar">
        <id>১৭</id>
        <title>হাত-জোড়া</title>
        <content>গোপাল একদিন যেতে যেতে দেখে একটি চোর চুরি করে পালিয়ে যাচেছ। গোপালের সামনে দিয়েই চোর বামালসুদ্ধ পালিয়ে যাওয়াতে গ্রামবাষীরা গোপালের নামে রাজার কাছে নালিশ করল গোপাল চোরকে সামনে দেখেও ধরতে পারল না এর কারণ কি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            রাজা গোপালকে জিজ্ঞাস করলেন, চোর ধরতে পারলে না কেন গোপাল? দেখছ- তোমার সামনে চোর, লোকজনও পিছনে পিছনে ছুটছে। তোমার আগে ধরা উচিত ছিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গোপাল কাচুঁমাচু করে বললে হুজুর, কি করে চোর ধরব আমার দুহাতেই যে জোড়া ছিল। এক হাতে ইলিশ মাছ আর এক হাতে ছিল যে দই, কি করে ধরি বলুন। রাজা না হেসে পারলেন না। সত্যিই গোপাল কি করে চোর ধরবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="gopalvar">
        <id>১৮</id>
        <title>মেঘ ‍না চাইতেই জল</title>
        <content>গোপালের এক প্রতিবেশী চৈত্র মাসে পুকুর কাটিয়ে বললেন, চৈত্র মাসে পুকুর কেটে রাখলুম, বর্ষাকালে জলে ভরে যাবে থৈ থৈ হয়ে যাবে। আর জলের কষ্ট থাকবে না আমাদের। কিন্তু রাতের বেলা তিনি যখন গভীর ঘুমে আচ্ছন্ন তখন আচমকা বৃষ্টি হওয়ায় পুকুরের খানিকটা জল জমে গেল। ভদ্রলোক সকাল বেলা পুকুরপাড়ে এসে পুকুর জল দেখে গোপালকে ডেকে বললেন, একি ব্যাপার বলুন তো। জল কোথা থেকে এল? আমার ত কিছুই মাথায় আসছে না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গোপাল তখন বলল, এ যে দেখছি মেঘ না চাইতেই জল। বোধ হয়, আপনার ভক্তির ভেক দেখে।</content>
    </jokes>


</jokesstore>