<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>০১</id>
        <title>বেতন বাড়ানোর আবদার</title>
        <content>ম্যাডামঃ তোমার বেতন বাড়ানো হয়েছে ছয় মাসও হয়নি, এখনি আবার বেতন বাড়ানোর আবদার কেন? %%%newline%%% 
            কাজের মাসি: এই সময়ের মধ্যে আমি তিনটি সার্টিফিকেট পেয়েছি। %%%newline%%% 
            ম্যাডামঃ কি কি সার্টিফিকেট? %%%newline%%% 
            কাজের মাসি: আমি আপনার চেয়ে ভাল কাপড় আয়রন করতে পারি। %%%newline%%% 
            ম্যাডামঃ কে দিয়েছে এই সার্টিফিকেট? %%%newline%%% 
            কাজের মাসি: স্যার মানে…আপনার স্বামী। %%%newline%%% 
            ম্যাডামঃ হুম, আর কি সার্টিফিকেট পেয়েছো ? %%%newline%%% 
            কাজের মাসি: আমি আপনার চেয়ে ভাল রান্না করতে পারি। %%%newline%%% 
            ম্যাডামঃ কে বলেছে তুমি আমার চেয়ে ভাল রান্না কর ? (বেশ রাগত স্বরে…) %%%newline%%% 
            কাজের মাসি: আপনার স্বামী বলেছেন। %%%newline%%% 
            ম্যাডামঃ আচ্ছা ঠিক আছে, হতে পারে তুমি আমার চেয়ে ভাল রান্না কর। আমি কি চাকরানী নাকি যে ভাল রান্না জানতে হবে? বলো আরেকটি কি সার্টিফিকেট পেয়েছ? %%%newline%%% 
            কাজের মাসি: আমি আপনার চেয়ে ভালো বিনোদন সঙ্গী হিসাবে সময় পার করতে পারি। ম্যাডাম তো এবার রেগে আগুন…… আমার স্বামী বলেছে এই কথা ? ওর সাথে তোমার তাহলে এইসবও হয় ? %%%newline%%% 
            কাজের মাসি: না, না, আপনার স্বামী বলেনি, বলেছে আপনার গাড়ির ড্রাইভার। %%%newline%%% 
            ম্যাডামঃ ওওওও তাহলে ঠিক আছে, বেতন বাড়ালাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>২</id>
        <title>ছাতা মাথায় দিয়ে যা</title>
        <content>মালিক বলছে চাকর আবুলকে, ‘আবুল, আজ গাছে পানি দিয়েছিস?’ %%%newline%%% 
            আবুল: জি না হুজুর! বাইরে তো বৃষ্টি নেমেছে। %%%newline%%% 
            মালিক: তো কী হয়েছে? ছাতা মাথায় দিয়ে যা!</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>৩</id>
        <title>অফিসের ফোন ব্যবহার</title>
        <content>এক মাসে বাসার ফোনবিল অস্বাভাবিকভাবে বেশি এল। বাসায় জরুরি মিটিং বসল। %%%newline%%% 
            বাবা বলল, ‘আমি গত মাসে বাসার ফোনটা একবারও ধরিনি। আমি সব ফোন করেছি অফিসের ফোন থেকে।’ %%%newline%%% 
            তখন মা এসে বলল, ‘আমিও গত মাসে কোনো ফোন বাসা থেকে করেছি বলে মনে হয় না। আমার সমিতির অফিসের ফোনটাই আমি ব্যবহার করি।’ %%%newline%%% 
            একমাত্র ছেলে এসে বলল, ‘আমার তো বাসা থেকে ফোন করার প্রশ্নই আসে না। কোম্পানি আমাকে মোবাইল বিল দেয়। আমি অফিসের সেই মোবাইল ব্যবহার করি।’ %%%newline%%% 
            এরপর বাসার কাজের মেয়ে এসে বলল, ‘তাহলে তো কোনো সমস্যাই দেখি না। আমরা সবাই যার যার অফিসের ফোন ব্যবহার করি!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>৪</id>
        <title>নিঃশ্বাস নিতে ভুলে গেছিলেন</title>
        <content>বাড়ির মালিক মারা গেছেন। চাকর হাউমাউ করে কাঁদছে। প্রতিবেশীরা এসে জিজ্ঞেস করল, ‘কী হয়েছিল তোমার মালিকের?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চাকর জবাব দিল, ‘ভারি ভুলোমনা মানুষ ছিলেন তিনি। বোধ হয় গত রাতে নিঃশ্বাস নিতে ভুলে গেছিলেন।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>৫</id>
        <title>হারিকেন জ্বেলে</title>
        <content>খুব ভোরে সাহেব চাকরকে ডেকে তুললেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : এই দেখ তো সূর্য উঠেছে কি না? %%%newline%%% 
            : একটু সবুর করুন, স্যার। হারিকেনটা জ্বেলে নিয়ে আসি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>৬</id>
        <title>অভিজ্ঞতা</title>
        <content>গৃহকর্ত্রী নতুন আয়াকে প্রশ্ন করলেন, ‘তুমি যে বাচ্চা পালবে, তোমার কি শিশুদের ব্যাপারে কোনো অভিজ্ঞতা আছে?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আয়া: আছে না! আমি নিজেই তো শিশু ছিলাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>৭</id>
        <title>তালিম</title>
        <content>মনিব : কুকুর মারা গেল আমার আর হাউমাউ করে কাঁদছিস তুই। এত কান্নাকাটির কী হল ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চাকর : আমর কাম অনেক বাইড়া গেল সাহেব কইতে গেলে ও-ই তো সব পরিস্কার কইরা রাখত। চায়ের কাপ, থালা – বাসন সব তো ও-ই চাইটা-পুইটা সাফ করত। আমি শুধু ওকে তালিম দিতাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>৮</id>
        <title>বউ বললে</title>
        <content>চাকর : স্যার, আমার বউ বলল, আপনাকে আমার মাইনে বাড়াবার কথা বলতে। %%%newline%%%
            সাহেব : ঠিক আছে, আমি আমার বউয়ের কাছ থেকে জেনে আসছি তোমার মাইনে বাড়ানো দরকার কি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>৯</id>
        <title>গরজ</title>
        <content>: অবাক কান্ড! আপনার বাড়ির ঝি এত আগে চলে আসে আমাদেরটা তো আটটার আগে দেখাই দেয় না। কিছু বললে বলে, অন্য লোক দেখেন- আমি পারব না। %%%newline%%% 
            : অনেক বুদ্ধি খাটাতে হয়েছে ভাই। শেষে ওর সঙ্গে আমাদের ছোকরা গোয়ালার পরিচয় করিয়ে দিলাম- এখন নিজের গরজেই আসে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>১০</id>
        <title>একটার মধ্যে সব রান্না</title>
        <content>ভদ্রমহিলাঃ আজ একটা জরুরি কাজ আছে। সব রান্না একটার মধ্যে সেরে ফেলতে হবে। %%%newline%%% 
            বুয়াঃ বাড়িতে কোনো বড় পাতিল নেই তো! তাহলে রান্না একটার মধ্যে শেষ করব কীভাবে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>১১</id>
        <title>সব বাজিয়ে নিতে বলেছে</title>
        <content>গৃহকর্তাঃ (ঘুমের ঘোরে) কে ওখানে? %%%newline%%% 
            চোরঃ আমি হ্যাবলা চোর। %%%newline%%% 
            গৃহকর্তাঃ ওখানে কী করিস? %%%newline%%% 
            চোরঃ চুরি করছি। %%%newline%%% 
            গৃহকর্তাঃ চুরি করবি তো হারমোনিয়াম বাজাচ্ছিস কেন? %%%newline%%% 
            চোরঃ আমাদের সর্দার যা নেব সব বাজিয়ে (পরখ করে) নিতে বলেছে। তাই হারমোনিয়াম বাজিয়ে নিচ্ছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>১২</id>
        <title>মুহে মুহে জবাব দেওন মানা</title>
        <content>বাড়ির কর্ত্রী ছোকরা চাকরকে ডেকে ডেকে সারা হয়ে শেষ পর্যন্ত কানটা ধরে নিয়ে এলেন। %%%newline%%% 
            কর্ত্রীঃ ‘মুখে কথা নেই কেন? আমি এদিকে ডেকে ডেকে হয়রান!’ তবু ছোকরা চুপচাপ দাঁড়িয়ে থাকে, কোনো কিছু বলে না। রাগে কর্ত্রী কয়েক ঘা বসিয়ে দিলেন এবং আশা ছেড়ে বসে পড়লেন। তাঁর দুরবস্থা দেখে প্রতিবেশী গৃহিণী এগিয়ে এলেন। %%%newline%%% 
            প্রতিবেশী গৃহিণীঃ কথার জবাব দাও না কেন? তাহলে তো এত হাঙ্গামা হয় না। %%%newline%%% 
            এবার চাকর ছোকরা কাঁদো কাঁদো হয়ে মুখ খুলল, ‘কেমনে দিমু, মুহে মুহে জবাব দেওন যে বিবি সাহেব মানা কইরা দিছেন।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>১৩</id>
        <title>ঘোড়া তো নয় যেন বাঘের বাচ্চা</title>
        <content>এক ঢাকাইয়া তার সাহেবের সাথে রেস খেলা দেখতে গেছে। ঢাকাইয়া তাগড়া দেখে এক ঘোড়ার উপর বাজি ধরল। রেস খেলা শুরু হলে দেখা গেল সে ঘোড়াটা ছুটছে সবার পিছনে। %%%newline%%% 
            –কি মিয়া, কেমন ঘোড়ায় বাজি ধরলে, ওটা যে সবার পিছলে পড়ে গেল। %%%newline%%% 
            –সাব, ঘোড়া তো নয় যেন বাঘের বাচ্চা। বেবাকগুলিরে খেদাইয়া লইয়া যাইবার লাগছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>১৪</id>
        <title>মাছ তো সারা জীবন পানিতেই ছিল</title>
        <content>বাবুর্চি রান্না করছিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গৃহকর্ত্রী ধমকে উঠলেন, এ কী, তুমি না ধুয়েই মাছ রান্না করছ! %%%newline%%% 
            –মাছ তো সারা জীবন পানিতেই ছিল মেমসাহেব, ওটা আবার ধোয়ার কী দরকার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>১৫</id>
        <title>খালি ট্যাক্সি</title>
        <content>কর্তা : যা তো ক্যাবলা, একটি খালি ট্যাক্সি নিয়ে আয়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কিছুক্ষণ পর ক্যাবলা এসে বলল, স্যার, একটাও খালি ট্যাক্সি পেলাম না, ড্রাইভারের সিটে কেউ না কেউ বসে আছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>১৬</id>
        <title>চা না কফি</title>
        <content>: এটা চা না কফি? একদম কেরোসিনের গন্ধ। %%%newline%%%
            : তা হলে এটা কফি। আমাদের চাতে পেট্রোলের গন্ধ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>১৭</id>
        <title>ছাতা নিয়ে যা</title>
        <content>এক বৃষ্টির দিনে মালিক তার কাজের লোককে বলছে- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মালিক : রহিম, বাগানে পানি দিতে যা। %%%newline%%% 
            কাজের লোক : হুজুর আজকে তো বৃষ্টি হচ্ছে। %%%newline%%% 
            মালিক : বৃষ্টি হলে ছাতা নিয়ে যা!</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>১৮</id>
        <title>চার মাস পর</title>
        <content>বাড়ীর কর্তা(নতুন কাজের লোক কে): ঠিক আছে তুমি আজ থেকে কাজে লেগে যাও। প্রতিদিন ২০ টাকা করে পাবে । চার মাস পর থেকে ৪০ টাকা করে পাবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কাজের লোক: আমি তাহলে চার মাস পরেই আসবো।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>১৯</id>
        <title>হাতিটা মরে যাওয়ায় কান্না</title>
        <content>- জমিদার হাতিটা মরে যাওয়ায় কাঁদবে তো মাহুত আর জমিদারের লোকজন তুমি কাঁদছ কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            – আমি কাঁদছি শোকে না ভাই। ওটাকে যে কবর দেয়ার ভার পরেছে আমার উপর।</content>
    </jokes>

    <jokes category="grihokorta-vritto">
        <id>২০</id>
        <title>ইঁন্দুর সরানোর ব্যবস্থা</title>
        <content>বুয়াঃ খালাম্মা, দুধের পাতিলে একটা ইঁন্দুর পড়ছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গৃহিণীঃ কী! তাড়াতাড়ি ইঁদুরটা সরা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বুয়াঃ (হেসে) ইঁন্দুর সরানোর ব্যবস্থা কইরাই আফনেরে বলছি। পাতিলের ভিতরে একখান বিলাই রাইখা আসছি!</content>
    </jokes>



</jokesstore>