<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>

    <jokes category="guest">
        <id>০১</id>
        <title>সুন্দর ছুটির দিন</title>
        <content>সুন্দর ছুটির দিন %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কর্মচারী: স্যার, পাঁচ দিনের ছুটি চাই। %%%newline%%% 
            বস: কেন? মাত্রই তো তুমি ১০ দিন ছুটি কাটিয়ে ফিরলে। %%%newline%%% 
            কর্মচারী: স্যার আমার বিয়ে। %%%newline%%% 
            বস: বিয়ে করবে ভালো কথা। তো এত দিন ছুটি কাটালে, তখন বিয়ে করোনি কেন? %%%newline%%% 
            কর্মচারী: মাথা খারাপ? বিয়ে করে আমার সুন্দর ছুটির দিনগুলো নষ্ট করব নাকি?
        </content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>২</id>
        <title>দাদার বিয়ে</title>
        <content>দাদার বিয়ে %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কর্মচারী: স্যার, একটা দিন ছুটি চাই। %%%newline%%% 
            বস: কেন? আবার কী? %%%newline%%% 
            কর্মচারী: স্যার, আমার দাদা… %%%newline%%% 
            বস: আবার দাদা? গত তিন মাসে তুমি চারবার দাদির মৃত্যুর কথা বলে ছুটি নিয়েছ। %%%newline%%% 
            কর্মচারী: স্যার, এবার আমার দাদার বিয়ে!
        </content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>৩</id>
        <title>অতিথি সৎকার</title>
        <content>বাড়িতে অতিথি এসেছেন। মা পল্টুকে ডেকে বললেন,  %%%newline%%% 
            ‘বাবা পল্টু, জলদি অতিথিদের জন্য বাইরে থেকে একটা কিছু নিয়ে এসো তো’। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            দৌড়ে ঘর থেকে বেরিয়ে গেল পল্টু। কিছুক্ষণ পর ফিরল খালি হাতে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মা: কী হলো? কী আনলে ওনাদের জন্য? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পল্টু: ট্যাক্সি! ওনারা যেন চটজলদি বাড়ি ফিরতে পারেন!
        </content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>৪</id>
        <title>লোক দেখানো যাওয়া</title>
        <content>শফিক আর কেয়া—দুজনের ছোট্ট সংসার। এর মাঝে একদিন উটকো এক অতিথির আগমন। %%%newline%%% 
            দিন গড়িয়ে সপ্তাহ পেরোয়, অতিথির আর যাওয়ার নামগন্ধ নেই। বিরক্ত হয়ে একদিন লোকটাকে তাড়ানোর ফন্দি আঁটল দুজন। %%%newline%%% 
            পরদিন সকাল না হতেই তুমুল ঝগড়া শুরু করল শফিক-কেয়া। ঝগড়া একসময় হাতাহাতির পর্যায়ে চলে গেল। %%%newline%%% 
            অবস্থা বেগতিক দেখে চুপচাপ বাক্স-পেটরা নিয়ে বেরিয়ে পড়ল অতিথি। %%%newline%%% 
            অতিথি বেরিয়ে গেলে ঝগড়া থামাল দুজন।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            কেয়াকে বলল শফিক, ‘ওগো, বেশি লেগেছে তোমার?’ %%%newline%%% 
            কেয়া: আরে নাহ্! আমি তো লোক দেখানো কাঁদছিলাম! %%%newline%%% 
            এমন সময় দরজা দিয়ে ঢুকতে ঢুকতে বলল অতিথি, ‘আমিও তো লোক দেখানো গিয়েছিলাম!’
        </content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>৫</id>
        <title>ভালো কাজের পুরস্কার</title>
        <content>নতুন বছরের প্রথম দিন মালিক বলছেন চাকরকে, ‘গত বছর তুই বেশ ভালো কাজ করেছিস। এই নে ১০ হাজার টাকার চেক। এ বছর এমন ভালো কাজ দেখাতে পারলে আগামী বছর চেকে সই করে দেব!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>৬</id>
        <title>এমএস অফিস</title>
        <content>পল্টুর অফিসে প্রথম দিনেই বড় কর্তার সঙ্গে কথা হচ্ছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বড় কর্তা: আপনি কম্পিউটারে কী কী কাজ জানেন? %%%newline%%% 
            পল্টু: স্যার, প্রায় সব ধরনের কাজই করতে পারি। %%%newline%%% 
            বড় কর্তা: আচ্ছা, আপনি এমএস অফিস জানেন? %%%newline%%% 
            পল্টু: আজই যেতে হবে! তাহলে ওই অফিসের ঠিকানাটা একবার বলে দিলেই আমি খুঁজে বের করতে পারব, স্যার।
        </content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>৭</id>
        <title>গাধা</title>
        <content>অফিসে কাজে গাফিলতির কারণে বড় কর্তা বেশ রেগে আছেন মোকলেসের ওপর। বড় কর্তা মোকলেসকে ডেকে বললেন, ‘সব কাজই নষ্ট করে ফেলেছেন আপনি। এই অফিসে একটা গাধা আছে, আপনি জানেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মোকলেস বড় কর্তার অগ্নিমূর্তি দেখে মাথা নিচু করে জবাব দিল, ‘না, স্যার।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘নিচে কী দেখছ, আমার দিকে তাকাও?’—বড় কর্তার জবাব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>৮</id>
        <title>অসুস্থতা</title>
        <content>অফিসের বড় কর্তা ও মন্টুর মধ্যে কথা হচ্ছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বড় কর্তা: আচ্ছা আপনি আগের চাকরিটা ছেড়ে দিলেন কেন? %%%newline%%% 
            মন্টু: অসুস্থতার জন্য, স্যার। %%%newline%%% 
            বড় কর্তা: তা কী হয়েছিল আপনার? %%%newline%%% 
            মন্টু: আরে আমার তো কিছুই হয়নি। ওই অফিসের বড় কর্তাই তো আমার কাজে অসুস্থ হয়ে পড়েছিলেন, মানে তার প্রায় মাথা খারাপ হওয়ার জোগাড় হয়েছিল স্যার।
        </content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>৯</id>
        <title>চৌকস বস</title>
        <content>চৌকস বস হচ্ছে সে, যে অফিসের মিটিং সংক্ষিপ্ত করার জন্য বলেন, এগুলো হলো আমার প্রস্তাব। কারও যদি কোনো ব্যাপারে দ্বিমত থাকে তাহলে হাত তুলে বলুন, ‘আজ থেকে আমি রিজাইন করলাম।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>১০</id>
        <title>ডিসিপ্লিন কী</title>
        <content>ডিসিপ্লিন কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : বসের চেয়ে বোকা হবার ভান করার আর্ট।</content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>১১</id>
        <title>এর থেকে বেশি</title>
        <content>বাড়িতে অতিথি বেড়াতে এসেছে বাসায় ছোট বাচ্ছার সঙ্গে খাতির জমানোর চেষ্টা করছে- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            অতিথি : কাছে এস বাবু আমাকে একটু চুমু দাও। তাহলে তোমাকে পাঁচ টাকা দেব। %%%newline%%% 
            বাবু : শুধু অষুধ খাওয়াতেই মা এর থেকে বেশি দেয়।
        </content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>১২</id>
        <title>গ্ল্যামারের দিকে নজর</title>
        <content>বস : এ কী টাইপিষ্ট নিয়েছেন? সুন্দরী তাতে সন্দেহ নেই-কিন্তু প্রতিটি লাইনে এক গন্ডা ভুল। আপনাকে বলি নি, টাইপিষ্ট নেবার সময় গ্রামারের দিকে নজর রাখবেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ম্যানেজার : শুনতে ভুল হয়েছিল স্যার। আমি গ্ল্যামারের দিকে নজর রেখেছিলাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>১৩</id>
        <title>কী করে বলব</title>
        <content>বাইরে থেকে দরজা নক করছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভেতর থেকেঃ কে? %%%newline%%% 
            বাইরে থেকেঃ আমি। %%%newline%%% 
            ভেতর থেকেঃ আমি কে? %%%newline%%% 
            বাইরে থেকেঃ আরে, আপনি কে আমি কী করে বলব?
        </content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>১৪</id>
        <title>বাড়তি উৎপাত</title>
        <content>বাসা খালি। পাহারায় আছি আমি আর আমার এক সমবয়সী মামু। দারুণ আনন্দে কাটছে দিন, যা ইচ্ছা তা-ই করছি আমরা। স্বাধীন জীবন দুজনের। এর মধ্যে হঠাৎ গেস্ট এসে হাজির। হায় হায়, এখন কী করা? নিজেদের স্বাধীন জীবনে বাড়তি উৎপাত কিছুতেই সহ্য করা হবে না। কী করা যায়? দুজনে মিলে বুদ্ধি করলাম। গেস্ট সকালে বেরিয়ে যায়, সন্ধ্যায় আসে। আমরা ঠিক করলাম, সন্ধ্যায় আমরা গা ঢাকা দেব। সে সন্ধ্যায় বাসায় ঢুকতে পারবে না, পরে বাধ্য হয়ে কেটে পড়বে। যেই ভাবা, সেই কাজ। দুজনে সন্ধ্যা পর্যন্ত বন্ধুদের সঙ্গে আড্ডা মেরে শ্যামলী হলে সেকেন্ড শোতে সিনেমা দেখতে ঢুকে পড়লাম। সিনেমা শেষ হতে হতে রাত ১২টা। আমাদের গেস্ট কি আর আমাদের জন্য সন্ধ্যা থেকে রাত ১২টা পর্যন্ত অপেক্ষা করবে? বিরতির সময় দুজন বাইরে এলাম সিগারেট টানতে। বাইরে এসে দেখি আমাদের গেস্ট! সেও সিগারেট টানছে!! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আ-আপনি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : বাসায় তালা দেখে কিছুক্ষণ অপেক্ষায় থেকে বুদ্ধি করে সেকেন্ড শো সিনেমায় ঢুকে পড়লাম। যাক, ভালোই হলো, তোমরাও•••। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তারপর আর কি•••বাকি ছবি তিনজন একসঙ্গে দেখলাম।
        </content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>১৫</id>
        <title>দার্জিলিং স্পেশাল</title>
        <content>গৃহস্বামী: এই যে চা খেলেন, এটা একেবারে দার্জিলিং স্পেশাল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            অতিথি: বোধহয় এইজন্যই এত ঠান্ডা।</content>
    </jokes>

    <jokes category="guest">
        <id>১৬</id>
        <title>অতিথি আপ্যায়ন</title>
        <content>অনেক দিন পর বাড়িতে একজন মেহমান এসেছে। মেহমান দেখে বাড়ির মালিক বললেন, তা কেমন আছেন, অনেক দিন পর এলেন, আজ তো আর থাকবেন না, আবার কবে আসবেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মেহমান : অনেক দিন পর এলাম, যেতে তো আর দিবেন না, লুঙিটা দিন গোসলটা সেরেই আসি।
        </content>
    </jokes>


    
</jokesstore>