<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>০১</id>
        <title>ভুল</title>
        <content>স্বামী টিভি দেখছিল…. %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            হঠাৎ চিৎকার করে উঠলঃ কবুল বলিস না! কবুল বলিস না!! কবুল বলিস না!!! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            রান্নাঘর থেকে স্ত্রী জিজ্ঞেস করলোঃ টিভিতে কি দেখছ?…… %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামীঃ আমাদের বিয়ের ভিডিও।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>২</id>
        <title>চক্রেবেশামাল</title>
        <content>একবার এক মহিলা মারা গেছেন। লাশ নিয়ে যাচ্ছেন তার স্বামী। স্বামীর পিছনে একটি কুকুর, এর পিছনে কয় এক হাজার লোক। এক লোক এসে স্বামীকে জিজ্ঞাসা করলো যে, %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            –কি হইছে ভাই…এত লোকজন কেন? %%%newline%%% 
            –আমার বউ মারা গেছে %%%newline%%% 
            — সরি, তো কিভাবে মারা গেল? %%%newline%%% 
            –ওইযে কুকুরটা দেখতে পাচ্ছেন এর কামড় এ %%%newline%%% 
            — ভাই আমারে একটু ধার দিবেন আপনার কুকুরটা। %%%newline%%% 
            — ঠিক আছে তাইলে লাইন এর পিছনে গিয়া সিরিয়াল দেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৩</id>
        <title>প্রেগনেন্ট</title>
        <content>স্ত্রীঃ একটা কথা বলব রাগ করবা না তো? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামীঃ না, বলো %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রীঃ আমি প্রেগনেন্ট %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামীঃ এতো খুশির খবর, রাগ করার কি আছে %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রীঃ বিয়ের আগে একবার বাবাকে বলেছিলাম বাবা প্রচন্ড রাগ করেছিলো তো তাই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৪</id>
        <title>মনে রাখুন আপনি কি</title>
        <content>স্বামি স্রী ঘরে ঘুমাচ্ছে হঠাৎ তাদের ঘরে চোর ঢুকল %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্রী:ওগো উঠো চোর এসেছে,চোর এসেছে %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামি ঘুম থেকে জেগে %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামি:পুরুষ মানুষ ডাকো,পুরুষ মানুষ ডাকো %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্রী:তুমিই তো পুরুষ মানুষ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামি:ও আগে বলবে তো</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৫</id>
        <title>স্ত্রী ভক্ত</title>
        <content>একরাতে রাজা আর রানী গল্প করতে করতে কথায় কথায় রানী বলে ফেললেন..  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            রানীঃ সব স্বামীরাই বউয়ের কথা শোনে ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            রাজা রানীর কথায় একমত হলেন না । তখন তারা একে অপরের সাথে তর্ক করতে শুরু করে দিল ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এক পর্যায় রাজা রানীকে বললেন রাজাঃ ঠিক আছে কালই প্রমাণ হয়ে যাবে কে কার কথা শোনে ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            পরের দিন রাজ্যে ঘোষণা করা হল “সব বিবাহিত প্রজাদের জন্য রাজা এক বিশেষ পুরস্কারের ব্যবস্থা করেছেন”  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            তখন সব বিবাহিত প্রজার হুড়োহুড়ি দিয়ে রাজপ্রসাদের সামনে হাজির হলো । রাজদরবারের সামনে দুইটা সাইনবোর্ড লাগানো হলো ১টা যারা বউয়ের কথা শোনে তাদের লাইন আরেকটা যারা বউয়ের কথা শোনে না তাদের লাইন । তখন সবাই ঠেলাঠেলি করে যারা বউয়ের কথা শোনে সেই লাইনে গিয়ে দাড়ালো । কিন্তু বল্টু বেচারা যারা বউয়ের কথা শোনে না সেই লাইনে গিয়ে দাড়ালো ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            রাজা হেরে গিয়েও একদিক থেকে খুশি হলেন যাক রাজ্যে এক বান্দা তো আছে যে বউয়ের কথা শোনে না । তখন রাজা কৌতুলি হয়ে বল্টুকে জিজ্ঞাসা করলেন রাজাঃ %%%newline%%% 
            কি ব্যাপার তুমি এই লাইনে এসে দাড়ালে কেনো ?  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            তখন বল্টু বললো……….. .. “আমার বউ আমাকে বেশি হুড়োহুড়ির মধ্যে যেতে মানা করেছে”</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৬</id>
        <title>কথা বলার সুযোগ দিন</title>
        <content>স্ত্রী: ডাক্তার সাহেব, আমার স্বামী রাতে ঘুমের মধ্যে কথা বলে! কি চিকিত্‍সা এটার? %%%newline%%%  %%%newline%%% 


            ডাক্তার: সে যখন জেগে থাকে তখন তাকে কথা বলার সুযোগ দিন ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৭</id>
        <title>চারটে বেজে গেছে, উঠে পড়ো</title>
        <content>স্বামী আর স্ত্রীর মধ্যে প্রচন্ড ঝগড়া। মুখ দেখা, কথা বন্ধ। রাতে শুতে যাওয়ার সময় স্বামীর মনে পড়ল পরের দিন ভোরবেলা ফ্লাইট। এদিকে স্বামী বেচারা সকালে উঠতে পারে না। সাত-পাঁচ ভেবে সে একটি কাগজে লিখল…  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            “কাল সকাল চারটার সময় ডেকে দিও”  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            কাগজটা স্ত্রীর বালিশের কোণায় চাপা দিয়ে স্বামী নিশ্চিন্তে ঘুমিয়ে পড়ল। %%%newline%%% 

            পরের দিন সকালে সাড়ে আটটার সময় স্বামীর ঘুম ভাংল। সময় দেখে তার তো চক্ষু চড়কগাছ। রেগেমেগে চিৎকার করে স্ত্রীকে ডাকতে গিয়ে তার নজরে পড়ল বালিশের পাশে একটা চিরকুট। খুলে দেখল লেখা আছে…  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            “চারটে বেজে গেছে, উঠে পড়ো।”</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৮</id>
        <title>স্বাগত স্বাগত স্বাগত</title>
        <content>স্বামী গভীর রাতে বাসায় আসলো। আস্তে করে বেডরুমের দরজা খুলে বিছানার দিকে তাকাতেই দেখতে পেল কম্বলের নিচ দিয়ে দুই জোড়া পা দেখা যাচ্ছে। তার মাথায় মুহূর্তেই রক্ত
            চড়ে গেল। পাশে থাকা একটি বেসবল ব্যাট দিয়ে ইচ্ছামত ১০-১৫ মিনিট পিটিয়ে ক্লান্ত হয়ে ডায়নিং রুমে গেল পানি পান করতে। গিয়ে দেখল তার স্ত্রী সেখানে খাবার নিয়ে বসে আছে!!! তাকে দেখে স্ত্রী বললঃ  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            “তোমার ভাই-ভাবী ঘন্টা দুই আগে এসেছেন। আমি আমাদের বেডরুমে উনাদের থাকতে দিয়েছি। আশা করি তুমি ওঁদের স্বাগত জানিয়ে এসেছো!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৯</id>
        <title>বোলতার কামড়</title>
        <content>বনে কাঠ কাটতে গিয়ে বোলতার কামড় খেয়ে বাড়ি ফিরল গেদু। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বোলতা কামড় দিয়েছে তার জায়গা মত। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জিনিষটা হয়েছে দেখার মত। ইয়া মোটা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রচণ্ড যন্ত্রণা নিয়ে বাড়ি এসে বউকে দেখানোর পর বউ লতাপাতা বেটে লাগাতে লাগাতে বলল, ঈশ্বর ব্যথাটা কমিয়ে দাও, ফুলাটা কমাইও না, যেভাবে আছে সেভাবে থাক</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>১০</id>
        <title>এসো আমার চোর-পুলিশ খেলি</title>
        <content>এক ভদ্রলোক সম্প্রতি বিয়ে করেছেন। যাকে বিয়ে করেছেন তার বয়স নিতান্তই কাঁচা। বিবাহ পরবর্তি বিষয়গুলোর ব্যপারে স্পষ্ট ধারনা নেই সেই মেয়ের। যাইহোক, ভদ্রলোক প্রথম কিছুদিন অনেক ভাবে চেষ্টা করেও ব্যর্থ হলেন তার নতুন বৌ এর লজ্জা ভাঙ্গাতে। অতঃপর শেষ চেষ্টা হিসেবে একটা খেলার আশ্রয় নিলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তিনি তার নবপরিনীতাকে বললেন, এসো আমার চোর-পুলিশ খেলি। স্ত্রী খেলার নাম শুনে বেশ উৎসাহি হয়ে উঠলো। নিয়ম জানতে চাইলো। ভদ্রলোক তখন জানালেন এই খেলায় আমার একটা চোর আছে যাকে তোমার জেলে নিয়ে বন্দি করতে হবে।বিষয়টা ভদ্রলোকের স্ত্রীর কাছে খুব মজার মনে হলো। তারা পরবর্তি বেশ কিছু সময় চোর-পুলিশ খেলার মধ্যদিয়ে চোরটাকে জেলে নিয়ে বন্দি করতে সক্ষম হলো। ভদ্রলোক খুশি হলেন। ভদ্রলোক পাশ ফিরে শুয়ে আছেন। পাঁচ মিনিটও যায় নি, তার স্ত্রী চিৎকার করে উঠলো, “এই দেখো দেখো চোরটা জেল থেকে বের হয়ে গিয়েছে!” %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কি আর করা! অতঃপর আবার তারা চোর ধরতে ব্যস্ত হয়ে পড়লো এবং কিছুক্ষনের মধ্যে চোর ধরাও পড়লো। ভদ্রলোক স্ত্রীকে বললেন, “এবার খুশি?” স্ত্রী লাজুক হেসে জবাব দিলো, “হ্যা”। ভদ্রলোক ক্লান্তিতে দুচোখ বন্ধ করে শুয়ে আছেন। এমন সময় শুনতে পেলেন স্ত্রী বলছে, “এই, দেখো না! চোরটা আবার জেল থেকে বের হয়ে গিয়েছে!”
            ভদ্রলোক বিরক্ত হয়ে আবারও চোর-পুলিশ খেলায় অংশ নিলেন এবং খেলা শেষে যথারীতি স্ত্রীকে বললেন, “খুশি?” স্ত্রী এবারও লাজুক হেসে জবাব দিলো, “হ্যা”। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ক্লান্ত-অবসন্ন ভদ্রলোক দ্রুত তন্দ্রায় চলে গেলেন। সেখান থেকে তিনি শুনতে পেলেন স্ত্রীর গলা, “এই, দেখো না! চোরটা আবারও জেল থেকে বের হয়ে গিয়েছে!”
            এবার রাগে চিৎকার করতে করতে ভদ্রলোক বললেন, “তুমি এটা কেন বুঝতে পারছো না যে চুরির অপরাধে যাবজ্জীবন কারাদন্ড দেয়া হয় না?”</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>১১</id>
        <title>মারা যাব</title>
        <content>স্ত্রী: কখনো ভেবে দেখেছ, আমি একদিন মরে যাব। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: না না! তুমি মরে গেলে আমিও যে মারা যাব ! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী: কিন্তু কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: কারণ এত আনন্দ আমি সহ্য করতে পারব না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>১২</id>
        <title>চা খাচ্ছি</title>
        <content>স্বামী-স্ত্রীর মধ্যে ফোনে কথা হচ্ছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী: (ধমকের স্বরে) কোথায় তুমি? %%%newline%%% 
            স্বামী: প্রিয়তমা, তোমার কি সেই জুয়েলারির দোকানটার কথা মনে আছে, যে দোকানের একটা গয়নার সেট তুমি পছন্দ করেছিলে এবং বলছিলে, ‘ইশ্! যদি এটা কিনতে পারতাম?’ %%%newline%%% 
            স্ত্রী: (গদগদ স্বরে) হ্যাঁ প্রিয়তম, মনে আছে! %%%newline%%% 
            স্বামী: আমি সেই জুয়েলারির দোকানের ঠিক পাশের দোকানে বসে চা খাচ্ছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>১৩</id>
        <title>স্ত্রীরা এমন ই হয়</title>
        <content>স্বামীঃ “দুবাই যাচ্ছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রীঃ “আমার জন্য স্বর্ণের অলংকার নিয়ে এসো। %%%newline%%% 
            স্বামীঃ “আমেরিকা যাচ্ছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রীঃ “আমার জন্য মেকআপ বক্স নিয়ে এসো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামীঃ “প্যারিস যাচ্ছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রীঃ ” আমার জন্য পারফিউম নিয়ে এসো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামীঃ “জাহান্নামে যাচ্ছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রীঃ “আমার জন্য চিন্তা করো না। তুমি নিজের খেয়াল রাইখো।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>১৪</id>
        <title>স্বামীর প্রতি ভালবাসা</title>
        <content>হিলাদের সেমিনার চলছে। টপিক :- স্বামীর প্রতি ভালবাসা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রথম প্রশ্ন :-আপনারা কি আপনাদের স্বামীকে ভালবাসেন? সবাই উত্তর দিলো, হ্যাঁ ভালোবাসি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় প্রশ্ন :- আপনাদের স্বামীদের শেষ কবে I love u. বলছেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উত্তরে কেউ বলল, আজ সকালে, কেউ কাল রাতে, কেউ কেউ কিছুদিন আগে। এখন তাদের মোবাইল থেকে I love u. ম্যাসেজ লিখে স্বামীদের. পাঠাইতে বলল। আর reply কি আসে? তা পড়তে বলল। স্বামীদের reply এমন ছিলো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১) আমার বাচ্চাদের আম্মা। তুমি পাগল হইছো নাকি? %%%newline%%% 
            ২) এখন আবার কি করছো? গাড়ি তো এক্সিডেন্ট করো নাই? %%%newline%%% 
            ৩) কি হইছে? কিছুই তো বুজলাম না! %%%newline%%% 
            ৪) কি করছো তুমি? আইজকা তো তুমি শেষ! %%%newline%%% 
            ৫) এখন আবার কি চাই? কতো টাকা লাগবো? %%%newline%%% 
            ৬) স্বপ্নের মাঝে তো ম্যাসেজ করো নাই? %%%newline%%% 
            ৭) এই ম্যাসেজ তো ভুল করে পাঠাও নাই? %%%newline%%% 
            ৮) তুমি বলছিলে পার্টিতে যাবে। বেশী তো খেয়ে ফেলো নাই। %%%newline%%% 
            ৯)?,?,?,? %%%newline%%% 
            ১০) তুমি কে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>১৫</id>
        <title>জামা-প্যান্টএর ভিতরে আমিও ছিলাম</title>
        <content>মাটিতে ধপ করে কিছু পড়ার শব্দ হতেই বল্টুর বউ ছুটে এল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী : কী গো কিসের শব্দ হলো । %%%newline%%% 
            বল্টু : খাট থেকে আমার জামাপ্যান্ট পড়ে গিয়েছিল । %%%newline%%% 
            স্ত্রী : কিন্তু জামা-প্যান্ট পড়লে এত জোরে তো শব্দ হওযার কথা না । %%%newline%%% 
            বল্টু : আসলে জামা-প্যান্টএর ভিতরে আমিও ছিলাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>১৬</id>
        <title>দুই জন থেকে তিন জন</title>
        <content>বিল্টু গ্রামে তার মায়ের কাছে ফোন করেছে… %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বিল্টুঃ মা, একটা সুখবর আছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মাঃ বলিস কি! তাড়াতাড়ি বলে ফেল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বিল্টুঃ এখন থেকে আমরা দুই জন থেকে তিন জন
            হয়ে গেছি, মা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মাঃ এই সুখবরটা এত দেরিতে বললি কেন?
            তা ছেলে না মেয়ে হয়েছে রে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বিল্টুঃ ওসব কিছু না। আমার বউ
            আরেকটি বিয়ে করে ফেলেছে, মা!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>১৭</id>
        <title>বিয়েটা কেমন</title>
        <content>১ম বন্ধুঃ বিয়েটা কেমন জানিস? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধুঃ নাহ্‌, কেমন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধুঃ এটা হচ্ছে ধর, রেস্টুরেন্টে গিয়ে তুই অর্ডার দিবি একটা খাবার, ওটা তোর টেবিলেও আসবে। কিন্তু ওটা মুখে দিয়েই তোর নজর চলে যাবে পাশের টেবিলের ভদ্রলোকের প্লেটের দিকে। তোর শুধু মনে হতে থাকবে, ওটাই তোর অর্ডার দেওয়া উচিত ছিল। </content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>১৮</id>
        <title>চড় মারল</title>
        <content>অফিস থেকে বাসায় ফেরার পথে জনৈক ব্যক্তি একটা রোবট কিনে নিয়ে ‍গেলেন। ‍সত্য-মিথ্যা যাচাইকারী রোবট। মিথ্যা বললে আঘাত করে বুঝিয়ে দেয় এটা মিথ্যা। বেশ খানিক পরে তার ছেলে বাসায় আসল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাবা : এতক্ষন কোথায় ছিলে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলে : স্কুল ছুটির পর একটু বন্ধুর বাড়িতে গিয়েছিলাম।
            রোবটটি ঠাস করে মারল এক চড়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাবা : তুমি মিথ্যে বলছ। সত্য করে বল কোথায় গিয়েছিলে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলে : সিনেমা দেখতে গিয়েছিলাম। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাবা : কি সিনেমা দেখেছ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলে : বেদের মেয়ে জোছনা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আবারো রোবট চড় মারল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাবা : তুমি আবারো মিথ্যা বললে। সত্য করে বল কি সিনেমা দেখেছ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলে : নাইট কু‍ইন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ঠাস ঠাস শব্দে রান্নাঘর থেকে ছেলের মা হন্তদন্ত হয়ে ছুটে এলেন। %%%newline%%% 
            মা : না হয় একটা ছবিই দেখেছে। তাই বলে এমন করে মারতে হবে নাকি?? এ বয়সে তো মানুষ কত কিছুই দেখে। তোমারই ত ছেলে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এবার রোবট মহিলাকে চড় মারল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>১৯</id>
        <title>কাস্টমার কেয়ারে ফোন</title>
        <content>রাত ১২টা, প্রযুক্তি থেকে পিছিয়ে পড়া নতুন বিবাহিত এক লোক মোবাইলে ইন্টারনেট চালু করার জন্য কাস্টমার কেয়ারে ফোন দিসে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            লোকঃ ভাই, আমার মোবাইলে কিভাবে ইন্টারনেট চালু করবো? ঐ যে আছে না, ইয়ে টিয়ে দেখা যায় যেখানে ঢুকে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            কাস্টমার ম্যানেজারঃ দুঃখিত স্যার। আমি দেখতে পাচ্ছি আপনার হ্যান্ডসেটটি হল নোকিয়া ১১০০, এইটাতে তো ইন্টারনেট চালু হবে না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            লোকঃ বলেন কি! ও বউ তাড়াতাড়ি গায়ে চাদর টানো, লাইট বন্ধ করো, সে আমাদের রুমের সব দেখতে পাইতেসে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>২০</id>
        <title>ম্যাম সাহেব তো বেড রুমে</title>
        <content>বল্টু তার বউ- কে কুমিল্লা থেকে ফোন করল.ফোনটা এক চাকর ধরল- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চাকর : হ্যালো। %%%newline%%% 
            বল্টু : ম্যাম সাহেবকে ফোনটা দে। %%%newline%%% 
            চাকর : কিন্তু ম্যাম সাহেব তো সাহেবের সাথে বেড রুমে ঘুমাচ্ছে। %%%newline%%% 
            বল্টু : মানে?? সাহেব তো আমি । %%%newline%%% 
            চাকর : আমি এখন কি করব?? %%%newline%%% 
            বল্টু : দুইজনকে-ই গুলি করে মেরে ফেল ৫ লাখটাকা দিব। %%%newline%%% 
            চাকর দুইজন- কে গুলি করে মারার পর, %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চাকর : সাহেব, লাশ ২টা এখন কি করব?? %%%newline%%% 
            বল্টু : লাশ ২টা বাড়ির পিছনের swimming pool এ ফেলে দে। %%%newline%%% 
            চাকর : কিন্তু সাহেব, বাড়ির পিছনেতো কোন swimming pool নেই. %%%newline%%% 
            বল্টু : নেই??? ওহ sorry
            তাহলে wrong number!!!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>২১</id>
        <title>পেছন থেকে জড়িয়ে ধরবেনা</title>
        <content>স্ত্রী : এই শোন, আমি যখন কাজে ব্যস্ত থাকবো তখন হঠাৎ করে আমাকে পেছন থেকে জড়িয়ে ধরবেনা । বুঝেছ ??  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এই কথা শুনে পাশের ঘর থেকে কাজের বুয়া বলে উঠল :  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            “হ আফা ! আফনেই বুঝান তারে । আমিতো বুঝাইতে বুঝাইতে হয়রান হইয়া গেছি ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>২২</id>
        <title>প্রিয় জিনিস কোরবানি</title>
        <content>স্ত্রী : তুমি আমাকে কতটুকুভালবাস ??? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী : সবচেয়ে বেশি. %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী : প্রমান কি ??? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী : জানু, উপরওয়ালা যদি আমাকে আমার কোন প্রিয় জিনিস কোরবানি করতে বলে, তাহলে বিশ্বাস কর, আমি তোমাকেই কোরবানি করব!আই লাভ u সো মাচ জানু !!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>২৩</id>
        <title>বিয়ে না করাই ভালো</title>
        <content>স্ত্রী: ওগো শুনছ, আমার কিছু জিনিস প্রয়োজন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামী: কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রী: ছেলেমেয়ে আর আমার জন্য পাঁচ সেট জামা। বিছানার চাদর, কিছু নতুন চেয়ার, একটা ফ্রিজ, একটা এলসিডি টিভি, ছেলের জন্য একটা মোবাইল, মেয়ের জন্য গয়না.. %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামী: সে ক্ষেত্রে আমারও কিছু জিনিস প্রয়োজন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী: কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামী: একটা বন্দুক, একটা মুখোশ আর শহরের একটা ব্যাংকের পুরো নকশা.</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>২৪</id>
        <title>শেভিং রেজারটা</title>
        <content>স্বামী এবং স্ত্রী খুব ঝগড়া করছে। এমন সময় স্ত্রী স্বামীকে রেগে-মেগে গিয়ে বলছে … … …  %%%newline%%%

            “তুমি শুধু আমার বাড়ি, আমার টিভি, আমার ফ্রিজ, আমার সন্তান বল কেন???” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            তুমি বলতে পারো না যে, “আমাদের বাড়ি, আমাদের টিভি, আমাদের ফ্রিজ, আমাদের সন্তান … ” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ঠিক তখনই স্বামী কি যেন খুঁজছিল। তাই দেখে স্ত্রী জিজ্ঞাসা করলো- কি খুজছো? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামী তখন আমতা আমতা করে বলল- “ইয়ে মানে আমাদের শেভিং রেজারটা … “</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>২৫</id>
        <title>অপরিচিত নারী</title>
        <content>মার্কেটে কেনাকাটার সময় এক ভদ্রমহিলাকে বলছেন এক লোক, ‘এই যে শুনুন।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রমহিলা: বলুন %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোক: এখানে এসে আমি আমার স্ত্রীকে হারিয়ে ফেলেছি। আমি কি আপনার সঙ্গে কিছুক্ষণ কথা বলতে পারি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রমহিলা: স্ত্রীকে হারিয়ে ফেলেছেন তো আমার সঙ্গে কথা বলতে চাইছেন কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোক: না মানে…আমি লক্ষ করেছি, যখনই আমি কোনো অপরিচিত নারীর সঙ্গে কথা বলতে নিই, তখনই কোথা থেকে যেন আমার স্ত্রী এসে হাজির হয়!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>২৬</id>
        <title>স্ত্রী কাঁদছে</title>
        <content>বন্ধুর বাড়িতে বেড়াতে গেছেন শাকিল। গিয়ে দেখেন বন্ধুর স্ত্রী কাঁদছেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            শাকিল: কিরে, তোর বউ কাঁদছে কেন? %%%newline%%% 
            বন্ধু: জানি না। জিজ্ঞেস করিনি। %%%newline%%% 
            শাকিল: ওমা! জিজ্ঞেস করিসনি কেন? %%%newline%%% 
            বন্ধু: আগে যতবার জিজ্ঞেস করিছি, প্রতিবারই আমাকে ফতুর হতে হয়েছে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>২৭</id>
        <title>আই অ্যাম ডায়িং</title>
        <content>এক লোক এসএমএস করেছে তার বউকে, ‘কী করছ সোনা?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘আই অ্যাম ডায়িং।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোকটি আনন্দে নেচে উঠে আবার লিখল, ‘সুইট হার্ট, আমি কী করে বাঁচব তোমাকে ছাড়া?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘দূর বোকা, আমি আমার চুল ডাই করছিলাম!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>২৮</id>
        <title>আর একটা সুযোগ</title>
        <content>স্বামীঃ এই ড্রাইভারকে আজই বিদায় করে দেব। বেপরোয়া গাড়ি চালায়। ছয়-ছয় বার নিশ্চিত মৃত্যুর হাত থেকে রক্ষা পেয়েছি আমি। আজ ও আমাকে প্রায় মেরেই ফেলেছিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রীঃ না,, না, লক্ষীটি। ওকে বিদায় কোরো না। আর একটা সুযোগ অন্তত দাও তাকে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>২৯</id>
        <title>ডিটেকটিভ বই</title>
        <content>সকালে চায়ের টেবিলে একখানা ডিটেকটিভ বই ফেলে দিয়ে স্বামী স্ত্রীকে বলল, দারুণ বই। আমি কাল রাত দুটো পর্যন্ত এক নিঃশ্বাসে পড়ে শেষ করেছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            – কিন্তু কাল বারোটার পর যে লোড শেডিং হল, পড়লে কী করে? %%%newline%%% 
            – পড়তে পড়তে এতই মগ্ন ছিলাম যে কিছুই টের পাই নি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৩০</id>
        <title>স্বামী স্ত্রীর কথা আপনি শুনবেন কেন</title>
        <content>নতুন স্বামী স্ত্রী সিনেমা দেখতে গেছে। সিনেমা দেখছে আর হড়বড় করে কথা বলছে।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এক দর্শক বিরক্ত হয়ে বলল, আরে ভাই, কী এত কথা বলছেন? কিছুই তো শুনতে পাচ্ছি না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            নতুন স্বামী বলল, স্বামী স্ত্রীর কথা আপনি শুনবেন কেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৩১</id>
        <title>এক সেকেন্ড</title>
        <content>ত্রী: আমার সাথে ১০ বছর সময় কাটানো তোমার কাছে কি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: আরে সে ১ সেকেন্ড মনে হয়। চোখের পলকে কেটে গেল প্রিয়ে… %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী: (খুশি হয়ে) আমার জন্য ১০,০০০ টাকা তোমার জন্য কি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: আরে সেত ১ টাকার মত। কোন ব্যাপারই না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী: (ততধিক খুশি হয়ে)তা জানু আমাকে ১০,০০০ টাকা দিতে পারবে এখন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: (গম্ভির হয়ে) দাড়াও এক সেকেন্ড পরে দেই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৩২</id>
        <title>চলো তোমার স্ত্রীকে খুঁজি</title>
        <content>মার্কেটে গিয়ে আরাম খান তার বউকে হারিয়ে ফেললো। হন্তদন্ত হয়ে হাঁঠতে গিয়ে ধাক্কা খেলো আরেক জনের সাথে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আরাম খান বললো, আমি দু:খিত, আমার স্ত্রীকে খুঁজে পাচ্ছি না। ওর চিন্তায় কোথায় যাচ্ছি খেয়াল করতে পারিনি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            দ্বিতীয় জন বললো, আমিও তো আমার স্ত্রীকে হারিয়ে ফেলেছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আরাম খান বললো, তোমার স্ত্রী দেখতে কেমন? তাহলে হয়তো আমি খুঁজতে সাহায্য করতে পারবো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            দ্বিতীয় জন বললো, আমার স্ত্রী লাল চুলের, সবুজ চোখ, লম্বা সুগঠিত পা আর শর্ট স্কার্ট পরে আছে। তোমার স্ত্রী দেখতে কেমন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আরাম খান বললো, আমারটার কথা বাদ দাও। চলো তোমার স্ত্রীকে খুঁজি।
        </content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৩৩</id>
        <title>সারপ্রাইজ</title>
        <content>১ম বন্ধুঃ তোর স্যুটটা তো বেশ সুন্দর। কোথায় পেলি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধুঃ এটা আমার স্ত্রী আমাকে দিয়েছে একটা সারপ্রাইজ  গিফট হিসেবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধুঃ কেমন সারপ্রাইজ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধুঃ আমি অফিস থেকে ফিরে দেখি সোফার উপর এই স্যুটটা পড়ে আছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৩৪</id>
        <title>আমার ক্ষমতা কত</title>
        <content>আব্দুল খালেকের দজ্জাল স্ত্রী ঝাড়ু দিয়ে তাকে পেটানো শুরু করল। নিরুপায় হয়ে আব্দুল খালেক পায়খানায় গিয়ে আশ্রয় নিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী বাইরে থেকে চেঁচাতে লাগল। বেরিয়ে আয়, আজ তোর হাড় মাংস আলাদা করে ফেলব। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আব্দুল খালেক ভিতর থেকে বলল, এই পায়খানায় থেকে তোমার পায়খানা বন্ধ করব। বোঝাব, আমার ক্ষমতা কত।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৩৫</id>
        <title>সেরা সময় মহিলার সাথে কেটেছে</title>
        <content>একবার এক বিখ্যাত বক্তা তারভাষণে বললেন, “আমার জীবনের সেরা সময় এক মহিলার সাথে কেটেছে। কিন্তু সে আমার  স্ত্রীনয়।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            সকল শ্রোতা শুনে চমকে উঠে চুপ হয়ে গেলো।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এরপর বক্তা যোগ করলেন, “তিনি আমার মা” ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            সবাই হেসে উঠে হাততালি দিয়ে উঠলো। হাবলুও সেখানে ছিল, এবং সে খুবই অভিভূত হল। ঠিক করলো সেও এটা বাড়িতে গিয়ে বলবে। সে বাড়িতে গিয়ে কিচেনে স্ত্রীকে গিয়ে জোরে বলল,  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            “আমার জীবনের সেরা সময় এক … মহিলার সাথে কেটেছে, কিন্তু সে আমার স্ত্রী নয়”  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এরপরে সে একটু চুপ থাকলো আরবাকি অংশ মনে করার চেষ্টা করলো কিন্তু সে পারলো না মনে করতে যখন তার জ্ঞান ফিরল দেখল  সে হাসপাতালে, ফুটন্ত পানিতে পোড়া আঘাতের চিকিৎসা করা হচ্ছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৩৬</id>
        <title>পলির সাথে একটু  আলোচনা করে নেই</title>
        <content>স্ত্রী মৃত্যুশয্যায়। পাশে স্বামী- %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রীঃ ওগো কথা দাও আমি মারা গেলে তুমি আর বিয়ে করবে না? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামীঃ দু মিনিট সময় দাও। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রীঃ দু মিনিট কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামীঃ পলির সাথে একটু  আলোচনা করে নেই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৩৭</id>
        <title>জুয়েলারির দোকানের ঠিক পাশের দোকানে বসে চা খাচ্ছি</title>
        <content>স্বামী-স্ত্রীর মধ্যে ফোনে কথা হচ্ছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী: (ধমকের স্বরে) কোথায় তুমি? %%%newline%%% 
            স্বামী: প্রিয়তমা, তোমার কি সেই জুয়েলারির দোকানটার কথা মনে আছে, যে দোকানের একটা গয়নার সেট তুমি পছন্দ করেছিলে এবং বলছিলে, ‘ইশ্! যদি এটা কিনতে পারতাম?’ %%%newline%%% 
            স্ত্রী: (গদগদ স্বরে) হ্যাঁ প্রিয়তম, মনে আছে! %%%newline%%% 
            স্বামী: আমি সেই জুয়েলারির দোকানের ঠিক পাশের দোকানে বসে চা খাচ্ছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৩৮</id>
        <title>চায়না মোবাইল</title>
        <content>স্ত্রী:তুমি আমাকে কতটুকু ভালোবাসো ? %%%newline%%% 
            স্বামী: আমি তোমাকে বাম ভালবাসি, কখনও তোমাকে বুলতে পারবনা । %%%newline%%% 
            স্ত্রী: তুমি আমাকে কেমন ভালোবাসো একটো খুলে বলনা %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: okey, যেমন ধরো আমি হোলাম মোবাইল আর তুমি সিম কার্ড সিম কার্ড ছাড়া মোবাইল যেমন তোমাই ছাড়া আমি তেমন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী: woow,, দারুন রোমান্টিক ,, %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: (মনে মনে) আল্লাহ বাচাইছে সে বুজতে পারেনি আমি একটা চায়না মোবাইল আর এর ভিতরে চারটা সিম ঢুকানু আছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৩৯</id>
        <title>CONFUSE</title>
        <content>বাসর রাতে বল্টু তো খুব CONFUSE! বউয়ের সাথে যে কি কথা বলবে? আধা ঘন্টা অনেক চিন্তা ভাবনা করার পর বল্টু তার বউকে বলল  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আপনার বাসার লোকেরা কি জানে যে আজকে আপনি এখানে থাকবেন ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৪০</id>
        <title>এখন মারবো না</title>
        <content>১ম বন্ধু : বউয়ের সাথে ঝগড়ার কি হল? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধু : ও আমার কাছে মাথা নিচুকরে আসলো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধু : মাথা নিচু করে??তাই নাকি?জোস তো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধু : তাছাড়া আর কি… %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধু : কি বলল এসে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২য় বন্ধু : খাটের নিচ থেকে বের হোউ. এখন মারবো না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৪১</id>
        <title>দাঁত ভেঙে দিয়ে আসি</title>
        <content>স্বামী স্ত্রীকে জিজ্ঞেস করল, বিয়ের আগে তুমি কি কারও সঙ্গে প্রেম করেছ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী বলল, হ্যাঁ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী রেগে বলল, তাহলে ওই হতচ্ছাড়ার নাম বলো। এক্ষুনি গিয়ে দাঁত ভেঙে দিয়ে আসি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী বলল, ওগো, তুমি একা কি তাদের সবার সঙ্গে পারবে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৪২</id>
        <title>দুই মুখী সাপ</title>
        <content>এক মেয়ে নিজের বয়ফ্রেন্ডের সাথে ঘুরছিল, তো হঠাত করেই ওই মেয়ের স্বামী এসে গেল এবং মেয়ের বয়ফ্রেন্ডকে মারতে শুরু করল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মেয়েঃ মারও শালাকে নিজের স্ত্রী কে তো কোথাও বেড়াতে নিয়ে যায় না, আবার বন্ধুর স্ত্রীকে নিয়ে ঘুরতে বের হয়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            (হঠাৎ করেই বয়ফ্রেন্ডের জোশ উঠে গেল এবং ওই মেয়ের স্বামীকে মারতে শুরু করল) %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মেয়েঃ মারো শালাকে, না নিজে ঘুরাতে নিয়ে যায় আর না অন্যের সাথে ঘুরতে দেয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৪৩</id>
        <title>পুরাই surprise</title>
        <content>স্ত্রী নতুন সিম কিনে তার প্রিয়তম স্বামীকে surprise দেওয়ার সিদ্ধান্ত নিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী বেডরুমে বসে ছিল। তাই স্ত্রী বাথরুমে গিয়ে স্বামীকে নতুন নাম্বার থেকে কল দিল, হ্যালো জানু! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামীঃ (খুব নিচু স্বরে) ডার্লিং, আমি তোমাকে একটু পরে ফোন দিচ্ছি, আমার বউ বাথরুমে,যে কোনো সময় এসে পরবে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৪৪</id>
        <title>পরকীয়া প্রেম</title>
        <content>স্বামীর অনুপস্থিতিতে স্ত্রী তার
            পুরানো প্রেমিকের
            সাথে বসে গল্প করছিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এমন সময় হঠাত
            স্বামী এসে পড়লে প্রেমিক
            আলমারির পিছনে লুকিয়ে গেল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ঘরের মেঝেতে চুরুট
            পড়ে থাকতে দেখে স্বামী রেগে গেল। %%%newline%%% 
            বলে উঠল,এই চুরুট
            কোথা থেকে এসেছে?? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী কিছু বলতে পারল
            না দেখে স্বামী আরো রেগে গেল । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী বলল
            তোমাকে বলতেই হবে এই চুরুট
            কোথাকার??? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রেমিক বন্ধুটি সহ্য
            করতে না পেরে আলমারির পিছন
            থেকে বের হয়ে বলল,ও
            তো মেয়ে মানুষ ,ও
            কি করে জানবে এই চুরুট
            কোথাকার??
            আপনি পুরুষ মানুষ হয়ে ও
            চিনতে পারছেন
            না যে এই চুরুট আমেরিকার ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৪৫</id>
        <title>স্বামী বদল করেছি</title>
        <content>ফাতেমা :হ্যাঁ-রে নাছিমা ,তুই
            এতো দামী দামী শাড়ি-গহনা পড়েছিস । তোর
            স্বামী কি চাকরি বদল করেছে । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            নাছিমা :না-রে,আমি গতমাসে স্বামী বদল করেছি</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৪৬</id>
        <title>সুযোগ আসে কাজে লাগান</title>
        <content>একটা ডাকাত ব্যাংকে ঢুকে ব্যাংক
            ডাকাতি করল…!!! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তারপর পাশের একটা মহিলাকে বলল: %%%newline%%% 
            আপনি কি আমাকে ব্যাংক
            ডাকাতি করতে দেখেছেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মহিলা: হ্যা… %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ডাকাতটা মহিলাকে গুলি করে মেরে ফেলল!!!! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তারপর পাশের একটা লোককে বলল: %%%newline%%% 
            আপনি কি আমাকে ব্যাংক
            ডাকাতি করতে দেখেছেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোকটি: না, কিন্তু আমার স্ত্রী দেখেছে !! %%%newline%%%  %%%newline%%% </content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৪৭</id>
        <title>ওরা তো খুব কঞ্জুস</title>
        <content>স্বামী-স্ত্রীর
            মধ্যে কথোপকথন— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: পাশের ভাড়াটিয়ার কাছ
            থেকে একটু
            চিনি নিয়ে এসোতো? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী: ওরা আমাদের
            চিনি দেবেনা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: ওরা তো খুব কঞ্জুস! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী: ওদের কিপ্টেমির
            কথা আর বোলো না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: তাহলে আর কী করা;
            আমাদের আলমারি থেকেই
            চিনি বের
            করে চা করে নিয়ে এসো, যাও</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৪৮</id>
        <title>বালিশ দেস নাই ক্যান</title>
        <content>এক স্বামীর তার স্ত্রীকে পেটানোর ইচ্ছা হয়েছে,
            কিন্তু স্ত্রীর কোন দোষ পাচ্ছে না।
            সে অনেক ভেবেও স্ত্রীর কোন দোষ পায় না।
            হঠাৎ স্বামী বাইরে থেকে এসে দেখে বাড়ির
            উঠানে একটি কুকুর শুয়ে আছে।
            সে এটা দেখে আর দেরি না করে দ্রুত
            ঘরে ঢুকে স্ত্রীকে পেটাতে থাকে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রীঃ (কাঁদো কণ্ঠে)
            আমারে মারতাছ ক্যান?
            আমি কি করছি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামীঃ ঐ হারামজাদি
            বাইরে এতক্ষণ
            ধইরা কুত্তা শুইয়া রইছে তুই বালিশ
            দেস নাই ক্যান?</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৪৯</id>
        <title>৯ টা বাচ্চাকাচ্চা</title>
        <content>স্বামী,স্ত্রী প্রচন্ড ঝগড়ার পর, স্ত্রী কাপড় চোপড়সহ ব্যাগ গোছানো শুরু করল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামীঃ ব্যাগ গোছাও কেন? %%%newline%%% 
            স্ত্রীঃ আমি আমার মায়ের কাছে চলে যাচ্ছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এরপর স্বামীও ব্যাগ গোছানো শুরু করল। %%%newline%%% 
            স্ত্রীঃ তুমি আবার কই যাও!!! %%%newline%%% 
            স্বামীঃ আমিও আমার মায়ের কাছে চলে যাচ্ছি। %%%newline%%% 
            স্ত্রীঃ তাহলে আমাদের এই ৯ টা বাচ্চাকাচ্চা দেখবেকে??? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামীঃ তুমি তোমার মায়ের কাছে যাচ্ছ, fine, আমিও আমার মায়েরকাছে যাচ্ছি। সেই অনুযায়ী বাচ্চাকাচ্চাদেরও তাদের মায়ের কাছেই যাওয়া উচিত।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৫০</id>
        <title>অন্ধকার রাত</title>
        <content>অন্ধকার রাত…লোডশেডিং চলছে। এক
            নববিবাহিত দম্পতি তাদের
            বেডরূমে বসে আছে।
            জানালা দিয়ে দখিনা বাতাস আসছে।
            বাতাসে স্ত্রীর ঘনকালো চুল
            এলোমেলো হয়ে যাচ্ছে।
            চাঁদের
            আবছা আলোতে তারা একে অপরের
            দিকে গভীর দৃষ্টিতে তাকিয়ে আছে…
            বুঝতেই পারছেন খুব রোমান্টিক
            পরিবেশ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এমন একটা মুহূর্তে স্ত্রী স্বামীর খুব
            কাছে এসে খুব ক্ষীণকন্ঠে বলল, %%%newline%%% 
            “তুমি কি বুঝতে পারছো, আমি এখন
            তোমার কাছে কী চাইতে পারি?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী বলল, “হ্যা, বুঝতে পারছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ” স্ত্রীর কন্ঠস্বর আরো গাঢ় হল,
            সে আগের চেয়েও ক্ষীণ
            কন্ঠে বলল,”কি?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামী বলল, একটা “IPS”!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৫১</id>
        <title>ইংরেজি শিখা।</title>
        <content>এক লোক তার স্ত্রী ইংরেজী শিখতে বলেছে। স্ত্রীও ইংরেজি শিখার জন্য
            চেষ্টা করতেছে। একদিন দুপুর বেলায়
            সে তার স্বামীকে ভাত থেতে দিয়ে বলল যে এই নাওতোমার
            ডিনার। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী : তুমি একটা গাধা। এখন দুপুর আর এটাকেডিনার বলেনা বলে লাঞ্চ । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী : তুমি গাধা, তোমার চৌদ্দ গোষ্ঠী গাধা। এগুলো গতকাল রাতের বাসি ভাত দিয়েছি।
            এইবার বুঝলে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৫২</id>
        <title>আমি বিয়ে করেছি।</title>
        <content>তোমাকে সেদিন থ্যাবড়ামুখী, হাতির মতো মোটা একজন মহিলার সঙ্গে যেতে দেখলাম, মহিলাটি কে ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            যদি তুমি আমার স্ত্রীকে ব্যাপারটা না বল তাহলে বলতে পারি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বেশ বলব না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            গত বছর ঐ মহিলাকে আমি বিয়ে করেছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৫৩</id>
        <title>১ এর ভিতর সব</title>
        <content>প্রথম বন্ধুঃ জানিস টগর এমন একটি মেয়েকে বিয়ে করেছে যে নাচ,গান,ছবি আঁকা, সাহিত্য,রাজনীতি,ফিজিক্স, কেমিস্ট্রি, বায়োলজি সব জানে, তার ওপর কবিতাও লেখে! বোঝ! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            দ্বিতীয় বন্ধুঃ আহা টগরের কী ভাগ্য রে, তবে ভাগ্যিস ও নিজে  রাঁধতে জানে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৫৪</id>
        <title>এক মাস শেষ হচ্ছে</title>
        <content>কী রে অমন মন মরা হয়ে বসে আছিস কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আর বলিস না, বউ বলেছে মদ খাওয়া  না ছাড়লে এক মাস আমার সঙ্গে কথা বলবে না । %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাঃ, এ তো বেশ ভাল কথা । এই এক মাস যত খুশি মদ খেতে পারবি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আজই সে এক মাস শেষ হচ্ছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৫৫</id>
        <title>সাহস পেলাম না</title>
        <content>জাজঃ আপনি বলেছেন আপনার স্ত্রী আপনার দিকে একটা চেয়ার ছুড়ে মারলেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামীঃ জি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            জাজঃ তারপর আপনার শাশুড়ি একটা টেবিল ছুড়ে মারলেন আপনার দিকে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামীঃ  জি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            জাজঃ তারপর কেন আপনি ঘর থেকে ছুটে বেরিয়ে এলেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামীঃ  যখন দেখলাম তারা দুজনেই একসঙ্গে ড্রেসিং টেবিলটার দিকে যাচ্ছে তখন আর সাহস পেলাম না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৫৬</id>
        <title>সন্ধার পর কৃতজ্ঞতা জানাতে আসবে</title>
        <content>উকিল সাহেব হস্তদন্ত হয়ে বাড়ি ফিরলেন অনেক আগেই ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উকিল গিন্নী অবাক হয়ে বললেন কোন দিকে চাঁদ উঠল আজ । এত সকাল সকাল সাহেব যে বাড়ী চলে এলেন ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সে কথা পরে বলছি, উকিল সাহেব বললেন, আগে তোমার যাবতীয় কাপড় চোপড় আর গহনাগুলো শিগরীর তোমার বাপের বাড়ীতে রেখে আসো । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আরো অবাক হয়ে গিন্নি বললেন, ওমা সে কি কেন ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আজ এক অতি কুখ্যাত চোরকে বেকুসুর খালাস দিয়ে এসেছি। সে নাকি সন্ধার পর কৃতজ্ঞতা জানাতে আসবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৫৭</id>
        <title>এক বউ দুই স্বামী</title>
        <content>২ বন্ধু রাস্তা তে হাটতে গল্প করছিলো… %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উলটো পাশ থেকে ২ টা মেয়ে আসছিলো… %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            হটাৎ ১ম বন্ধুঃ ” সর্বনাশ…আমার বউ আর প্রেমিকা একসাথে আসছে…” %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধুঃ ” হে আল্লাহ… আমারো…”</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৫৮</id>
        <title>বিয়ের প্রস্তাব</title>
        <content>প্রেমিকঃতোমার বাবার কাছে আমাদের বিয়ের প্রস্তাব রেখেছো? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রেমিকাঃহ্যাঁ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রেমিকঃতোমার বাবা কি বললেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রেমিকাঃতিনি জানতে চাইলেন, তোমার ব্যাঙ্কে কত টাকা আছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রেমিকঃকি বললে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রেমিকাঃযা সত্যি তাই বললাম,দুলাখ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রেমিকঃতোমার বাবা কি বললেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রেমিকাঃতিনি টাকাটা ধার চাইলেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৫৯</id>
        <title>কম ভালোবাসি</title>
        <content>স্বামী-স্ত্রীর মধ্যে তুমুল ঝগড়া হচ্ছে। ঝগড়ার এক পর্যায়ে স্বামী তার স্ত্রীর গালে ঠাস করে একটা চড় কষিয়ে দিলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী : কী! তুমি আমার গায়ে হাত তুললে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী বেচারা ভেবে দেখলেন, আসলে কাজটা অন্যায় হয়ে গেছে। তাই একটু নরম সুরে তিনি বললেন, আরে না না, আমি তোমাকে ভালোবেসে চড়টা মেরেছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী তখন স্বামীর দুই গালে কষে দুইটা চড় লাগিয়ে দিলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী : (থ হয়ে) তুমিও আমাকে… %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী : তুমি কি ভেবেছ আমি তোমাকে কম ভালোবাসি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৬০</id>
        <title>বিয়ে-বার্ষিকী</title>
        <content>স্ত্রীঃ কালতো আমাদের বিয়ে-বার্ষিকী! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামীঃ আমাকে কি করতে হবে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            –কিছু না, এই গোটা পঁচিশেক মুরগির রোস্টের ব্যবস্থা করলেই হবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            –পঁচিশ বছর আগের ভুলের জন্য আবার পঁচিশটা প্রাণী হত্যা করা কি ঠিক হবে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৬১</id>
        <title>দু-তিন দিন দেখতে না পাও</title>
        <content>একজন লোক বৃহস্পতিবার অফিসে গিয়েছে। সেদিন মাইনে পাওয়ার দিন । মাইনে পেয়েই লোকটি ঠিক করল যে সে একেবারে উইকএন্ড পার্টি করে কাটিয়ে তবে বাড়ি ফিরবে। যথারীতি শনিবার রাতে বাড়ি ফিরে সে দেখল স্ত্রী রেগে বোম হয়ে আছে।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাড়িতে ঢুকতে না ঢুকতেই প্রশ্ন ” তোমার কেমন লাগবে যদি তুমি আমাকে দু-তিন দিন দেখতে না পাও ?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রীর কাছে কিছুতেই হারবে না বলে মনস্থ করা লোকটি বলল ” আমার কোন প্রবলেম হবে না”। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            সোমবার কেটে গেল সে বউকে দেখতে পেল না… মঙ্গলবার,বুধবার কেটে গেল সে বউকে দেখতে পেল না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            অবশেষে বৃহস্পতিবার সে তার ফুলে ঢোল হওয়া দুটি চোখের মধ্যে একটি কোনরকমে খুলে তার স্ত্রীকে দেখতে পেল…</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৬২</id>
        <title>চড় মারল</title>
        <content>অফিস থেকে বাসায় ফেরার পথে জনৈক ব্যক্তি একটা রোবট কিনে নিয়ে ‍গেলেন। ‍সত্য-মিথ্যা যাচাইকারী রোবট। মিথ্যা বললে আঘাত করে বুঝিয়ে দেয় এটা মিথ্যা। বেশ খানিক পরে তার ছেলে বাসায় আসল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাবা : এতক্ষন কোথায় ছিলে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলে : স্কুল ছুটির পর একটু বন্ধুর বাড়িতে গিয়েছিলাম। %%%newline%%% 
            রোবটটি ঠাস করে মারল এক চড়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাবা : তুমি মিথ্যে বলছ। সত্য করে বল কোথায় গিয়েছিলে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলে : সিনেমা দেখতে গিয়েছিলাম। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাবা : কি সিনেমা দেখেছ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলে : বেদের মেয়ে জোছনা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আবারো রোবট চড় মারল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাবা : তুমি আবারো মিথ্যা বললে। সত্য করে বল কি সিনেমা দেখেছ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলে : নাইট কু‍ইন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ঠাস ঠাস শব্দে রান্নাঘর থেকে ছেলের মা হন্তদন্ত হয়ে ছুটে এলেন। %%%newline%%% 
            মা : না হয় একটা ছবিই দেখেছে। তাই বলে এমন করে মারতে হবে নাকি?? এ বয়সে তো মানুষ কত কিছুই দেখে। তোমারই ত ছেলে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এবার রোবট মহিলাকে চড় মারল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৬৩</id>
        <title>আমরা স্বামী আর স্ত্রী</title>
        <content>একটি আন্তর্মহাদেশীয় ট্রেনে এক ব্যক্তি আর এক মহিলা একই কম্পার্টমেন্টে শোওয়ার জায়গা পেয়েছেন। প্রথমে কিছুক্ষণ উসখুস করলেও দুজনেই খুব ক্লান্ত থাকায় অল্পক্ষণের মধ্যেই তারা ঘুমিয়ে পড়লেন। ভদ্রলোক উপরের বার্থে আর ভদ্রমহিলা নীচের বার্থে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মাঝরাতে হঠাৎ ভদ্রলোকের ঘুম ভাংল। তিনি একটু ইতস্তত করে ভদ্রমহিলাকে ঘুম থেকে জাগিয়ে বললেন ” দেখুন কিছু মনে করবেন না , আমার এত ঠান্ডা লাগছে, আপনি কি দয়া করে আমার সুটকেস থেকে একটা কম্বল বার করে আমায় দেবেন ?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ভদ্রমহিলা উত্তরে বললেন ” আমার আরো একটা ভালো আইডিয়া আছে। আজকের রাতের জন্য মনে করি না আমরা স্বামী আর স্ত্রী?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ভদ্রলোক খুব অবাক আর মনে মনে খুব খুশি হয়ে বললেন ” ওয়াও!!! দারুণ আইডিয়া!! তাহলে এখন আমার কি করা উচিত?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            “উঠুন আর নিজের কম্বল নিজে নিয়ে নিন। “</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৬৪</id>
        <title>গিন্নি খালি টাকা চায়</title>
        <content>১ম জন : বাড়িতে শান্তি নেই। গিন্নি খালি টাকা চায়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২য় জন : কত টাকা ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ১ম জন : কোনো ঠিক আছে ? ১০০, ২০০, ৫০০, যখন যা ইচ্ছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২য় জন : বাপ্ রে !! এত টাকা নিয়ে কি করে ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ১ম জন : কি জানি, জানি না। দিই নি তো কখনো।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৬৫</id>
        <title>সহ্য করতে পারি না</title>
        <content>স্ত্রী : কী ব্যাপার! বাজার থেকে পেঁয়াজ আননি কেন, দাম বেশি বলে পেঁয়াজ আনবে না? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামী : না, ঠিক তা নয়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রী : তাহলে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামী : পেঁয়াজ কাটতে বসে তুমি প্রতিদিন চোখের জল ফেলবে, দৃশ্যটা আমি সহ্য করতে পারি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৬৬</id>
        <title>সবচেয়ে বড় সমস্যা</title>
        <content>একটা উপদেশ- সবসময় মানিব্যাগে আপনি আপনার স্ত্রীর ছবি রাখুন।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            যখনই বড়ো কোনো সমস্যায় পড়বেন তখন মানিব্যাগ বের করে স্ত্রীর ছবিটা দেখবেন, আর মনে করবেন এর চেয়ে বড় সমস্যা আর কিছুই হতে পারে না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৬৭</id>
        <title>২০তম বিবাহবার্ষিকী</title>
        <content>মাঝরাতে হঠাৎ ঘুম ভেঙে গেল স্ত্রীর। চোখ পিটপিট করে তাকিয়ে দেখলেন, স্বামী বিছানায় নেই। বিছানা থেকে নেমে গায়ে গাউন চাপালেন তিনি। তারপর স্বামীকে খুঁজতে সিঁড়ি দিয়ে নিচে নেমে এলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বেশি খুঁজতে হলো না। রান্নাঘরের টেবিলেই বসে থাকতে দেখা গেল স্বামীপ্রবরকে। হাতে গরম এক কাপ কফি নিয়ে দেয়ালের দিকে তাকিয়ে আছেন তিনি। দেখেই বোঝা যাচ্ছে, গভীর কোনো চিন্তায় মগ্ন। মাঝেমধ্যে অবশ্য হাতের রুমাল দিয়ে চোখ থেকে পানি মুছে নিচ্ছেন, তারপর কফি খাচ্ছেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘কী হয়েছে তোমার?’ রান্নাঘরে ঢুকতে ঢুকতে চিন্তিতভাবে বললেন স্ত্রী। ‘এত রাতে রান্নাঘরে কেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী তাঁর স্ত্রীর দিকে তাকালেন। তারপর গম্ভীর হয়ে বললেন, ‘হঠাৎ ২০ বছর আগের কথা মনে পড়ল। খেয়াল আছে তোমার, যেদিন আমাদের প্রথম দেখা হয়েছিল। আর তার পর থেকেই তো আমরা ডেট করতে শুরু করেছিলাম। তোমার বয়স ছিল ষোলো। তোমার কি মনে পড়ে সেসব?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী তাঁর স্বামীর চোখের পানি মুছে দিতে দিতে জবাব দিলেন, ‘হ্যাঁ, অবশ্যই মনে আছে।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী একটু থেমে বললেন, ‘তোমার কি মনে আছে, পার্কে তোমার বাবা আমাদের হাতেনাতে ধরে ফেলেছিলেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘হ্যাঁ, আমার মনে আছে।’ একটা চেয়ার নিয়ে স্বামীর কাছে বসতে বসতে বললেন স্ত্রী। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী আবার বললেন, ‘মনে আছে, তোমার বাবা তখন রেগে গিয়ে আমার মুখে শটগান ধরে বলেছিলেন, ‘এক্ষুনি আমার মেয়েকে বিয়ে করো, নয়তো তোমাকে ২০ বছর জেল খাটাব আমি।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী নরম সুরে বললেন, ‘আমার সবই মনে আছে।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী আবার তাঁর গাল থেকে চোখের পানি মুছতে মুছতে বললেন, ‘আজকে আমি জেল থেকে ছাড়া পেতাম।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৬৮</id>
        <title>গণিতজ্ঞের চায়ের পানি গরম করা</title>
        <content>এক গণিতজ্ঞ দিনরাত গণিত নিয়ে এতই ব্যস্ত থাকেন যে, একমাত্র গণিত ছাড়া দুনিয়ার আর কোন প্র্যাক্টিক্যাল বিষয় সম্পর্কে তার পরিষ্কার কোন ধারণা নেই। এই নিয়ে তার স্ত্রী সবসময়ই তার উপর চোটপাট করেন। কাজেই স্ত্রীর মন রক্ষা %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            করার জন্য একদিন তিনি স্ত্রীকে আশ্বাস দিয়ে বললেন, যাও এখন থেকে আমি তোমার কাছ থেকে টুকটাক সংসারের কাজকর্ম শিখব। স্ত্রী খুবই আনন্দিত হয়ে প্রথমেই তাকে চা তৈরি করা শিখিয়ে দিলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            চা তৈরির নিয়মটা স্বামীর মনে আছে কি না, সেটা পরীক্ষা করার জন্য দুদিন পরে স্ত্রী স্বামীকে জিজ্ঞেস করলেন, আচ্ছা বলতো, তোমাকে যদি একটা কেতলি আর দেশলাই দেওয়া হয় আর বলা হয় ঘরে গ্যাসের স্টোভ আছে এবং কলে %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            পানি আছে, তাহলে তুমি ঠিক কিভাবে চায়ের পানি গরম করবে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            জটিল সব গণিতের সমস্যায় বেচারা স্বামী নিয়মটা ভুলেই গিয়েছিলেন। কিন্তু অনেক ভেবে কিছুটা স্মরণ শক্তি থেকে আর বাকিটা অনুমান থেকে ভয়ে ভয়ে বললেন, প্রথমে কেতলিতে পানি নিব। তারপর দেশলাই জ্বালিয়ে গ্যাসের স্টোভটা চালাবো। তারপর কেতলিটা স্টোভের উপর বসিয়ে পানিটা গরম করলেই তো মনে হয়ে যাবে। তাই না? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            হ্যাঁ, হয়েছে – স্ত্রী বললেন। আচ্ছা এবার বলতো, যদি তোমাকে একটা পানি ভর্তি কেতলি দেওয়া হয় আর একটা দেশলাই এবং গ্যাসের স্টোভ দেওয়া হয়, তাহলে কি করবে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            গণিতজ্ঞ এবার হাসিমুখে উত্তর দিলেন, এটা তো খুবই সহজ। প্রথমে কেতলি থেকে পানিটা ফেলে দিব। তাহলেই সমস্যাটা ঠিক আগের সমস্যাটার মতো হয়ে যাবে। আর সেটার সমাধান তো একটু আগেই করেছি। তাই না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৬৯</id>
        <title>পুলিশ না অ্যাম্বুল্যান্স</title>
        <content>স্ত্রী: শোনো না, নীচের তলায় চোর এসেছে। সকালে যে কেকটা বানিয়েছিলাম, সেটা খেয়ে নিচ্ছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: কাকে ডাকব, পুলিশ না অ্যাম্বুল্যান্স?</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৭০</id>
        <title>মদ জুয়া ধূমপান</title>
        <content>রাতে গাড়ি চালিয়ে ফিরছিলেন এক ভদ্রলোক। গাড়ি জ্যামে আটকে গেলে এক ভিক্ষুক এসে হাত পাতল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : দয়া করে কিছু দিন স্যার ! %%%newline%%% 
            : তুমি মদ খাও ? %%%newline%%% 
            : না স্যার। %%%newline%%% 
            : তুমি ধূমপান কর ? %%%newline%%% 
            : না। %%%newline%%% 
            : জুয়া খেল ? %%%newline%%% 
            : না। %%%newline%%% 
            : তুমি শিগগির আমার গাড়িতে উঠ। %%%newline%%% 
            : যা দেবার এখানেই দিন, স্যার। %%%newline%%% 
            : না, তোমাকে বাড়ি নিয়ে আমার স্ত্রীকে দেখাতে চাই যে, মদ, জুয়া, ধূমপান এ সবের সাথে না থাকলে মানুষের জীবনের কি ভয়াবহ অবস্থা হয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৭১</id>
        <title>মাছ রান্না হয়নি</title>
        <content>স্বামী: আজ মাছ রান্না হয়নি কেন? %%%newline%%% 
            স্ত্রী: মাছটাকে মারতেই পারলাম না। %%%newline%%% 
            স্বামী: কী ভাবে মারার চেষ্টা করছিলি? %%%newline%%% 
            স্ত্রী: জলে ডুবিয়ে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৭২</id>
        <title> ত্রীর প্যান্ট সেলাই</title>
        <content>দুই বন্ধুর মধ্যে কথা হচ্ছে ­ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধুঃ তুমি তো দেখছি একেবারে তোমার বউয়ের চাকর হয়ে গেছ! সেদিন দেখলাম তুমি তোমার প্যান্টটা নিজেই সেলাই করছ । %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধুঃ তুমি ঠিকই দেখেছ। কিন্তু সেই প্যান্টটা তো আমার নয়, ওটা আমার স্ত্রীর।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৭৩</id>
        <title>স্বর্গের নামকরণ</title>
        <content>স্ত্রীঃ স্বামী এবং স্ত্রীকে কখনো একসঙ্গে স্বর্গে ঢোকার অনুমতি দেয়া হয় না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামীঃ হ্যাঁ, এজন্যই এর নাম স্বর্গ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৭৪</id>
        <title>ইয়ার্কি পছন্দ করি না</title>
        <content>স্বামী-স্ত্রী ঝগড়া করছে। ঝগড়ার এক পর্যায়ে স্ত্রী স্বামীর গালে চড় মারল- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামীঃ তুমি আমাকে চড়টা সিরিয়াসলি মেরেছ, নাকি ইয়ার্কি করে মেরেছ ? %%%newline%%% 
            স্ত্রীঃ সিরিয়াসলিই মেরেছি। %%%newline%%% 
            স্বামীঃ তাহলে আজ বেঁচে গেলে। তুমি তো জানো আমি ইয়ার্কি একদম পছন্দ করি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৭৫</id>
        <title>ইঁদুরকে ভয়</title>
        <content>দুই বন্ধুর মধ্যে কথা কাটাকাটি হচ্ছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধুঃ আসলে তুই একটা ইঁদুর। %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধুঃ তোর এই কথাটা আমি মানতে পারলাম না। কারণ ইঁদুর হলে আমার বউ এতদিনে আমাকে দেখে ছুটে পালাত। ইঁদুরকে ওর ভীষণ ভয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৭৬</id>
        <title>অমন কথা সবাই বলে</title>
        <content>ম্যানেজার তার নতুন সেক্রেটারীকে বললো, আমি এখন এক জরুরী মিটিং-এ ব্যস্ত থাকবো । কোন ফোন এলে পরে করতে বলবে । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সেক্রেটারীঃ জরুরী কথা থাকলে? %%%newline%%% 
            ম্যানেজারঃ যে কথাই হোক তুমি স্রেফ না বলে দেবে। বলবে অমন কথা সবাই বলে । যা হোক আমি এখন কথা বলতে চাই না । হ্যাঁ মনে থাকে যেন । বলবে অমন কথা সবাই বলে। %%%newline%%% 
            ম্যানেজার যেতেই সেক্রেটারী ফোন রিসিভ করতে লাগলো এবং না করে দিলো কিন্তু ওপাশের মহিলা জরুরী ভীষন জরুরী কথা ইত্যাদি বলে কিন্তু সেক্রেটারীকে গলাতে না পেরে বলেই ফেললো আমি তার স্ত্রী কথা বলছি… %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সেক্রেটারী অধৈর্য কন্ঠে বললো, অমন কথা সবাই বলে…</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৭৭</id>
        <title>দেখ মা মাথা ঠিক নেই</title>
        <content>এক লোক আফিস থেকে সন্ধায় বাড়ি ফেরার সাথে সাথে তার ছোট ছেলেটি লোকটির হাত ধরে টান দিয়ে বলল বাবা আমার জন্য চকলেট এনেছ, লোকটি মাত্র আফিস থেকে এসেছে মাথা এমনিতেই গরম-রাগের চোটে লোকটি ছেলেকে বলল সর শালার পো শালা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            লোকটির স্ত্রী রান্না করছিল, এই কথা শুনতে পেয়ে সে রান্না ঘর থেকে এসে স্বামীকে বলল একি তুমি নিজের ছেলেকে শালার পো শালা বলে গালি দিলে। ছেলেকে কউ শালা বলে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রীর কথা শুনে স্বামী স্ত্রী বলল দেখ মা মাথা ঠিক নেই!!!</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৭৮</id>
        <title>কোথায় যেন দেখছি</title>
        <content>দুই মহিলা এক জায়গায় বসে কথা বলছিলেন । কথা প্রসঙ্গে প্রথম মহিলা দ্বিতীয় জনকে বললেন –  %%%newline%%% 
            আমার স্বামী এতই আত্বভোলা যে বাজারে গেলে মাছ কিনবে তো তরকারী ভুলে আসবে , আর তরকারী কিনবে তো মাছ কিনবে না ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এই কথা শুনে দ্বিতীয় মহিলা বললেন –  %%%newline%%% 
            আমার স্বামী আরো বেশী আত্বভোলা । সেদিন বাজারে করতে গিয়েছিলাম । সেখানে অফিস যাত্রী স্বামী আমাকে দেখে বললেন – কিছু মনে করবেন না ম্যাডাম আপনাকে যেন আমার খুব পরিচিতি বলে মনে হচ্ছে এবং কোথায় যেন দেখছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৭৯</id>
        <title>চুমু দিলে মার</title>
        <content>খালাম্মা বাচ্চা ভাগ্নেকে – এস খোকন , এস লক্ষীটি একটা চুমু দিয়ে যাও %%%newline%%%  %%%newline%%%

            খোকন- না , চুমু দিলে তুমি আমায় মারবে । %%%newline%%%  %%%newline%%%

            খালা- কবে তোকে চুমু দেওয়ার সময় চড় মারলাম, খোকন । %%%newline%%%  %%%newline%%%
            খোকন- আহা আমাকে মারনি তবে একটু আগে ঘরের মধ্যে বাবাকে তো মেরেছ আমি দরজার ফাক দিয়ে দেখতে পেলাম</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৮০</id>
        <title>লোক দেখানো গিয়েছিলাম</title>
        <content>সেই যে বাড়ীতে এক অথিতি এসেছে , এক সপ্তাহ যায় দু সপ্তাহ যায় তবু নড়বার কোন লক্ষন নেই । স্বামী স্ত্রী কেউ কিছু বলতে পারে না লজ্জায় । একদিন পাশের ঘরে অথিতিকে শুনিয়ে দুজন খুব ঝগড়া করতে লাগলো , মিছামিছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রীকে স্বামীর প্রহার এবং স্ত্রীর কান্নায় আওয়াজও শোনা গেল এক পর্যায়ে।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            গতিক সুবিধের নয় ভেবে অথিতি ভদ্রলোক তার সুটকেস নিয়ে এক ফাকে বেরিয়ে গেল।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            জানালা দিয়ে স্বামী স্ত্রী দুজনায় তাদেখে ঝগড়া বন্ধ করে খুব এক চোট হেসে নিল- যে বুদ্ধি করে তারা অথিতি তাড়াতে পেরেছে ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামী বললো তোমার লাগে টাগে নিতো ? যে জোরে কাদছিলে ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রী বললো দূর এক্টুও লাগেনি। এতো লোক দেখান কেদেছিলাম ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            হাসিমুখে এক সময় অথিতির আর্বিভাব , হেঁ,হেঁ আমিও কিন্তু লোক দেখানো গিয়েছিলাম ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৮১</id>
        <title>জীবনেও বিয়ে করব না</title>
        <content>জজ সাহেবঃ যখন এই স্বামী -স্ত্রীর মধ্যে হচ্ছিল তখন কি তুমি সেখানে উপস্থির ছিলে ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            সাক্ষীঃ জী হ্যাঁ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            জজ সাহেবঃ তোমার এই ঝগড়া থেকে কি ধারনা হলো ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            সাক্ষীঃ হুজুর আমি জিবনেও বিয়ে করব না ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৮২</id>
        <title>ইমিটেশনের টিভি</title>
        <content>স্বামী অফিস থেকে ফিরে সাহাস্যে বউকে বললেন – কাল তোমার জন্মদিন এই নেকলেসটা এনেছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বৌ অনুযোগে করে করে বলে – কিন্তু তুমি বলেছিলে এবার একটা টিভি উপহার দিবে । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামীর উত্তর- হ্যাগো বলেছিলাম । কিন্তু ইমিটেশনের টিভি যে এখনো বাজারে পাওয়া যায় না ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৮৩</id>
        <title>অর্ধেক লোক পাগল</title>
        <content>প্রথম জানঃ ওকে বিয়ে করার জন্য শহরের অধেক লোক পাগল । %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            দ্বিতীয়ঃ সেকি অর্ধেক লোক পাগল ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রথমজনঃ হ্যাঁ, অধেক কারন ,কারন বাকি অর্ধেকের সাথে তার এর আগেই একবার করে বিয়ে হয়ে গেছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৮৪</id>
        <title>ভাল হয়ে গেলেই তো সেরে যাব</title>
        <content>স্ত্রী- ওগো আমার কিছু ভালো লাগছেনা । %%%newline%%% 
            স্বামী-কেন? %%%newline%%% 
            স্ত্রী- আমার অসুখ যে সারছে না %%%newline%%% 
            স্বামী- সারবে না কেন ? ভাল হয়ে গেলেই তো সেরে যাবে</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৮৫</id>
        <title>চুল ওঠার ঔষুধ</title>
        <content>স্বামীর অফিসে যাবার সময় স্ত্রী তার কাছে একটা ছোট প্যাকেট দিয়ে বললেন- এটাতেই তোমার লেডী টাইপিস্টের জন্য এক শিশি চুল ওঠার ঔষুধ আছে তোমার কোটে তার চুল খুব বেশী করে পাওয়া যাচ্ছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৮৬</id>
        <title>একটা ইন্সুরেন্</title>
        <content>১ম বান্ধবী- তোমার স্বামী কেমন আছেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২য়- ও তার মতো ভাগ্যবান আর কেউ হয়না । কাল সে একটা ইন্সুরেন্স করেছিলো আর আজই সে রাস্তায় গাড়ী চাপা পড়ল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৮৭</id>
        <title>চাকুরিজীবি স্বামীর জন্য একটা ক্যালেন্ডার</title>
        <content>স্ত্রী তার চাকুরিজীবি স্বামীর জন্য একটা ক্যালেন্ডার নিয়ে এল, এইটা দেখে স্বামী মুখ ভার করে বলল, এই ক্যালেন্ডার আমি নিব না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্ত্রী উত্তর দিল,কেন? তোমার পছন্দ হয়নি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামী জবাব দিল, যে ক্যলেন্ডারে ছুটি বেশি থাকে, আমি সেই ক্যালেন্ডারটাই নিব ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৮৮</id>
        <title>না হলে কি হবে</title>
        <content>স্বামীঃ আমার পানিটা গরম করে দাও । না হলে — %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রীঃ না হলে, না হলে কী ? কী করবে ! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামীঃ ঠান্ডা পানিতে গোসলটা সেরে নেবো ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="husband-wife-jokes">
        <id>৮৯</id>
        <title>স্ত্রী জন্য পরীক্ষা</title>
        <content>ডন ঘরে ঢুকতেই দেখলো তার স্ত্রী জিমির সাথে শুয়ে আছে । সে জিমিকে বললো, বাস্টার্ড সাহস থাকে তো আয় দুটো পিস্তল নিয়ে ডুয়েল লড়ি । যে জিতবে লিন্ডা তার হবে । বলে জিমিকে নিয়ে পাশের ঘরে চলে গেল । পাশের ঘরে ডুয়েল যাবার সময় জিমি বললো, ডন কেন মিছিমিছি আমাদের মাঝে একজন মরবো, তারচেয়ে বরং দুজনেই মরার ভান করে শুয়ে থাকি, লিন্ডা যাকে নিয়ে কাদঁবে, লিন্ডা তার হবে । বলে দুজনে মটকা মেরে শুয়ে পরল এবং দুটি গুলির আওয়াজ করল । ডনের স্ত্রী ঘরে ঢুকে দেখল দুজনেই মরে পড়ে আছে ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            সে তখন খাটের তলা থেকে তার আরেক প্রেমিক মাইকেলকে ডেকে বললো মাইকেল চলো এসো, এরা দুজনেই মরেছে, আর কোনো বাঁধা নেই ।</content>
    </jokes>


    
</jokesstore>