<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>

    <jokes category="interview">
        <id>০১</id>
        <title>চরিত্র ফুটিয়ে তুলতে</title>
        <content>একজন বিখ্যাত অভিনেতার ইন্টারভিউ চলছে। %%%newline%%% 
            প্রশ্নকর্তা: আপনি তো যেকোনো চরিত্রই ফুটিয়ে তুলতে পারেন? %%%newline%%% 
            অভিনেতা: হ্যাঁ, শুধু নিজের চরিত্রটাই ফুটিয়ে তুলতে পারি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>২</id>
        <title>ক্যাপ্টেন পদে চাকরি</title>
        <content>বস: আপনি সাঁতার জানেন? %%%newline%%% 
            চাকরিপ্রার্থী: জি না। %%%newline%%% 
            বস: জাহাজের ক্যাপ্টেন পদে চাকরির জন্য আবেদন করেছেন, আর সাঁতার জানেন না? %%%newline%%% 
            চাকরিপ্রার্থী: কিছু মনে করবেন না স্যার। উড়োজাহাজের পাইলট কি উড়তে জানে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৩</id>
        <title>চরম ইন্টারভিউ</title>
        <content>প্রশ্নকর্তা: একটা প্লেনে ৫০টা ইট আছে, একটা ইট ফেলে দিলে থাকে কয়টা? %%%newline%%% 
            প্রার্থী: এটা তো সোজা। ৪৯টা। %%%newline%%% 
            প্রশ্নকর্তা: আচ্ছা, একটা ফ্রিজে হাতি রাখার তিনটা স্টেপ কী কী? %%%newline%%% 
            প্রার্থী: ফ্রিজটা খুলুন, হাতিটা ঢোকান, এরপর ফ্রিজের দরজা বন্ধ করে দিন। %%%newline%%% 
            প্রশ্নকর্তা: একটা ফ্রিজে একটা হরিণ রাখার চারটা স্টেপ কী কী? %%%newline%%% 
            প্রার্থী: ফ্রিজটা খুলুন, হাতিটা বের করুন, হরিণটা ঢোকান, এরপর ফ্রিজের দরজা বন্ধ করে দিন। %%%newline%%% 
            প্রশ্নকর্তা: বনে সিংহের আজকে জন্মদিন। সবাই এসেছে শুধু একজন ছাড়া। কে আসেনি এবং কেন? %%%newline%%% 
            প্রার্থী: হরিণ আসেনি। কারণ সে ফ্রিজে। %%%newline%%% 
            প্রশ্নকর্তা: এক বৃদ্ধা কুমিরভর্তি একটা খাল পার হলো কোনো ক্ষতি ছাড়াই, কীভাবে? %%%newline%%% 
            প্রার্থী: কারণ সব কুমির সিংহের জন্মদিনে গিয়েছে। %%%newline%%% 
            প্রশ্নকর্তা: শেষ প্রশ্ন, তার পরও বৃদ্ধা মারা গেলেন, কেন? %%%newline%%% 
            প্রার্থী: উমম…আমার মনে হয়, তিনি খালের পানিতে ডুবে গিয়েছিলেন? %%%newline%%% 
            প্রশ্নকর্তা: না, প্লেন থেকে যে ইটটা পড়ে গিয়েছিল, সেটা তার মাথায় পড়েছিল, আপনি এখন আসতে পারেন…।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৪</id>
        <title>চাকরী না দিয়ে যাবে কোথায়</title>
        <content>একটা বিয়ার কোম্পানিতে বিয়ারের স্বাদ পরীক্ষা করার জন্য লোক নিয়োগ দিচ্ছিল। বাজে চেহারার এক মাতাল ইন্টারভিউ দিতে এল। কোম্পানির ডিরেক্টর একে দেখেই বাতিলের খাতায় রেখে দিলেন।  %%%newline%%% কিন্তু ইন্টারভিউ দিতে যখন এসেছে, তখন তো ইন্টারভিউ নিতেই হবে। %%%newline%%% 
            প্রথমে একগ্লাস বিয়ার দেয়া হলো। মাতাল সেটা একটু খেয়ে সব উপকরণের সঠিক নাম বলে দিল। ডিরেক্টরের ভুরু কুঁচকে গেল। %%%newline%%% 
            এবার আরেক গ্লাস দেয়া হলো। সেটাও ঠিক মতো বলে দিল। %%%newline%%% 
            ডিরেক্টর এবার তার সেক্রেটারিতে ইশারা দিয়ে কিছু করতে বললেন। %%%newline%%% 
            সেক্রেটারি গ্লাসে প্রস্রাব করে নিয়ে এসে মাতালের সামনে রাখল। %%%newline%%% 
            মাতাল একটু খেয়ে বলল: খুব সুন্দরী, বয়স ২৬ বছর, তিন মাসের প্রেগন্যান্ট। আমাকে চাকরিটা না দিলে আপনার স্ত্রীকে গিয়ে বলে দেব বাবাটা কে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৫</id>
        <title>বাবার ইন্টারভিউ</title>
        <content>ছোট্ট মেয়েটি এসে বাবাকে জিজ্ঞেস করল, ‘বাবা, আম্মু কি আমার যত্ন নেয়?’ %%%newline%%% 
            চোখ বড় বড় করে বাবা খুব আদুরে গলায় বলল, ‘অবশ্যই! আম্মু তোমার অনেক যত্ন নেয়। তোমাকে খাইয়ে দেয়। অসুখ হলে তোমার সেবা-যত্ন করে। তোমাকে গান গেয়ে শোনায়।’ %%%newline%%% 
            ‘দাদুভাই কি আমার যত্ন নেয়?’ %%%newline%%% 
            ‘অবশ্যই! দাদুভাই তোমাকে গল্প শোনায়। তোমার জন্য সুন্দর সুন্দর গিফট, চকলেট নিয়ে আসে।’ %%%newline%%% 
            ‘আর দাদুমণি?’ %%%newline%%% 
            ‘দাদুমণিও।’ %%%newline%%% 
            ‘আর ফুপি?’ %%%newline%%% 
            ‘ফুপি তো তোমার জন্য পাগল। ছুটি পেলেই তোমাকে দেখতে চলে আসে।’ %%%newline%%% 
            ‘আ…র রহিমার মা?’ %%%newline%%% 
            ‘ও, ও তোমার অনেক যত্ন নেয়। তোমার কাপড় ধুয়ে দেয়, বিছানা ঠিক করে দেয়, ঘুম পাড়িয়ে দেয়।’ %%%newline%%% 
            সবকিছু শুনে ছোট্ট মেয়েটি সন্তুষ্ট হয়ে বলবে, ‘তাহলে তো আম্মু ঠিকই বলেছে। এ বাসায় একমাত্র তুমিই কোনো কাজের না।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৬</id>
        <title>কল্পনা করা বন্ধ করব</title>
        <content>ইন্টারভিউ বোর্ডে সর্দারজিকে প্রশ্ন করলেন এক প্রশ্নকর্তা, ‘কল্পনা করো তো, তুমি একটা ২০ তলা বাড়ির ১৫ তলায় আছ। এমন সময় ভীষণ আগুন লেগে গেল। সবাই ছোটাছুটি শুরু করল। তুমি কী করবে?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সর্দারজি: আমি কল্পনা করা বন্ধ করব!</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৭</id>
        <title>কাজে দক্ষতা</title>
        <content>ইন্টারভিউ বোর্ডে প্রার্থীকে প্রশ্ন করছেন কর্মকর্তা, ‘আপনি কোন ধরনের কাজে বিশেষ দক্ষ?’ %%%newline%%% 
            প্রার্থী: আমি লেখালেখি করি। আমার দুটো বই বেরিয়েছে, আরও একটা উপন্যাস লেখছি। %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: সে তো ভালো কথা। কিন্তু আমি আসলে জানতে চাইছিলাম, অফিসে থাকাকালীন আপনি আমাদের কী ধরনের কাজে দক্ষতা দেখাতে পারবেন? %%%newline%%% 
            প্রার্থী: আমি অফিসে থাকাকালীন লেখালেখি করি না, সে কথা কখন বললাম?</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৮</id>
        <title>নির্ভরযোগ্য প্রার্থী</title>
        <content>ইন্টারভিউ বোর্ডে প্রার্থীকে বলছেন কর্মকর্তা, ‘আমাদের এখানে কিন্তু আপনাকে বিভিন্ন ধরনের কাজকর্ম করতে হবে।’ %%%newline%%% 
            প্রার্থী: সে ক্ষেত্রে আমিই বোধহয় আপনার জন্য সবচেয়ে নির্ভরযোগ্য প্রার্থী। %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: কীভাবে? %%%newline%%% 
            প্রার্থী: আমি গত চার মাসে ১০ বার চাকরিস্থল বদল করেছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৯</id>
        <title>দুধভর্তি সুইমিং পুলে গোসল</title>
        <content>সাংবাদিক: লোকজন খেতে পায় না, আর আপনি দুধভর্তি সুইমিং পুলে গোসল করেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সেরা ধনী: কী করব বলেন…গরুগুলো সব খাটো খাটো…একটার নিচেও দাঁড়াতে পারি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>১০</id>
        <title>প্রমাণট্রমাণ</title>
        <content>ম্যানেজার : তুমি বলছ তুমি এ যাবৎ দু-তিনটা হোটেলে বেয়ারার কাজ করেছ। তা কোনো প্রমাণট্রমাণ আছে কি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বেয়ারা : স্যার, এই দেখুন, চারটা চামচ, তিনটা রুপার ডিশ, পাঁচটা এসট্রে আর একটা দামি তোয়ালে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>১১</id>
        <title>আপনার নামটা যেন কী</title>
        <content>একজন চাকরিপ্রার্থী ইন্টারভিউ দিচ্ছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : বাংলাদেশের তিন জন মহান ব্যক্তির নাম বলুন। %%%newline%%% 
            : শেরে বাংলা এ.কে. ফজলুল হক, মাওলানা ভাসানী এবং আপনি, মানে আপনার নামটা যেন কী-?</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>১২</id>
        <title>হাতি কখনো হারায় না</title>
        <content>: বলো তো হাতি কোথায় খুঁজে পাওয়া যায়? %%%newline%%% 
            : হাতি কখনো খুঁজতে হয় না। হাতি এত বড় যে কখনো হারায় না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>১৩</id>
        <title>মহাশূন্যে</title>
        <content>: মহাশূন্যে কী করা সম্ভব নয়? %%%newline%%% 
            : গলায় দড়ি দেওয়া।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>১৪</id>
        <title>পার্থক্য</title>
        <content>: একতলা ও নয়তলা থেকে পড়ে যাওয়ার মধ্যে পার্থক্য কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : নয়তলা থেকে পড়ে গেলে চিৎকার হয় এ রকম: ‘আ—আ—আ—আ—বুম!’ আর একতলা থেকে পড়ে গেলে: ‘বুম! </content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>১৫</id>
        <title>চশমাসহ ওজন</title>
        <content>এক সত্যবাদী যুবক ইন্টারভিউ বোর্ডের প্রশ্নের উত্তরে বলল, চশমাসহ আমার ওজন একশ বাইশ পাউন্ড। বোর্ডের চেয়ারম্যান বললেন, চশমাসহ ওজনের দরকার কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            যুবক চশমার মোটা কাচের দিকে ইশারা করে বলল, চশমা খুলে ফেললে যে আমি ওজনের স্কেলটা পড়তে পারি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>১৬</id>
        <title>ড্রাইভিং বেতন</title>
        <content>ড্রাইভার পদে চাকরির জন্য মন্টু মিয়া গেছে সাক্ষাত্কার দিতে। সাক্ষাত্কার চলছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রশ্নকর্তা: আপনাকে আমার পছন্দ হয়েছে। চাকরিটা আপনাকে দেওয়া হবে। স্টার্টিং বেতন দেওয়া হবে দুই হাজার টাকা। আপনার কোনো সমস্যা নেই তো? %%%newline%%% 
            মন্টু মিয়া: না না স্যার, আমার কোনো সমস্যা নেই। স্টার্টিং বেতন ঠিক আছে, কিন্তু ড্রাইভিং বেতন কত সেটাও তো জানা দরকার মনে হয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>১৭</id>
        <title>গোপন রহস্য</title>
        <content>জন্মবার্ষিকীতে একজন শতায়ু বৃদ্ধাকে জিজ্ঞেস করা হল তাঁর এই দীর্ঘ্য জীবনের গোপন রহস্য কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বৃদ্ধা বললেন, এখনই ঠিক বলা যাচ্ছে না। একটা ভিটামিন পিল কোম্পানি, একটা আয়ুর্বেদ কোম্পানি আর এ‌কটা ফ্রুট জুস ফ্যাক্টরির সাথে দরদাম চলছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>১৮</id>
        <title>ওভারটাইম</title>
        <content>ইন্টারভিউ দিতে এসেছে এক চাকরিপ্রার্থী। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আপনার বয়স কত? %%%newline%%% 
            : ত্রিশ বছর। %%%newline%%% 
            : আপনি কত বছর চাকরি করেছেন? %%%newline%%% 
            : পঁয়ত্রিশ বছর। %%%newline%%% 
            : এটা কী করে সম্ভব? %%%newline%%% 
            : ওভারটাইম করেছি, স্যার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>১৯</id>
        <title>মঞ্চে পার্ট</title>
        <content>: তোমার পূর্বপুরুষদের মধ্যে কেউ কি কখনো মঞ্চে উঠেছে বা ফিল্মে পার্ট করেছে। %%%newline%%% 
            : আমার এক খুড়ো একবার মঞ্চে উঠেছিলেন, ঐ অনুষ্ঠানে তিনিই ছিলেন মুখ্য ভুমিকায়, তবে সে যাত্রা মঞ্চটা ধসে পড়ে! %%%newline%%% 
            : সে কী! তোমার খুড়ো মাটিতে পড়ে গেলেন ? %%%newline%%% 
            : ঠিক তা নয়, গলায় বাঁধা দড়িটা ত্তঁকে পড়তে দেয় নি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>২০</id>
        <title>চরিত্র ফুটিয়ে তোলা</title>
        <content>একজন বিখ্যাত অভিনেতার ইন্টারভিউ নিচ্ছে পত্রিকার সাংবাদিক- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আচ্ছা আপনি তো যে কোনো মানুষের চরিত্রে অভিনয় করে ফুটিয়ে তুলতে পারেন? %%%newline%%% 
            : হ্যাঁ পারি, শুধু নিজের চরিত্রটাই ফুটিয়ে তুলতে ব্যর্থ হয়েছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>২১</id>
        <title>নিজেই তো একসময় শিশু ছিলাম</title>
        <content>: আপনি যে আমার শিশু পরিচর্যার কাজ করবেন বলছেন, আপনার কি শিশু সম্পর্কে কোনো অভিজ্ঞতা আছে? %%%newline%%% 
            : অবশ্যই, আমি নিজেই তো একসময় শিশু ছিলাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>২২</id>
        <title>ট্রেন-অ্যাক্সিডেন্ট</title>
        <content>রেলওয়য়েতে চাকরির ইন্টারভিউ হচ্ছে। একটি চটপটে ছেলেকে সবার পছন্দ হল। চেয়ারম্যান একটু বাজিয়ে নিতে চাইলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : ধর, একটা দ্রুতগামী ট্রেন আসছে। হঠাৎ দেখলে লাইন ভাঙা। ট্রেনটা থামানো দরকার। কী করবে তুমি? %%%newline%%% 
            : লাল নিশান ওড়াব। %%%newline%%% 
            : যদি রাত হয়? %%%newline%%% 
            : লাল আলো দেখাব। %%%newline%%% 
            : লাল আলো যদি না থাকে? %%%newline%%% 
            : তা হলে আমার বোনকে ডাকব্‌ %%%newline%%% 
            : বোনকে! তোমার বোন এসে কী করবে? %%%newline%%% 
            : কিছু করবে না। ওর অনেক দিনের শখ একটা ট্রেন-অ্যাক্সিডেন্ট দেখার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>২৩</id>
        <title>আমার চেয়ে যোগ্য</title>
        <content>ম্যানেজারঃ আসলে আমরা দেখলাম, এই মুহূর্তে আমাদের আর কারও সাহায্যের প্রয়োজন নেই, তাই আপনাকে নিতে পারছি না? %%%newline%%% 
            চাকরিপ্রার্থীঃ তাহলে তো স্যার এই পোস্টে আমি আমার চেয়ে আর কাউকে যোগ্য দেখছি না। আমি আমার জীবনেও কাউকে সাহায্য করিনি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>২৪</id>
        <title>অর্থের আগমনে সুখ</title>
        <content>এক কোটিপতির সাক্ষাৎকার নিচ্ছেন সাংবাদিক। %%%newline%%% 
            সাংবাদিকঃ অর্থের আগমন আপনার জীবনে সবচেয়ে বড় কোন সুখ নিয়ে এসেছে? %%%newline%%% 
            কোটিপতিঃ সবচেয়ে বড় সুখ, আমার গিন্নি নিজের হাতে রান্না করা ছেড়ে দিয়েছেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>২৫</id>
        <title>বিশ্বমান</title>
        <content>বাংলাদেশের গাড়িগুলোকে বিশ্বমানে পৌঁছে দিতে হলে কী করতে হবে? %%%newline%%% 
            -বিশ্বমানকে বাংলাদেশের মানে নামিয়ে আনতে হবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>২৬</id>
        <title>কাজুবাদাম আর স্বামীর মধ্যে পার্থক্য</title>
        <content>-বলুন তো, কাজুবাদাম আর স্বামীর মধ্যে সবচেয়ে বড় পার্থক্য কী? %%%newline%%% 
            -কাজুবাদাম চিবানো হয় পকেটে টাকা থাকলে, স্বামীকে চিবানো হয় টাকা না থাকলে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>২৭</id>
        <title>নবীন বিশেষজ্ঞ ও প্রবীণ বিশেষজ্ঞের মধ্যে পার্থক্য</title>
        <content>নবীন বিশেষজ্ঞ ও প্রবীণ বিশেষজ্ঞের মধ্যে পার্থক্য কী? %%%newline%%% 
            উত্তর: নবীন বিশেষজ্ঞ কাজ জানে না আর প্রবীণ বিশেষজ্ঞ কাজ করে না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>২৮</id>
        <title>বীজই লাগাতে ভুলে গেছি</title>
        <content>সোভিয়েত যুগের কথা। পরীক্ষা হচ্ছে যৌথ খামারের পরিচালকদের। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            -আপনি যৌথ খামারের পরিচালক। আপনার জমিগুলোতে এবার ফলন হয়নি। কী কারণে এটা হতে পারে বলে আপনি মনে করেন? %%%newline%%% 
            -আবহাওয়া ভালো ছিল না, ফলনের উপযুক্ত পরিবেশ ছিল না। %%%newline%%% 
            -নতুন কিছু ভাবুন, জনাব ডিরেক্টর। %%%newline%%% 
            -হতে পারে, বীজই লাগাতে ভুলে গেছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>২৯</id>
        <title>বিমানবাহিনী পছন্দের কারণ</title>
        <content>বিমানবাহিনীতে একটি ইন্টারভিউ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            –সেনাবাহিনী, নৌবাহিনী এবং বিমানবাহিনী- এই তিনটির মধ্যে বিমানবাহিনীকে পছন্দ করলে কেন? %%%newline%%% 
            –একমাত্র বিমানবাহিনীর যোদ্ধারাই পালানোর সময় ঘন্টায় ৫০০ মাইল বেগে পালাতে পারে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৩০</id>
        <title>আমাদের দেশে মানুষের মৃত্যুর হার ১০০ শতাংশ</title>
        <content>মুখে যার সব সময় একটা নিষ্পাপ হাসি লেগে থাকে, তিনি ইরেশ যাকের। তাঁর হাসিটি নাকি অনেক মিষ্টি, এ জন্য প্রায়ই তাঁকে পিঁপড়ায় ধরে। আর মিষ্টি হবেই বা না কেন, তিনি যে করলা খান না। শত ব্যস্ততার ভিড়েও তিনি ঘুমাতে ভোলেন না। ঘুমাতে ঘুমাতেই তিনি এসেছেন রস+আলো আলোচনে। সঙ্গে ছিলেন জিনাত রিপা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আপনাকে কেউ কখনো বলেছে যে আপনি খুব ‘সুইট’? %%%newline%%% 
            — ছোটবেলা থেকেই এটা শুনে শুনে বড় হয়েছি। তবে কেউ না বললেও বুঝি রে ভাই, প্রায়ই তো পিঁপড়া কামড়ায়! %%%newline%%% 
            শৈশব থেকে আজ অবধি কোন ব্যাপারটি নিয়ে আপনার আপত্তি কাজ করেছে? %%%newline%%% 
            — করলার স্বাদ। %%%newline%%% 
            সিরিয়াস একটা প্রশ্ন করি। বলুন তো, আমাদের দেশে মানুষের মৃত্যুর হার কত? %%%newline%%% 
            — ১০০ শতাংশ। যারা জন্মায়, সবাই তো দেখি একদিন না একদিন মারা যায়। %%%newline%%% 
            ধরুন, কোনো ছেলে পরীক্ষার হলে গিয়ে দেখল প্রশ্নপত্রে যে রচনা লিখতে বলা হয়েছে তার নাম ‘আলস্য’। অথচ ছেলেটি এ রচনা শেখেনি। তখন সে কী লিখবে? %%%newline%%% 
            — এই যে, আমার কিছু লিখতে ইচ্ছা করছে না। ইহাই আলস্য। %%%newline%%% 
            রামায়ণে রাবণ অমিত শক্তিধর একজন। হেন কাজ নেই, যা তিনি করতে পারতেন না। ১০ মাথা থাকার কল্যাণে তাঁর ক্ষমতা অসীম। এত কিছুর পরও তিনি কী পারতেন না? %%%newline%%% 
            — কুম্ভকর্ণের ঘুম ভাঙাতে পারতেন না, সীতার সঙ্গে প্রেমও হয়নি তাঁর। আর ১০ মাথার কারণে তিনি স্যান্ডো গেঞ্জিও পরতে পারতেন না। %%%newline%%% 
            দুটি সম্পূর্ণ ভিন্ন ব্যাপারের সঙ্গে কোনো অন্ত্যমিল দেখাতে পারবেন? %%%newline%%% 
            — নৌকা আর খাওয়ার স্যালাইন। আপাতদৃষ্টিতে একটির সঙ্গে অপরটির কোনো মিল নেই। অথচ দুটোই পানি ছাড়া অচল। %%%newline%%% 
            ইংলিশ চ্যানেল পাড়ি দেওয়ার কল্যাণে বিখ্যাত হয়ে আছেন ব্রজেন দাস। চ্যানেল পাড়ি দিয়ে প্রথম তিনি কী কাজ করেছিলেন? %%%newline%%% 
            — অনুমান করি, সুইমিং ট্রাক বদলেছিলেন। %%%newline%%% 
            অপরাধ না করেও বছরের পর বছর জেলখানায় কাটায় কে? %%%newline%%% 
            — জেলখানার পাহারাদার আর জেলার সাহেব। %%%newline%%% 
            আপনি দীর্ঘদিন যুক্তরাষ্ট্রে কাটিয়েছেন। পড়াশোনা করেছেন সেখানে। ওখানকার সঙ্গে আমাদের দেশের শিক্ষাব্যবস্থার মূল পার্থক্য কোথায়? %%%newline%%% 
            — খুব ভালো না হলেও, ওখানে একটা শিক্ষাব্যবস্থা আছে। %%%newline%%% 
            আপনি একটি পণ্য কিনলেন বাজার থেকে, কী করে বুঝবেন সেটি বাংলাদেশেই তৈরি? %%%newline%%% 
            — যখন তার গায়ে কাঁচা হাতে লেখা থাকে ‘মেইড ইন জাপান’। %%%newline%%% 
            আপনি তো কিছুদিন সাংবাদিকতা করেছেন। এখন আর করছেন না কেন? %%%newline%%% 
            — বেতন দিত না রে ভাই! %%%newline%%% 
            কৌতুক আর যৌতুকের মধ্যে পার্থক্য কী? %%%newline%%% 
            — কৌতুক হাসির। যৌতুক ফাঁসির! %%%newline%%% 
            কে আপনার বেশি প্রিয়? বাবা আলী যাকের, নাকি মা সারা যাকের? %%%newline%%% 
            — নিঃসন্দেহে মা। আমার বেশির ভাগ নাটকের প্রডিউসার তিনি। %%%newline%%% 
            বর্ষাকাল শেষ হলো সবে। কিন্তু এখনও প্রায় প্রতিদিনই বৃষ্টি। এ ঋতুতে কে সবচেয়ে বেশি বৃষ্টিতে ভেজে? %%%newline%%% 
            — মাথার ওপর ছাতা আর পরিচালকের চোখ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৩১</id>
        <title>কোথায় সাঁতার শিখলেন</title>
        <content>ক্যাপ্টেন: সৈনিক, আপনি কি সাঁতার জানেন? %%%newline%%%
            সৈনিক: জানি, স্যার। %%%newline%%%
            ক্যাপ্টেন: কোথায় সাঁতার শিখলেন? %%%newline%%%
            সৈনিক: পানিতে স্যার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৩২</id>
        <title>শিক্ষাগত যোগ্যতা</title>
        <content>নিয়োগকর্তা – আপনার শিক্ষাগত যোগ্যতা %%%newline%%% 
            আবেদনকারী- আজ্ঞে এফ, এস, সি স্যার %%%newline%%% 
            নিয়োগকর্তা – বা ভাল তারপর বলুন এই যে আপনাকেই বলছি, আপনার শিক্ষাগত যোগ্যতা কি %%%newline%%% 
            অপর আবেদনকারী (পুত্র) – আজ্ঞে বি এস, সি, স্যার %%%newline%%% 
            নিয়োগকর্তা- বেশ খুশি হলাম । তা আপনার? হ্যা আমি এই ম্যাডামকে বলছি। আপনার কোয়ালিফিকেশন জানতে চাইছি । মহিলা আবেদনকারী (মা) – আজ্ঞে এম, এস,সি %%%newline%%% 
            নিয়োগকর্তা- বা । আপনারা দেখছি সবচেয়ে ভাল শিক্ষাগত যোগ্যতা রাখেন । %%%newline%%% 
            স্যার আপনি একটু বোধ হয় ভুল করছেন %%%newline%%% 
            নিয়োগকর্তা – কেন? কেন ? %%%newline%%% 
            মহিলা- আজ্ঞে এম, এস, সি মানে মাদার অব সেভেন চিলড্রেন %%%newline%%% 
            পুরুষ- আজ্ঞে আমি ফাদার অব সেভেন চিলড্রেন । %%%newline%%% 
            ছেলে- আমি ব্রাদার অব সিক্স চিলড্রেন</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৩৩</id>
        <title>যোগ্যতা</title>
        <content>: নাইট র্গাড হিসেবে আপনার বিশেষ যোগ্যতা কি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আমি স্যার অল্প গোলমালেই জেগে উঠতে পারি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৩৪</id>
        <title>ডাহা মিথ্যা কথা</title>
        <content>ইন্টারভিউ বোর্ড- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চাকুরী দাতা :- আচ্ছা- আপনি একটা ডাহা মিথ্যা কথা বলুন তো?? %%%newline%%% 
            চাকুরী প্রার্থী :- এখানে আসার সময় দেখলাম, বটগাছের নীচে তিনটা মহিলা চুপচাপ বসে আছে!!</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৩৫</id>
        <title>দুটা কানই কাটা</title>
        <content>রিয়াদ সাহেবের কান দুটি কাটা পড়েছে বহু আগে। টিভিতে খবরের জন্যে একজন রিপোর্টার খুঁজছেন তিনি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ইন্টারভিউ বোর্ডে প্রথম প্রার্থীকে জিজ্ঞেস করলেন তিনি, ‘দেখুন, এ পেশায় খুব মনোযোগী হতে হয়, অনেক সূক্ষ্ম ব্যাপার খেয়ালে রাখতে হয়। আপনি কি আমার সম্পর্কে এমন কিছু খেয়াল করতে পারছেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রার্থী একগাল হেসে বললো, ‘নিশ্চয়ই স্যার। আপনার তো দুটা কানই কাটা!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            রিয়াদ সাহেব গর্জে উঠলেন, ‘বেরো এখান থেকে, ব্যাটা নচ্ছাড়!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            দ্বিতীয় প্রার্থীকেও একই প্রশ্ন করলেন তিনি। ‘দেখুন, এ পেশায় খুব মনোযোগী হতে হয়, অনেক সূক্ষ্ম ব্যাপার খেয়ালে রাখতে হয়। তা, আপনি কি আমার সম্পর্কে এমন কিছু খেয়াল করতে পারছেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            দ্বিতীয় প্রার্থী খানিকক্ষণ চেয়ে থেকে বললো, ‘জ্বি স্যার। আপনার তো দুটা কানই কাটা!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            রিয়াদ সাহেব গর্জে উঠলেন, ‘বেরো এখান থেকে, ব্যাটা ফাজিল!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            তৃতীয় প্রার্থীকেও একই প্রশ্ন করলেন তিনি। ‘দেখুন, এ পেশায় খুব মনোযোগী হতে হয়, অনেক সূক্ষ্ম ব্যাপার খেয়ালে রাখতে হয়। আপনি কি আমার সম্পর্কে এমন কিছু খেয়াল করতে পারছেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এবার প্রার্থী বললো, ‘জ্বি স্যার। আপনি কন্ট্যাক্ট লেন্স পরে আছেন।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            রিয়াদ সাহেব খুশি হয়ে বললেন, ‘বাহ, আপনি তো বেশ — তা কিভাবে বুঝলেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ‘সোজা। আপনি চশমা পরবেন কিভাবে, আপনার তো দুটা কানই কাটা!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৩৬</id>
        <title>বয়স</title>
        <content>সাংবাদিকঃ সেকি! আপনার মা যে বললেন আপনার বয়স ত্রিশ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            নায়িকাঃ মা মিথ্যে বলেননি। তবে আমি গুনতে শিখেছিলাম ছয় বছর বয়সে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৩৭</id>
        <title>ঘাড় ধরে বের করে দেব</title>
        <content>জেল অফিসারঃ জেলখানার ভেতর যারা আছে তারা সবাই ভীষন দুর্দান্ত চরিত্রের মানুষ। তুমি কন্ট্রোল করতে পারবেতো ? %%%newline%%% 
            চাকরি প্রার্থীঃ পারবনা মানে, বেশি তেড়িবেড়ি করলে ঘাড় ধরে বের করে দেব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="interview">
        <id>৩৮</id>
        <title>যোগ্যতা</title>
        <content>: নাইট র্গাড হিসেবে আপনার বিশেষ যোগ্যতা কি? %%%newline%%% 
            : আমি স্যার অল্প গোলমালেই জেগে উঠতে পারি।</content>
    </jokes>




</jokesstore>