<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>০১</id>
        <title>চারিত্রিক সার্টিফিকেট </title>
        <content>
            : কমিশনার সাহেব বাসায় আছেন ? %%%newline%%% 
            : কেন ? %%%newline%%% 
            : আমার একটা চারিত্রিক সার্টিফিকেট দরকার । %%%newline%%% 
            : তিন মাস পরে আসেন, উনি নারীঘটিত কেসে ছয় মাসের জেলে আছেন ।
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>০২</id>
        <title>তিন বন্ধু ও দৈত্য</title>
        <content>
            ৩ বন্ধু একদিন সাগরে জাহাজে করে ঘুরছিলো । এমন সময় হঠাং সাগরে ঢেউ উঠলো ।কোন রকমে বন্ধু ৩ জন এক অজানা দীপে এসে পৌছুলো । এমন সময় তারা দেখতে পেলো দীপে একটি প্রদিপ পরে আছে। তারা প্রদীপটি হাতে নিয়ে ঘশতেই প্রদীপ থেকে একটি জ্বিন বের হয়ে বল্ল আমি আপনাদের প্রতেএকের একটি করে ইচ্ছা পূরন করব।প্রতেএকে জার জার ইচ্ছার কথা বলুন। %%%newline%%% 
            ১নং বন্ধু বল্ল :আমার সকল আত্মীয় ইন্ডিয়া থাকে তাই আমি সেখানে চলে যেতে চাই। বলার সাথে সাথে সে ইন্ডিয়া চলে গেলো । %%%newline%%% 
            ২নং বন্ধু বল্ল :আমার সকল আত্মীয় বাংলাদেশে থাকে আমি সেখানে চলে যেতে চাই। বলার সাথে সাথে ২য় বন্ধু চলে গেলো তার দেশে। %%%newline%%% 
            এবার ৩য় বন্ধুর পালা ।তার ইচ্ছার কথা জানতে চাইলে সে একটু ভেবে উত্তর দিলো :আমার আত্মীয় বলতে কেউ নেই কেবল ঐ ২ বন্ধুই আছে তাই দয়া করে তাদের আমার কাছে ফিরিয়ে দিন।বলার সাথে সাথে দুই বন্ধু আবার দীপে ফিরে আসলো । 
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>০৩</id>
        <title>সামান্য টাকা-পয়সা</title>
        <content>
            দুই-বন্ধু জুয়া খেলছে।একজন প্রস্তাব দিল–নে,বউ 
            হারাহারি খেলব। %%%newline%%% 
            দ্বিতীয়জন বিরস বদনে বলল–তার সাথে দামী কিছু মানে সামান্য টাকা-পয়সাও বাজী রাখা
            যাক।
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>০৪</id>
        <title>অপরাধের শাস্তি</title>
        <content> 
            প্রশ্নঃ আইন কেন একজন পুরুষকে একাধিক বিয়ে করতে দিতে সম্মত হতে চায় না? %%%newline%%% 
            উত্তরঃ কারণ একজনকে একটি অপরাধের শাস্তি মাত্র একবারই দেওয়া যায়।
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>০৫</id>
        <title>মহিলাদের শাষন কর্তা পুরুষ</title>
        <content> 
            প্রগতিশীল বর (দোকানের সেলস্ গার্লকে): আচ্ছা আপনাদের এখানে কি এমন কোন বই আছে যার নাম “মহিলাদের শাষন কর্তা পুরুষ”? %%%newline%%% 
            সেলস্ গার্লঃ স্যার, আষাঢ়ে গল্পের বই ৩/২ নং সেকশনে পাবেন।
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>০৬</id>
        <title>কবর দিব নাকি পুড়িয়ে ফেলব</title>
        <content> 
            একজন মানুষকে টেলিগ্রাম করা হলঃ বউ মারা গেছে, কবর দিব নাকি পুড়িয়ে ফেলব? %%%newline%%%  
            সেই মানুষ সাথে সাথে উত্তর পাঠালঃ কোন রিস্ক নেবার দরকার নাই; প্রথমে পোড়ান, তারপর সেই ছাই কবর দিন।
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>০৭</id>
        <title>গাধাটা কোথায় আছে</title>
        <content> 
            এক ধোপার গাধা হারিযে গেছে । খুজতে খুজতে সারা দিন পার হয়ে গেছে।বিকেলে ধোপা এক গাছের উপর উঠে চারি দিকে তাকিয়ে খোজার চেষ্টা করছে ।এমন সময় দুজন প্রেমিক প্রেমিকা এসে গাছের নিচে বসলো। প্রেমিক প্রেমিকাকে বলছে, ডার্লিং তোমার চোখে চোখ রেখে আমি গোটা দুনিয়াই দেখতে পাই । %%%newline%%%  
            একথা শুনে ধোপা গাছ থেকে ধপাস করে লাফ দিয় নেমে হাত জোর করে বললো ঐ চোখের দিকে তাকিয়ে আমার হারিয়ে যাওয়া গাধাটা কোথায় আছে বেলে দিন না প্লিজজজজজজজজজজজজ
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>০৮</id>
        <title>ছোটবেলার কাহিনী</title>
        <content> 
            ১ম বন্ধু : জানিস, আমি ছোটবেলায় একবার পাঁচতলা থেকে নিচে পড়ে গিয়েছিলাম। %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধু : বলিস কি! তারপর? তারপর কী হলো? তুই কি মরে গিয়েছিলি? %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধু : কী জানি! ছোটবেলার কাহিনী কি আর এখন মনে আছে?
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>০৯</id>
        <title>অফিস করতেই পারবে না</title>
        <content> 
            ১ম বন্ধু : জানিস, আমার বাবা যদি একদিন অফিসে না যায় তাহলে কেউ অফিস করতেই পারবে না।  %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধু : তাই নাকি? তোর বাবা বুঝি বড় অফিসার?  %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধু : আমার বাবা অফিসের দারোয়ান।
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>১০</id>
        <title>স্বর্গে ক্রিকেট খেলা</title>
        <content>
            - হ্যারে, স্বর্গে কি ক্রিকেট খেলা হয়? %%%newline%%% 
            – অবশ্যই হয়। আমি স্বপ্নে গতকালই তো দেখলাম, স্বর্গে ক্রিকেট খেলা হচ্ছে। আর আগামী পরশুতো তুই ব্যাট করছিস। 
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>১১</id>
        <title>খাওার আগে না পরে খাব</title>
        <content> 
            ডাক্তার রোগিকে বোলছেন আপনি সকালে ২টা রুটি ডুপুরে ২টা ডিম আর রাটে ১ থালা  ভাট খাবেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            রোগি: এগুলো কি আমি খাবার পরে নাকি আগে খাব?
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>১২</id>
        <title>mistake!!</title>
        <content>
            বাবা ছেলেকে অনেকক্ষণ ইংরেজির গ্রামারের ভয়েস চ্যাঞ্জ করা শেখানো পর…… %%%newline%%%
            বাবাঃ বলতো I make a mistake এর passive voice কী হবে? %%%newline%%%
            ছেলেঃ I was made by a mistake.  
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>১৩</id>
        <title>আমি তো একটা ঘোড়া!</title>
        <content>
            দুটি গরু মাঠে একসাথে দাঁড়িয়ে রয়েছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            একজন আরেকজনকে প্রশ্ন করল : তুমি কি “ম্যাড কাউ ডিজিজ” এর ব্যাপারে শুনেছ? কি ভয়ংকর রোগ!! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            অন্যজন বলল : “আরে ওসব জেনে কি হবে, আমি তো একটা ঘোড়া! 
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="khela"> 
        <id>১৪</id>
        <title>খেলা</title>
        <content> 
            আমেরিকায় এক গবেষণায় দেখা গেছে: %%%newline%%% %%%newline%%% 

            বেকারদের খেলা: বাস্কেটবল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            শ্রমিকদের খেলা: ফুটবল। %%%newline%%% %%%newline%%% 

            ফোরম্যানদের খেলা: বেসবল। %%%newline%%% %%%newline%%% 

            ম্যানেজারদের খেলা: টেনিস। %%%newline%%% %%%newline%%% 

            সিইওদের খেলা: গলফ। %%%newline%%% %%%newline%%% 

            সিদ্ধান্ত: কর্পোরেট কাঠামোতে যে যত উঁচুতে, তার বল তত ছোট।
        </content>
    </jokes>
   
    <jokes category="khela">
        <id>১৫</id>
        <title>মনে মনে খারাপ কথা</title>
        <content>আম্পায়ারকে বলছেন একজন খেলোয়াড়, ‘স্যার, আমি যদি মনে মনে বলি, আপনাকে একটা খারাপ কথা বলি—তাহলে কি আমার সাজা হবে?’ %%%newline%%% 
            একটুখানি ভেবে নিয়ে আম্পায়ার বললেন, ‘না তো।’ %%%newline%%% 
            খেলোয়াড়: ও। বাঁচলাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১৬</id>
        <title>বাতাসে উড়ে বেল পড়ে গেছে</title>
        <content>বোল্ড! %%%newline%%% 
            ব্যাটসম্যান: সে কী! আমি এ আউট মানি না। বল তো উইকেট স্পর্শই করেনি। সম্ভবত বাতাসে উড়ে বেল পড়ে গেছে। %%%newline%%% 
            আম্পায়ার: তোমার বাতাসকে বলো, তোমাকেও যেন উড়িয়ে মাঠের বাইরে নিয়ে ফেলে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১৭</id>
        <title>রাজকার্যে মনোনিবেশ</title>
        <content>রাজা নেমেছেন ক্রিকেট খেলতে। অন্য রাজ্যের এক অতিথি হলেন বোলার। বোলার বল ছুড়লেন, বল লাগল রাজার পায়ে। চিৎকার করে উঠলেন বোলার, ‘হাউজ দ্যাট!’ %%%newline%%% 
            আম্পায়ার: জাহাঁপনা, আমার মনে হয়, এই মুহূর্তে প্রাসাদের অভ্যন্তরে গিয়ে রাজকার্যে মনোনিবেশ করা আপনার জন্য একান্ত জরুরি। %%%newline%%% 
            রাজা: কী বলছ, ঠিক বুঝতে পারছি না। সহজ করে বলো। %%%newline%%% 
            আম্পায়ার: জাহাঁপনা আপনি আউট!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১৮</id>
        <title>হাঁটতে পারবে তো</title>
        <content>চিৎকার করে এলবিডব্লিউর আবেদন করল বোলার, ‘হাউজ দ্যাট!’ %%%newline%%% 
            এদিকে ব্যাটসম্যান তখন পায়ে বল লেগে ব্যথায় কোঁকাচ্ছে। ধীর পায়ে ব্যাটসম্যানের দিকে এগিয়ে গেলেন আম্পায়ার। বললেন, ‘হাঁটতে পারবে তো?’ %%%newline%%% 
            ব্যাটসম্যান: হুম। রানার লাগবে না। আমি রান করতে পারব। %%%newline%%% 
            আম্পায়ার: রান করতে হবে না। হেঁটে হেঁটে প্যাভিলিয়নে ফিরতে পারলেই হবে। তুমি আউট।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১৯</id>
        <title>অভিনন্দন আম্পায়ারকে</title>
        <content>এক দেশের ক্রীড়ামন্ত্রী আর ক্রিকেট বোর্ডের প্রধানের মধ্যে কথা হচ্ছে। %%%newline%%% 
            ক্রীড়ামন্ত্রী: ক্রিকেট ম্যাচ জেতায় আপনাদের অভিনন্দন। %%%newline%%% 
            বোর্ডপ্রধান: অভিনন্দন পলকে দিন। সে আমাদের পরাজয় থেকে বাঁচিয়েছে। %%%newline%%% 
            ত্রীড়ামন্ত্রী: সে আমাদের ব্যাটসম্যান, নাকি বোলার? %%%newline%%% 
            বোর্ডপ্রধান: সে একজন আম্পায়ার!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>২০</id>
        <title>আম্পায়ারিং</title>
        <content>ম্যাচ শেষে দলের অধিনায়ক বলছেন আম্পায়ারকে, ‘স্যার, ক্রিকেট সম্পর্কে আপনাকে আমার এমন কিছু কথা বলার আছে, যা আপনি জানেন না।’ %%%newline%%% 
            আম্পায়ার: বলুন। %%%newline%%% 
            অধিনায়ক: ক্রিকেট হচ্ছে একটি খেলা। এ খেলা দুটি দলের মধ্যে অনুষ্ঠিত হয়। দুই দলেই ১১ জন খেলোয়াড় থাকে। খেলা হয় বল আর ব্যাট দিয়ে…</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>২১</id>
        <title>১০০ রান করতে দেব না</title>
        <content>সংবাদ সম্মেলনে কথা বলছেন অধিনায়ক। %%%newline%%% 
            সাংবাদিক: আজকে আপনাদের পরিকল্পনা কী? %%%newline%%% 
            অধিনায়ক: যে করেই হোক, বিপক্ষ দলকে আজ আমরা ১০০ রান করতে দেব না। %%%newline%%% 
            সাংবাদিক: এত নিশ্চিত হচ্ছেন কী করে? %%%newline%%% 
            অধিনায়ক: কারণ, আমরা আজকে আগে ব্যাট করব এবং ১০০ রানের নিচে অলআউট হয়ে যাব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>২২</id>
        <title>তুমি ‘কেন’ খেলো</title>
        <content>বারবার খারাপ খেলে ভীষণ মুষড়ে পড়েছে একজন ব্যাটসম্যান। ক্লাব কর্মকর্তা তাকে সান্ত্বনা দিচ্ছিলেন। %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: তুমি যখনই ব্যাট করতে নামো, আমি অবাক হয়ে তোমাকে দেখি। বিশ্বাস করো! %%%newline%%% 
            খেলোয়াড়: জানি। আপনি নিশ্চয়ই ভাবেন, আমি কেমন করে খেলি। %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: না। আমি ভাবি, তুমি ‘কেন’ খেলো?</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>২৩</id>
        <title>টাকাটা বুঝে নিই</title>
        <content>ব্যাটসম্যান বলছে বোলারকে, ‘একটা সাহায্য করবে প্লিজ? দর্শক সারিতে বসে থাকা একজনের সঙ্গে আমি বাজি ধরেছি, তোমার বলে আমি ছক্কা মারব। আমাকে একটা সহজ বল করো, যেন আমি বাজিতে জিততে পারি।’ %%%newline%%% 
            বোলার কথামতো একটা সহজ বল করল। ব্যাটসম্যানও ছক্কা হাঁকাল। %%%newline%%% 
            এদিকে ব্যাট ঘুরিয়েই প্যাভিলিয়নের দিকে ছুটছে ব্যাটসম্যান। বোলার বলল, ‘তুমি তো আউট হওনি। তাহলে প্যাভিলিয়নের দিকে যাচ্ছ কেন?’ %%%newline%%% 
            ব্যাটসম্যান: যে ব্যাটার সঙ্গে বাজি ধরেছিলাম, আগে তার কাছ থেকে টাকাটা বুঝে নিই!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>২৪</id>
        <title>দাঁতটা খুঁজছি</title>
        <content>একের পর এক প্রচণ্ড গতির বলে ধরাশায়ী হচ্ছিলেন ব্যাটসম্যান, সর্দারজি। একটা বল বেচারার মুখে লাগে, তো আরেকটা লাগে বুকে। একটা মাথায়, আরেকটা পেটে। মার খেয়ে খেয়ে একসময় কোনোমতে আউট হয়ে জান বাঁচালেন তিনি। %%%newline%%% 
            খেলা শেষে সর্দারজিকে দেখা গেল, পিচের ওপর দাঁড়িয়ে মনোযোগ দিয়ে কী যেন পর্যবেক্ষণ করছেন। %%%newline%%% 
            গ্রাউন্ডসম্যান বললেন, ‘বাহ! সর্দারজি এখনই পরবর্তী ম্যাচের জন্য প্রস্তুতি নিচ্ছেন?’ %%%newline%%% 
            ‘আরে ধুত্তুরি। তা না। আমি আমার দাঁতটা খুঁজছি।’ সর্দারজির জবাব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>২৫</id>
        <title>অধিনায়কের বানী</title>
        <content>গুরুত্বপূর্ণ একটি ম্যাচের আগে একজন ক্রিকেটারকে তাঁর রুমে ডেকে নিলেন অধিনায়ক। বললেন, ‘তুমি তো জানো, আমাদের সময়টা খুব খারাপ যাচ্ছে। যে করেই হোক, পরের ম্যাচে বিজয় আমাদের চাই। তাই আমাদের এমন একজনকে দরকার, যার আছে দৃঢ় মনোবল। কঠিন সময়ও যে ভেঙে পড়ে না। শক্ত মন নিয়ে যে কোনো পরিস্থিতি সামলে নিতে পারে। আমার বিশ্বাস, তুমিই সেই লোক। ইয়ে মানে…আগামী ম্যাচটা তুমি খেলছ না।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>২৬</id>
        <title>মরার পরে দৃষ্টিশক্তি ফিরে পাওয়া</title>
        <content>একজন মোটামুটি টাইপের ক্রিকেটারের বাবা ছিলেন অন্ধ। কিন্তু তিনি চোখে দেখতে না পেলেও ছেলেকে উৎসাহ দিতে ছেলের প্রতিটা ম্যাচে মাঠে উপস্থিত থাকতেন। %%%newline%%% 
            একটা বড় ম্যাচের আগের রাতে ক্রিকেটারের বাবা মারা গেলেন। পরের দিন ছেলেটি এত ভাল খেলে ম্যাচ জিতিয়ে হিরো হয়ে গেলেন। সবাই তো অবাক! %%%newline%%% 
            সংবাদিকরা জিজ্ঞেস করলেন, হঠাত করে এমন ভালো খেলার কারণ কী? %%%newline%%% 
            ক্রিকেটার উত্তর দিলেন, এই প্রথম আমার বাবা আমার খেলা দেখছিলেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>২৭</id>
        <title>তুমি তো জানো বলটা দেখতে কেমন</title>
        <content>একবার শন পোলকের বলে নাস্তানাবুদ হচ্ছিলেন রিকি পন্টিং। বল হাতে বাঁকা হাসি হেসে পোলক বললেন, ‘তুমি ক্রিকেট বল চেনো তো? এটা লাল, গোলাকার, ওজন পাঁচ আউন্সের কাছাকাছি।’ %%%newline%%% 
            পরের বলেই ছক্কা হাঁকালেন পন্টিং। পোলকের কাছে গিয়ে বললেন, ‘তুমি তো জানো বলটা দেখতে কেমন। যাও, খুঁজে নিয়ে এসো!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>২৮</id>
        <title>সম্মান দেখিয়ে কথা বলো</title>
        <content>স্টিভ ওয়াহ আন্তর্জাতিক ক্রিকেটে তাঁর শেষ টেস্ট খেলতে নেমেছেন। ম্যাচটা ছিল ভারতের বিরুদ্ধে। স্টিভ ক্রিজে এসে দাঁড়াতেই পেছন থেকে পার্থিব প্যাটেল বললেন, ‘শেষবারের মতো আউট হওয়ার আগে তোমার বিখ্যাত স্লগ সুইপ খেলে নাও।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জবাবে স্টিভ ওয়াহ বলেছিলেন, ‘সম্মান দেখিয়ে কথা বলো। আমি যখন আমার প্রথম টেস্ট খেলতে নামি, তুমি তখন ডায়াপার পরতে!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>২৯</id>
        <title>বাতাসে বেল পড়ে গেছে</title>
        <content>ডব্লিউ জি গ্রেস একবার বোল্ড আউট হলেন। বিস্মিত হয়ে তিনি আম্পায়ারকে বলছিলেন, ‘বল উইকেটে লাগেনি, স্যার। বাতাসে বেল পড়ে গেছে।’ %%%newline%%% 
            আম্পায়ার বললেন, ‘যে বাতাস বেল ফেলে দিতে পারে, আশা করি, সেই বাতাস আপনাকে প্যাভিলিয়নে পৌঁছে দিতেও সাহায্য করবে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৩০</id>
        <title>গ্যালারিতে গিয়ে বসলেন আম্পায়ার</title>
        <content>এক আম্পায়ারের কাণ্ড-কীর্তি মোটেই পছন্দ হচ্ছিল না দর্শকদের। পুরো গ্যালারি থেকেই দুয়োধ্বনি ভেসে আসছিল, ‘এই ব্যাটা আম্পায়ার… ভুয়া… বের হ… আহা, নিশ্চিত আউটটা দিল না…।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            একপর্যায়ে মাঠ থেকে বেরিয়ে গ্যালারিতে গিয়ে বসলেন আম্পায়ার। পাশ থেকে এক দর্শক বললেন, ‘কী ব্যাপার, আপনিও দর্শক হয়ে গেলেন নাকি?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আম্পায়ার: না মানে… আপনাদের চিৎকার-চেঁচামেচি শুনে মনে হলো, এখান থেকেই বোধ হয় খেলাটা ভালো দেখা যায়!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৩১</id>
        <title>মনোযোগ নেই</title>
        <content>খেলার মাঝপথে এক ফিল্ডারকে বললেন আম্পায়ার, ‘অনেকক্ষণ ধরে লক্ষ করছি। এখন আর না বলে পারছি না। তুমি ব্যাটসম্যানকে ভেংচি কেটে বিরক্ত করছ কেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ফিল্ডার: আমিও অনেকক্ষণ ধরে লক্ষ করছি। এখন আর না বলে পারছি না। ক্রিজে কী হচ্ছে, সেদিকে আপনার একেবারেই মনোযোগ নেই!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৩২</id>
        <title>আউট হলাম কী করে</title>
        <content>ব্যাটসম্যানের কবজির একটু ওপরে বল লেগে ক্যাচ উঠল। ফিল্ডার বল ধরতেই আম্পায়ার এক আঙুল তুলে ঘোষণা দিলেন, আউট! %%%newline%%% 
            ব্যাটসম্যান: সে কী! বল তো আমার হাতে লাগেনি! আউট হলাম কী করে? %%%newline%%% 
            আম্পায়ার: আগামীকালের খেলার খবর পাতা দেখে নিয়ো!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৩৩</id>
        <title>টিভির বিজ্ঞাপন</title>
        <content>ক্রিকেটারের ছেলে বলছে, ‘মা! মা! দেখে যাও! বাবা একের পর এক ছক্কা হাঁকাচ্ছে!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ক্রিকেটারের স্ত্রী বলল, ‘গিয়ে ভালো করে দেখ্ গাধা! ওটা নিশ্চয় কোনো টিভির বিজ্ঞাপন!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৩৪</id>
        <title>নামের পাশে ১০০ কিংবা তারও বেশি রান</title>
        <content>প্রবীণ ক্রিকেটার বলছে এক নবীন ক্রিকেটারকে, ‘জানো, আমি যখন খেলতাম, তখন প্রতি ম্যাচেই স্কোরবোর্ডে আমার নামের পাশে ১০০ কিংবা তারও বেশি রান থাকত।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            নবীন ক্রিকেটার: জানি। এবং এ-ও জানি, আপনি ছিলেন একজন বোলার!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৩৫</id>
        <title>ছক্কার প্রতি দুর্বলতা</title>
        <content>এক ব্যাটসম্যানকে কোনো বোলারই আউট করতে পারছিল না। অধিনায়ক বল তুলে দিল এক তরুণ বোলারের হাতে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বোলার: চিন্তা কোরো না। আমি এই ব্যাটসম্যানের দুর্বলতা কোথায়, জানি। %%%newline%%% 
            তরুণ বোলারের প্রথম তিন বলেই ছক্কা হাঁকাল ব্যাটসম্যান। %%%newline%%% 
            অধিনায়ক: হুম্ম! ওর যে ‘ছক্কা’র প্রতি দুর্বলতা আছে, তুমি তাহলে আগেই জানতে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৩৬</id>
        <title>আম্পায়ার ব্যাটাকে দু চোখে দেখতে পারি</title>
        <content>আউট হয়ে প্যাভিলিয়নে ফিরছিল ব্যাটসম্যান। ক্ষুব্ধ দর্শক চিৎকার করে তাকে গালিগালাজ করছিল। %%%newline%%% 
            ব্যাটসম্যান দর্শকদের দিকে তাকিয়ে বলল, ‘ঠিক বলেছ, তোমাদের মতো আমিও ওই আম্পায়ার ব্যাটাকে দু চোখে দেখতে পারি না!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৩৭</id>
        <title>হাতে ব্যথা</title>
        <content>বোলারের একের পর এক আবেদন নাকচ করে দেওয়ার পর বোলার বলছে আম্পায়ারকে, ‘তুমি আমার জায়গায় থাকলে বুঝতে, কেমন লাগে।’ %%%newline%%% 
            আম্পায়ার: আমি তোমার জায়গায় থাকলে তো বোলিংই করতে পারতাম না! %%%newline%%% 
            বোলার: কেন? %%%newline%%% 
            আম্পায়ার: আমার হাতে ব্যথা। দুই দিন ধরে হাত ওপরে তুলতে পারছি না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৩৮</id>
        <title>ভাগেরটা খেয়ে শেষ</title>
        <content>ছক্কা মেরে ব্যাটসম্যান বলছে বোলারকে, ‘বাউন্ডারির বাইরে অনেক কচি ঘাস আছে। যাও, গিয়ে চরে খাও!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘বাহ্! তুমি তোমার ভাগেরটা খেয়ে শেষ করেছ দেখছি!’ পিচের দিকে ইঙ্গিত করে বলল বোলার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৩৯</id>
        <title>ফায়ার ব্রিগেডে খবর</title>
        <content>টেস্ট ম্যাচে দীর্ঘ সময় ধরে ব্যাটিং করে যাচ্ছেন এক ব্যাটসম্যান। গ্যালারি থেকে বিপক্ষ দলের এক দর্শক চিৎকার করে বললেন, ‘কেউ ফায়ার ব্রিগেডে খবর দাও। ওকে মাঠ থেকে বের করতে হবে!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৪০</id>
        <title>ক্রিকেট জ্ঞান</title>
        <content>বোলারের বেশ কয়েকটি আপিল নাকোচ করে দেওয়ার পর বোলার বললেন আম্পায়ারকে, ‘তোমার কি এক মিনিট সময় হবে?’ %%%newline%%% 
            আম্পায়ার: হ্যাঁ। %%%newline%%% 
            বোলার: ঠিক আছে। এখন ঝটপট আমাকে বলো তো, ক্রিকেট সম্পর্কে তুমি কী কী জানো?!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৪১</id>
        <title>ঘুষ দেওয়ার লোভ</title>
        <content>ক্রিকেটপাগল স্বামী প্রতি ছুটির দিনেই ক্রিকেট খেলতে মাঠে ছোটেন। %%%newline%%% 
            স্ত্রী: আমার মনে হয়, যে ছুটির দিনে তুমি বাসায় থাকবে, সেদিন আমি খুশিতে মারাই যাব। %%%newline%%% 
            স্বামী: আমাকে ঘুষ দেওয়ার লোভ দেখিয়ে লাভ হবে না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৪২</id>
        <title>যা বলতে চাইছিলাম</title>
        <content>ক্যাপ্টেন বলছেন দলের একজন খেলোয়াড়কে, ‘পরবর্তী ম্যাচটা আমাদের জন্য খুবই গুরুত্বপূর্ণ। আমাদের এমন কাউকে প্রয়োজন, যে খুবই শক্ত মনের অধিকারী এবং যেকোনো পরিস্থিতিতে নিজেকে মানিয়ে নিতে পারে। তাই তোমাকে ডেকেছি। যাহোক, যা বলতে চাইছিলাম, তুমি পরের ম্যাচটা খেলছ না!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৪৩</id>
        <title>খেলার হাইলাইটস দেখতে</title>
        <content>মোকলেস বহু সাধ-সাধনা করে এসেছে ক্রিকেট বিশ্বকাপ খেলা দেখতে। %%%newline%%% 
            মোকলেসকে অনেকক্ষণ ধরে স্টেডিয়ামে বসে থাকা দেখে এক নিরাপত্তাকর্মী বললেন, ‘কী ভাই, ম্যাচ তো অনেক আগেই শেষ হয়েছে। আপনি খালি খালি স্টেডিয়ামে বসে আছেন কেন?’ %%%newline%%% 
            মোকলেস বলল, ‘আমি তো খেলার হাইলাইটস দেখতে বসে আছি।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৪৪</id>
        <title>কোন ব্যাটটা দিয়ে মারব</title>
        <content>খেলার খুবই গুরুত্বপূর্ণ সময়ে আহত হলেন একজন ব্যাটসম্যান। %%%newline%%% 
            ফিজিও: কী সমস্যা বোধ করছ? %%%newline%%% 
            ব্যাটসম্যান: আমি সবকিছু তিনটা দেখতে পাচ্ছি! %%%newline%%% 
            ফিজিও: সমস্যা নেই। তিনটা বলের মধ্যে তুমি শুধু মাঝখানের বলটা মারবে। %%%newline%%% 
            পরের বলেই আউট হয়ে প্যাভিলিয়নে ফিরল ব্যাটসম্যান। %%%newline%%% 
            ফিজিও: কী ব্যাপার? তুমি মাঝখানের বলটা খেলোনি? %%%newline%%% 
            ব্যাটসম্যান: খেলেছি। কিন্তু কোন ব্যাটটা দিয়ে মারব, ঠিক বুঝতে পারছিলাম না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৪৫</id>
        <title>পরবর্তী ম্যাচের পরিকল্পনা</title>
        <content>এক ফাস্ট বোলারের দুর্দান্ত বলে আহত হলেন বিপক্ষ দলের বেশ কয়েকজন ব্যাটসম্যান। খেলা শেষে বিপক্ষ দলের এক ব্যাটসম্যান ক্রিজে এসে মনোযোগ দিয়ে কিছু দেখছিলেন। %%%newline%%% 
            আম্পায়ার: বাহ্! তুমি নিশ্চয়ই পরবর্তী ম্যাচের পরিকল্পনা ঠিক করছ? %%%newline%%% 
            ব্যাটসম্যান: না। আমি আসলে আমার দাঁতটা খুঁজছিলাম!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৪৬</id>
        <title>এখন ঠিকমতো খেলো</title>
        <content>নেটে অনুশীলনের সময় ব্যাটসম্যানরা কেউই ব্যাটে বল লাগাতে পারছিলেন না। কোচ রেগে গিয়ে ব্যাটসম্যানের হাত থেকে ব্যাট কেড়ে নিয়ে বললেন, ‘এবার আমাকে বল করো, আমি দেখাচ্ছি।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পরপর ছয়টি বল খেলে কোচ একটি বলও ব্যাটে লাগাতে পারলেন না। তার পর এদিক-ওদিক তাকিয়ে ঝাঁঝের সঙ্গে বললেন, ‘হ্যাঁ, আমি দেখলাম, তোমরা ঠিক এমনটাই খেলছিলে! এখন যাও, আর ঠিকমতো খেলো!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৪৭</id>
        <title>টসে তো জিতেছিলে</title>
        <content>দশ উইকেটে হেরে দলটি ফিরে এল ক্লাবে। ক্লাব ম্যানেজার উৎসাহ যোগাতে চাইলেন খেলোয়াড়দের। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : নো চিন্তা, ডু ফুর্তি। হেরেছ তো কী হয়েছে? টসে তো জিতেছিলে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৪৮</id>
        <title>ক্রিকেট ম্যাচের উপর রচনা</title>
        <content>শিক্ষক ক্লাসের সবাইকে একটি ক্রিকেট ম্যাচের উপর রচনা লিখতে বললেন। সর্দার ছাড়া সবাই রচনা লিখতে ব্যস্ত হয়ে পড়ল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আর সর্দার লিখলঃ “বৃষ্টির কারনে কোন ক্রিকেট ম্যাচ হয়নি!!”</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৪৯</id>
        <title>নিশ্চয়ই ক্যাচ ধরে ফেলতাম</title>
        <content>ইংল্যান্ড দলের বিখ্যাত উইকেটরক্ষক ফ্রেড প্রাইস সেদিন দুর্দান্ত খেলছিলেন। সাত সাতটি ক্যাচ লুফে নিয়ে তিনি পুরো মাঠ কাঁপিয়ে দিলেন। খেলা শেষে যখন তিনি বিশ্রাম নিচ্ছিলেন, তখন এক ভদ্রমহিলা এলেন তাঁর কাছে। বললেন, আপনার উইকেটকিপিং দেখে আমি দারুণ উত্তেজিত হয়ে পড়েছিলাম। আরেকটু হলে বোধহয় গ্যালারি থেকে পড়েই যেতাম।  %%%newline%%%  %%%newline%%% প্রাইস উত্তরে বললেন, পড়ে গেলেও ভয়ের কিছু ছিল না। আজ আমি যে ফর্মে আছি, আপনাকেও নিশ্চয়ই ক্যাচ ধরে ফেলতাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৫০</id>
        <title>স্ট্যাম্প বগলে নিয়ে হাঁটা</title>
        <content>আঠারশো শতকের কোন এক সময় ক্রিকেট খেলায় ব্যাটসম্যান ডেনিস লিলি টাইপের বলে খিইচ্যা আতাইল্যা ব্যাট চালাইয়া শরীরের ভারসাম্য আর রক্ষা করতে না পেরে পিছলা খেয়ে পড়ে গেলো ক্রিজে আর বল সোজা স্ট্যাম্পস উপড়ে ফেলে চলে গেছে কীপারের হাতে। আউট!!! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ফিল্ডাররা যখন আউট উদযাপনে ব্যস্ত, সহযোদ্ধা ব্যাটসম্যান দলের বিপর্যয়ে চোখ বন্ধ করে প্রার্থনারত, আম্পায়ারদ্বয় নিজেদের ওয়াইফ নিয়ে ‘বীচিং’-এ মগ্ন, আউট হওয়া ব্যাটসম্যান তখন মাটিতে পড়ে থাকা ব্যাটখানা বগল দাবা করে প্যাভিলিয়নের দিকে হাঁটা শুরু করলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাউণ্ডারী লাইনের কাছে এসে হঠাতই কোন এক ফিল্ডারের চিতকার কানে এলো তার। কী ব্যাপার, আউট হওয়া ব্যাটসম্যানকে আবার ডাকে কেনো? খুব বিরক্তিভরে পেছন ফিরে তাকালেন। এক কামান গালি ছুড়তে যাবেন অমনি তাকিয়ে দেখেন এক আম্পায়ার তারদিকে ভুড়ি দুলিয়ে দৌড়ে আসছেন আর বলছেন, “আরে করছো কি!! দিয়ে যাও বলছি, দিয়ে যাও…”! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            একেতো মনের ক্ষেদ তারওপর পেছন থেকে ডাকাডাকি! আম্পায়ারের মাথা বরাবর বারি দেবার জন্য বগলের ব্যাটটা রেডি করতে গিয়ে বেচারা ব্যাটসম্যান সামনে তাকিয়ে দেখেন ক্রিজে তার ব্যাট পড়ে আছে, মানে ব্যাটের বদলে পড়ে থাকা স্ট্যাম্প বগলে নিয়ে হাঁটা দিয়েছেন বাল্লেবাজ মহাশয়!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৫১</id>
        <title>আমি দৌড়াচ্ছি কেন</title>
        <content>মাঠে চলছিল ক্রিকেটের উত্তেজনাকর মুহূর্ত। ব্যাটসম্যানদের অবস্থা খুবই শোচনীয়, খুব বাজে ব্যাট করছিলেন তাঁরা। এ সময় গ্যালারি থেকে চিৎকার ভেসে এল,  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ‘মফিজ মফিজ তোমার বাড়িতে আগুন লাগছে।’  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ব্যাটসম্যান ব্যাট রেখে দিয়ে ভোঁ দৌড় দিলেন মাঠের বইরে। কিছু দূর যাওয়ার পর হঠাৎ তাঁর খেয়াল হলো-‘আরে আমি দৌড়াচ্ছি কেন? আমার নাম তো মফিজ নয়?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৫২</id>
        <title>নতুন অতিথির সঙ্গে আচরণ</title>
        <content>নতুন ব্যাটসম্যান ক্রিজে এলেন। নিজের গার্ডগুলো পরীক্ষা করে দেখলেন। একটু নড়েচড়ে শরীরটাকে চাঙা করে নিলেন। চারদিকে ফিল্ডারদের অবস্থানটাও একনজর ঘুরে দেখলেন। এরপর শূন্যে কয়েকবার ব্যাট হাঁকিয়ে আম্পায়ারকে জানালেন, সে তৈরি। আম্পায়ার বোলারকে বল করতে অনুমতি দিলেন। বোলার বলও করলেন এবং সোজা মিডল স্ট্যাম্প উড়ে গেল। তখন পেছন থেকে উইকেট কিপার বললেন,  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ‘কী লজ্জা! এত ভাব দেখানোর পর মাত্র এক বলেই স্ট্যাম্প উড়ে গেল।’  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ব্যাটসম্যান তখন বললেন, ‘লজ্জা তোমাদেরই পাওয়া উচিত। একজন নতুন অতিথির সঙ্গে কীভাবে আচরণ করতে হয় সেটা তোমাদের বোলার এখনো শেখেনি।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৫৩</id>
        <title>ভালো কিছু করার চেষ্টা করো</title>
        <content>নেটে অনুশীলনের সময় কোচ দেখলেন, কোনো ব্যাটসম্যানই ফাস্ট বোলারদের বলে ব্যাট করতে পারছেন না। তাঁর মেজাজ ভীষণ খারাপ হয়ে গেল। ক্ষেপে গিয়ে তিনি নিজেই ব্যাট হাতে নিয়ে বোলারদের বল করতে বললেন। কিন্তু দুর্ভাগ্যজনকভাবে তিনি নিজেও একটা বলও খেলতে পারলেন না। এরপর তিনি ব্যাটসম্যানদের উদ্দেশে চেঁচিয়ে বললেন, %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘ঠিক এভাবেই তোমরা ব্যাট করছিলে। এবার যাও আরও ভালো কিছু করার চেষ্টা করো। ’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৫৪</id>
        <title>নেট প্রাকটিসে পার্থক্য</title>
        <content>আগামী ম্যাচটি হচ্ছে টিমের জন্য সবচেয়ে বড় চ্যালেঞ্জ। তাই দলের অন্যতম ফাস্ট বোলার পুরো সপ্তাহ ধরে কঠিন পরিশ্রম করলেন। পুরোটা সপ্তাহ তিনি নেটে অনুশীলন করে কাটালেন। সবশেষে ম্যাচের আগের দিন মাঠে প্রাকটিসের এক ফাঁকে তিনি কোচকে জিজ্ঞেস করলেন, ‘কোনো পার্থক্য কি চোখে পড়ছে?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কোচ তাঁকে আগাগোড়া একনজর দেখলেন। তারপর বললেন,‘হ্যাঁ, তোমার চুল কাটানোটা ভালো হয়েছে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৫৫</id>
        <title>যদি বোকা বলে গালি দিই</title>
        <content>আম্পায়ারের একটি ভুল সিদ্ধান্তে ক্ষেপে গিয়ে বোলার আম্পায়েরর কাছে গিয়ে বললেন, ‘আচ্ছা, আমি যদি এখন আপনাকে বোকা বলে গালি দিই এবং বলি যে আপনি সঠিক সিদ্ধান্ত নিতে পারেন না, তাহলে কী আমার শাস্তি হবে?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘অবশ্যই হবে। এ জন্য আমি তোমাকে পরপর দুই ম্যাচে নিষিদ্ধ ঘোষণা করব?’ উত্তরে আম্পায়ার বলে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘আর যদি আমি মনে মনে গালিটা দিই?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘সে জন্য অবশ্য কিছু হবে না।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘ঠিক আছে, ওসব ভুলে যান। চলুন আমরা খেলায় ফিরে যাই।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৫৬</id>
        <title>মার্কিন দর্শক এবং ক্রিকেট</title>
        <content>এক মার্কিন দর্শক ইংল্যান্ড গেছেন ক্রিকেট খেলা দেখতে। এটা তাঁর জীবনে প্রথম ক্রিকেট খেলা দেখা। গ্যালারিতে বসে খেলা দেখছিলেন। তাঁর খুব ভালো লাগল ব্যাট হাতে দুজন ব্যাটসম্যান মাঠে প্রবেশ করছেন। বিপক্ষ দলের ১১ জন খেলোয়াড়ের বিপক্ষে তাঁরা খেলছেন। প্রথম ছয় বলে ব্যাটসম্যানরা চার রান করলেন। এসব কিছুই তাঁর ভালো লাগল। ছয় বল শেষে আম্পায়ার বললেন, ‘ওভার।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মার্কিন দর্শক উঠে দাঁড়ালেন। পাশের দর্শকের উদ্দেশে বললেন, ‘খেলাটা খুবই মজার, আনন্দদায়ক; কিন্তু দ্রুত শেষ হয়ে গেল।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৫৭</id>
        <title>শাশুড়িকে হিট</title>
        <content>এক ক্রিকেটার নিজের উন্নতিতে বেশ অভিভূত। তাই এক খেলায় তিনি তাঁর শাশুড়িকে খেলা দেখার দাওয়াত দেন। ব্যাট হাতে ক্রিজে গিয়ে তিনি বেশ নার্ভাস বোধ করেন। তখন পেছনের উইকেট কিপারকে বলেন, ‘আমার খুব দুশ্চিন্তা হচ্ছে, এই বলটি আমি ঠিকমতো হিট করতে পারব কি না? গ্যালারির ওইখানে আমার শাশুড়ি বসে আছেন।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উত্তরে উইকেট কিপার বললেন, ‘আমি বাজি ধরে বলতে পারি, তুমি কোনোদিনও অতদূরে তোমার শাশুড়িকে হিট করতে পারবে না।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৫৮</id>
        <title>ব্যাটিংটা মিস করি আর কি</title>
        <content>ডাক্তারঃ আপনি বলছেন আপনি সারারাত ধরে ক্রিকেট খেলার স্বপ্ন দেখেন? %%%newline%%% 
            রোগীঃ হ্যাঁ। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ কতদিন ধরে এটা চলছে? %%%newline%%% 
            রোগীঃ প্রায় এক বছর। %%%newline%%% 
            ডাক্তারঃ হুঁ, কিন্তু আপনার অন্য কোনো স্বপ্ন দেখতে ইচ্ছে করে না? যেমন ধরুন- খাবারদাবার বা বেড়াতে যাওয়া…? %%%newline%%% 
            রোগীঃ হুঁ, ওসব করতে গিয়ে আমি আমার ব্যাটিংটা মিস করি আর কি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৫৯</id>
        <title>অল্পের জন্য সেঞ্চুরিটা করা হলো না</title>
        <content>ক্রিকেট ম্যাচ শেষ করে বিলটু তার বন্ধু সঞ্জুর সঙ্গে কথা বলছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সঞ্জু: কী রে, এতক্ষণ কোথায় ছিলি? %%%newline%%% 
            বিলটু: ক্রিকেট খেলে আসলাম। %%%newline%%% 
            সঞ্জু: তা তুই কত রান করেছিস? %%%newline%%% 
            বিলটু: অল্পের জন্য সেঞ্চুরিটা করা হলো না। %%%newline%%% 
            সঞ্জু: কেন? %%%newline%%% 
            বিলটু: আর বলিস না! বিপক্ষ দল দুর্দান্ত এক বোলার নিয়ে এসেছিল। %%%newline%%% 
            সঞ্জু: কী করেছে সেই বোলার? %%%newline%%% 
            বিলটু: আরে, মাত্র ৯৯ রান বাকি থাকতেই আমার উইকেটটা নিয়ে নিয়েছে ওই বোলার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৬০</id>
        <title>ভালো কিছু করার চেষ্টা করো</title>
        <content>নেটে অনুশীলনের সময় কোচ দেখলেন, কোনো ব্যাটসম্যানই ফাস্ট বোলারদের সামলাতে পারছেন না। খেপে গিয়ে তিনি নিজেই ব্যাট হাতে দাঁড়ালেন। কিন্তু দুর্ভাগ্যজনকভাবে তিনি নিজেও প্রথম বলে আউট হয়ে গেলেন। এরপর তিনি ব্যাটসম্যানদের উদ্দেশে চেঁচিয়ে বললেন,  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ‘ঠিক এভাবেই তোমরা ব্যাট করছিলে। এবার ভালো কিছু করার চেষ্টা করো।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৬১</id>
        <title>আমাকে চিনলেন কীভাবে</title>
        <content>শারজায় ওয়ান-ডে ক্রিকেট সিরিজ ভারত গো-হারা হেরে দেশে ফিরেছে। লজ্জায় কেউ মুখ দেখাতে পারছে না। সবাই বাড়িতে লুকিয়ে বসে থাকে। শ্রীকান্ত আর থাকতে না পেরে দাড়িগোঁফ লাগিয়ে শিখ পাঞ্জাবি সেজে রাস্তায় বেরিয়ে পড়ল। খানিক দুর যাবার পর একজন মহিলা জিজ্ঞেস করল, এই যে শ্রীকান্ত, কোথায় যাচ্ছ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            শ্রীকান্ত অবাক। মহিলা তাকে চিনল কী করে? পরদিন সালোয়ার-কামিজ পরে মাথায় পরচুলা লাগিয়ে মেয়ে সেজে রাস্তায় বের হল। সেই মহিলার সাথে আবার দেখা। বলল, কি শ্রীকান্ত, কোথায় যাচ্ছ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            শ্রীকান্ত অবাক হয়ে জিজ্ঞেস করল, আপনি আমাকে চিনলেন কীভাবে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মহিলা উত্তর দিল, আমি রবি শাস্ত্রী।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৬২</id>
        <title>হেড বিফোর দ্যা উইকেট</title>
        <content>স্যার ডন ব্র্যাডম্যানের সময়ের একটা ম্যাচের কথা। তখন ক্রিকেটের অনেক নিয়ম কানুনই পাকাপোক্তভাবে আসেনি। অস্ট্রেলিয়া ইংল্যাণ্ডের একটা ম্যাচ চলছে তখন। অস্ট্রেলিয়ান ইনিংস। বেলা শেষের দিকে উইকেটের টার্ণ কাজে লাগিয়ে স্পিনাররা বল করছেন। এরকমই এক ঘূর্ণীবলে মারতে যাবার আগে পা পিছলে পড়ে গেলেন ব্যাটসম্যান আর বল গিয়ে আঘাত করলো ঠিক তার মাথায়। স্ট্যাম্পের সামনে ঠ্যাঙ থাকলে এলবিডব্লিউ দেয়া যায়, মাথা থাকলে কি আউট দিবে আম্পায়াররা? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এই নিয়ে রীতিমতো হাউকাউ। আউট হয়েছে এটা কনফার্ম শুধু টাইপটা নিয়েই জটলা। পরে অনেক হুমড়িতুমড়ির পর ঠিক হলো, ‘এইচবিডব্লিউ’। ক্রিকেট ইতিহাসে এটাই একমাত্র ‘এইচবিডব্লিউ’ আউট, মানে “হেড বিফোর দ্যা উইকেট!”।।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৬৩</id>
        <title>ভারতীয় ক্রিকেট টিমের সঙ্গে থাকতে চাই</title>
        <content>এক দম্পতির বিবাহবিচ্ছেদ হয়ে গেল। তাদের নাবালক মেয়েটিকে জিজ্ঞেস করা হল, তুমি কার সঙ্গে থাকতে চাও, মায়ের সঙ্গে? %%%newline%%% 
            মেয়েটি বলল, না, মা বড্ড পেটায়! %%%newline%%% 
            তাহলে বাবার সঙ্গে? %%%newline%%% 
            না, বাবাও ভীষণ পেটায়! %%%newline%%% 
            তাহলে কার সঙ্গে থাকতে চাও? %%%newline%%% 
            ভারতীয় ক্রিকেট টিমের সঙ্গে। ওরা ভারী ভালোমানুষ, চাইলেও পেটাতে পারে না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৬৪</id>
        <title>গেটটা খোলাই থাক</title>
        <content>এক দুর্দান্ত ফাস্ট বোলারের সামনে কোনো ব্যাটসম্যানই টিকতে পারছিল না। সাত নম্বর ব্যাটসম্যান মাঠের দিকে যাবার সময় প্যাভিলিয়নের গেট দিয়ে বেরিয়ে আবার গেটটাকে আটকাতে যাচ্ছিল, তখন ভিড়ের ভেতর থেকে একজনের জোর গলার মন্তব্য, খামোখা কষ্ট করছেন কেন দাদা? একটু পরেই তো ফিরবেন, তখন না হয় আটকে দেবেন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৬৫</id>
        <title>হ্যালো, আজহারউদ্দিন আছে?</title>
        <content>: হ্যালো, আজহারউদ্দিন আছে? আমি ওর ফ্রেন্ড বলছি! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            : আমি আমি ভারতীয় দলের টিম ম্যানেজার বলছি। আজহার তো এইমাত্র ব্যাট করতে মাঠে নামল। আপনি একটু কষ্ট করে পরে আবার ফোন করুন! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            : না, না, আমি ধরছি! আজহার এখনই ফিরে আসবে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৬৬</id>
        <title>বিয়ের তারিখ</title>
        <content>এক লোক সবসময় ক্রিকেট নিয়ে মেতে থাকে। একদিন তার বৌ গোমড়া মুখে তাকে বলল, তোমার শুধু সবসময় ক্রিকেট আর ক্রিকেট ! তুমি তো বোধহয় আমাদের বিয়ের তারিখটাও বলতে পারবে না! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            লোকটি লাফিয়ে উঠে বলল, ছি ছি, তুমি আমাকে কী মনে কর! আমি কি এতই পাগল নাকি? আমার ঠিকই মনে আছে, যেবার শ্রীলঙ্কার সঙ্গে ইন্ডিয়ার খেলায় টেন্ডুলকর এগার রানের মাথায় মুত্তিয়া মুরলিথরনের বলে আউট হয়ে গেল, সেদিনই তো আমাদের বিয়ে হল!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৬৭</id>
        <title>আনকোরা আম্পায়ার</title>
        <content>এক গ্রামের দাওয়াতে সেখানে বড় বড় দুই দল ক্রিকেট খেলতে গেল। দেখা গেল, সবই আছে, শুধু নেই একজন আম্পায়ার। সেই ভিড়ের গ্রাম্য লোকজনদের ভেতর থেকেই একজন আনকোরা আম্পায়ার খুঁজে বের করা হল। তাকে সাদা সার্ট-প্যান্ট, কোট পরানো হল। তারপর সে এক দলের ক্যাপ্টেনের কাছে এল, বলল, এবার আমাকে একটু খেলার নিয়মকানুন শিখিয়ে দিন! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ক্যাপ্টেন বলল, নিয়মকানুন! খুবই সহজ! এখন আমাদের দল বল করছে। আমাদের ফিল্ডাররা যখন সবাই একসঙ্গে ‘হাউজ দ্যাট’ বলে চেঁচিয়ে উঠবে, তখন তুমি তোমার এক আঙ্গুল উঁচিয়ে হাতটা তুলে ধরবে। আপাতত এটুকুই শিখে রাখ, আমরা যখন ব্যাটিং করতে নামব, তখন বাকিটুকু শিখিয়ে দেব!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৬৮</id>
        <title>স্কোরবোর্ডের ব্যবস্থা</title>
        <content>এক ক্রিকেট ভিজিটিং টিম গ্রামে গিয়েছিল সেখানকার লোকদের আয়োজনে এক ক্রিকেট খেলা দেখতে। সেখানে গিয়ে তারা দেখে, সেখানে কোনো স্কোরবোর্ডের ব্যবস্থা নেই । টিমের লোকজন তখন সেই গ্রাম্য আয়োজকদের জিজ্ঞেস করল, আপনারা কোনো স্কোরবোর্ড রাখেন নি, তাহলে খেলার হিসেব রাখেন কী করে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            একজন আয়োজক দাঁত বের হেসে জানাল, দুই দলই মনে মনে হিসেব রাখে, তারপরও যদি দু-একদিন মতান্তর হয়, তখন হাতের কাছে লাঠিসোটা যা কিছু পায়, তাই নিয়ে মাঠে নেমে পড়ে একটা মীমাংসা করে ফেলে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৬৯</id>
        <title>ট্রেনটা ধরতে পারবে তো</title>
        <content>এক স্লিপের ফিল্ডার সারাদিনের খেলায় কমসে কম আটটা ক্যাচের বল হাত থেকে ফেলে দিয়েছে। সেই খেলায় হেরে যাবার পর ম্লান মুখে সবাই বসে আছে, এমন সময় সেই ফিল্ডার ক্যাপ্টেনের কাছে ছুটি চাইতে এল। বলল, আমাকে এখনই ছুটি দিতে হবে, সন্ধ্যা ছটার ট্রেনে বাড়ি যাব, টিকেট কেটে রেখেছি! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ক্যাপ্টেন বিরস বদনে তার দিকে তাকিয়ে বলল, ছুটি দিতে আমার আপত্তি নেই। কিন্তু ট্রেনটা ধরতে পারবে তো?</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৭০</id>
        <title>আম্পায়ারগুলো সব আমাদের</title>
        <content>একবার স্বর্গের দেবতারা আর নরকের শয়তানেরা মিলে ক্রিকেট খেলবে বলে ঠিক করল। স্বর্গের দেবতারা খেলায় জিত নিয়ে খুবই আত্মবিশ্বাসী, কারণ সব ভালো ভালো ক্রিকেটাররা স্বর্গে তাদের সঙ্গেই আছেন। কিন্তু শয়তানদের এই নিয়ে খুব বেশি চিন্তিত দেখা গেল না। তাদের নিশ্চিন্ত ভাবভঙ্গি দেখে এক দেবতা এক শয়তানকে ডেকে বলল, কী ব্যাপার, ভালো ভালো ব্যাটসম্যান তো সব আমাদের এখানে, কিন্তু তোমাদেরকে বিশেষ চিন্তিত মনে হচ্ছে না! শয়তান সঙ্গে সঙ্গে দাঁত বের করে শয়তানি হাসি দিয়ে বলল, তোমাদের যতই ব্যাটসম্যান থাকুক, আম্পায়ারগুলো তো সব আমাদের এখানে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৭১</id>
        <title>আবদার</title>
        <content>এক দুর্দান্ত ব্যাটসম্যান এক ফাস্ট বোলারকে অ্যায়সা নাজেহাল করে সমানে ছয়-চার পেটাচ্ছিল। এমন সময় প্যাভিলিয়ন থেকে একজন দৌড়ে এসে তার কানে কানে কী যেন বলে যাওয়ার পর থেকেই ব্যাটসম্যানের খেলা পড়ে গেল। তাকে খুব অধৈর্য দেখাচ্ছিল। ফাস্ট বোলার তার বল করার আগে আস্তে আস্তে যখন তার দৌড় শুরু করার জায়গায় যাচ্ছিল, তখন ব্যাটসম্যান চেঁচিয়ে আম্পায়ারকে বলল, আমার বাড়ি থেকে এইমাত্র খবর এসেছে আমার স্ত্রী খুবই অসুস্থ, সে আমাকে এখনই দেখতে চায়। আম্পায়ার সাহেব কি দয়া করে ঐ হতভাগা বোলারটাকে একটু বলবেন, সে যেন তার দৌড়ের জায়গাটাকে আরো একটু ছোট করে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৭২</id>
        <title>বলটা এদিকে পড়ে নি</title>
        <content>ব্যাটসম্যান ছক্কা পেটাবার পর বলটা দর্শকদের ভিতরে গিয়ে পড়েছিল। একজন ফিল্ডার আস্তে আস্তে দৌড়ে গেল সেদিকে। বলটা ফেরত চাইল। কিন্তু বলটা কিছুতেই খুঁজে পাওয়া গেল না। দর্শকদের ভেতর বসে ছিল এক কমবয়েসী ছোকরা। সে খুব নিরীহ মুখে জানাল, আমার মনে হয়, বলটা বোধহয় এদিকে পড়ে নি। তবে আমি বাড়ি থেকে একটা বল নিয়ে এসেছি, আপনার খুব প্রয়োজন হলে একশ টাকা দিয়ে সেটা কিনতে পারেন। নেবেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৭৩</id>
        <title>বিতর্কিত রানআউট</title>
        <content>একটা বিতর্কিত রানআউটের পর আউট হয়ে যাওয়া ব্যাটসম্যান প্যভিলিয়নের দিকে ফিরে যাচ্ছিল, আম্পায়ারের পাশ দিয়ে যাবার সময় সে বলল, দেখুন, আমি কিন্তু সত্যি সত্যি আউট ছিলাম না! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আম্পায়ার বলল, বটে! সত্যি নাকি মিথ্যা, সেটা কালকের পত্রিকাতেই জানতে পারবে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৭৪</id>
        <title>খারাপ খবর</title>
        <content>খানিক আগেই আউট হয়ে যাওয়া এক ব্যাটসম্যান প্যাভিলয়নে বসে দেখছিল তার দল ক্রমশই হেরে যাচ্ছে। খেলা দেখতে দেখতে সে মুখ গোমড়া করে বসে আছে, এমন সময় তার এক বন্ধু এসে কানে কানে বলল, দোস্ত, একটা খুবই খারাপ খবর আছে, তোর বাড়িতে আগুন লেগে সারা বাড়ি পুড়ে ছাই, তোর ছেলে-মেয়ে-বৌ রাস্তার ওপরে বসে হাপুস নয়নে কাঁদছে! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ব্যাটসম্যান বিষণ মুখে তার দিকে ফিরে বলল, আমি এর থেকেও একটা খারাপ খবর তোকে দিতে পারি! আমাদের লাস্ট ব্যাটসম্যান এইমাত্র আউট হয়ে গেল!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৭৫</id>
        <title>বিনা পয়সাতেই</title>
        <content>দুই ব্যাটসম্যান একজন আরেকজনকে চিরপ্রতিদ্বন্দ্বী মনে করে। দুজনেরই ভেতরেই সবসময় চাপা রেষারেষি কাজ করে। একদিন তারা পাশাপাশি হাঁটতে হাঁটতে কথা বলছিল। কথায় কথায় একজন বলল, স্থানীয় এক ক্লাব আমাকে একটা অন্যরকম প্রস্তাব দিয়েছে। তারা চায় আমি তাদের প্রতিদ্বন্দ্বী ক্লাবে জয়েন করে খারাপ খেলে তাদেরকে যেন জিতিয়ে দেই। এজন্য তারা আমাকে বিরাট অঙ্কের টাকা অফার করেছে। কিন্তু বুঝতে পারছি না, কাজটা ঠিক হবে কিনা! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            দ্বিতীয়জন সঙ্গে সঙ্গে বলল, এত চিন্তা করার কী আছে, তুমি তো বিনা পয়সাতেই এই কাজটা বরাবরের মতো করে আসছ!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৭৬</id>
        <title>তিনটা বল ছুটে আসছে</title>
        <content>তোড়সে ব্যাট চালিয়ে লাঞ্চ আওয়ারে প্যাভিলিয়নে ফিরল এক ব্যাটসম্যান। সবাই তাকে বাহবা জানাচ্ছে, ফুর্তির চোটে বেশ খানিকটা ড্রিঙ্ক করে ফেলল সে। তার কিছুক্ষণের মধ্যেই সে আবিষ্কার করল সবকিছুই সে তিনটা করে দেখতে পাচ্ছে। মহা মুশকিল! উপায়ন্তর না দেখে মাঠে যাওয়ার আগমুহূর্তে কোচকে ব্যাপারটা খুলেই বলল সে। কাঁদো কাঁদো মুখে বলল, এখন কী করব আমি, সামনে তিনটা বল ছুটে আসছে দেখলে কোন বলটা পেটাব? কোচ তাকে ধমকাধমকি না করে সান্ত্বনা দিয়ে বলল, অসুবিধা নেই, তিনটা বল ছুটে আসতে দেখলে তুমি ঠিক মাঝখানের বলটাকেই পেটাবে! ঠিক আছে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ব্যাটসম্যান মাথা নাড়িয়ে সায় দিয়ে ফিরে গেল মাঠে। এবং প্রথম বলেই বোল্ড! প্যাভিলিয়নে ফিরে আসতেই কোচ চেঁচামেচি শুরু করল, আমি তোমাকে না বলেছিলাম তিনটা বলের মাঝখানের বলটা পেটাতে! ব্যাটসম্যান আরো কাঁদে কাঁদো মুখে বলল, ওটাই তো পিটিয়েছিলাম ! কিন্তু তিনটা ব্যাটের ডানদিকের ব্যাটটা দিয়ে পিটিয়েছিলাম যে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৭৭</id>
        <title>আমার এত ধৈর্য কোথায়</title>
        <content>দু’জন দাবা খেলছিল। পাশে দাঁড়িয়ে আরেক ভদ্রলোক পাক্কা দু’ঘন্টা ধরে তাদের দাবার চাল বলে দিচ্ছিলেন আর তাদের ভুলের সমালোচনা করছিলেন। %%%newline%%% 
            শেষমেশ অতিষ্ঠ হয়ে একজন খেলোয়ার বলল, তা হলে আপনিই খেলুন না। %%%newline%%% 
            ভদ্রলোক প্রায় আঁতকে উঠে বললেন, না, না আমার এত ধৈর্য কোথায়!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৭৮</id>
        <title>চিয়ারলিডার</title>
        <content>এক ভদ্রলোক তাঁর স্ত্রীকে নিয়ে ফুটবল ম্যাচ দেখতে গেছেন। ভদ্রলোকের স্ত্রী আগে কখনো ফুটবল খেলা দেখেননি। %%%newline%%% 
            স্ত্রী: মাঠের পাশে ওই মেয়েগুলো অমন নাচানাচি করছে কেন? %%%newline%%% 
            ভদ্রলোক: ওরা হলো চিয়ারলিডার। ওরা দর্শকদের আর খেলোয়াড়দের আনন্দ দেয়। %%%newline%%% 
            স্ত্রী: কেন? মাঠের পাশে খেলোয়াড়দের বসার জায়গার সামনে স্যুট-কোট পরা যে লোকটা লম্ফঝম্প করছেন, উনিই কি যথেষ্ট নন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৭৯</id>
        <title>স্ত্রীর শেষকৃত্য</title>
        <content>জনি একবার ফুটবল ম্যাচ দেখতে স্টেডিয়ামে গেছে। গ্যালারিতে জনির পাশের চেয়ারেই বসেছেন এক বৃদ্ধ। বৃদ্ধের পাশের চেয়ারটা ফাঁকা। %%%newline%%% 
            জনি: চাচা, আপনার পাশের চেয়ারে কি কেউ বসবেন? %%%newline%%% 
            বৃদ্ধ: আমার স্ত্রীর বসার কথা, কিন্তু ও বেঁচে নেই। %%%newline%%% 
            জনি: ওহ্! আমি দুঃখিত। আপনার কি কোনো আত্মীয় বা বন্ধুও ছিল না, যাকে আপনি সঙ্গে নিয়ে আসতে পারতেন? %%%newline%%% 
            বৃদ্ধ: না। ওরা সবাই আমার স্ত্রীর শেষকৃত্য অনুষ্ঠানে গেছে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৮০</id>
        <title>পুরোপুরি সত্য না</title>
        <content>কোচ বলছেন খেলোয়াড়কে, ‘তোমার রুমমেটের কাছে শুনলাম, তুমি নাকি গতকাল ঘুমের মধ্যে আমাকে অশ্রাব্য ভাষায় গালিগালাজ করছিলে, আর অভিশাপ দিচ্ছিলে? এ কথা কি সত্য?’ %%%newline%%% 
            খেলোয়াড়: না স্যার, পুরোপুরি সত্য না। %%%newline%%% 
            কোচ: তাহলে কতটুকু সত্য? %%%newline%%% 
            খেলোয়াড়: আমি ঘুমাচ্ছিলাম—এটা মিথ্যা!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৮১</id>
        <title>ফুটবল ম্যাচ</title>
        <content>ফুটবল ম্যাচ চলাকালীন স্টেডিয়ামের দেয়াল বেয়ে ওঠার সময় দুই দর্শককে আটক করল পুলিশ। %%%newline%%% 
            পুলিশ: দেয়াল বেয়ে উঠছিলে কেন? %%%newline%%% 
            দর্শক: কী করব? আপনারা তো গেট বন্ধ করে দিয়েছেন। %%%newline%%% 
            পুলিশ: গেট বন্ধই থাকবে। ওপরের নির্দেশ আছে, খেলা শেষ হওয়ার আগে কোনো দর্শক যেন বের হতে না পারে! এখন যাও, গ্যালারিতে বসো আর বাকি খেলা দেখ!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৮২</id>
        <title>থিয়েটারকর্মী</title>
        <content>একটা দেশের জাতীয় ফুটবল দলের জন্য নতুন কোচ নিয়োগ দেওয়া হয়েছে। কোচের সঙ্গে কথা বলছেন ম্যানেজার। %%%newline%%% 
            ম্যানেজার: যেভাবেই হোক, আমরা চাই, আপনি আমাদের জন্য প্রতিটি ম্যাচ জেতার মতো একটা সেরা দল তৈরি করে দেবেন। প্রয়োজনে আমরা আমাদের দেশের সেরা ১১ জন অ্যাথলেটকে আপনার সামনে হাজির করব। %%%newline%%% 
            কোচ: প্রতিটি ম্যাচ জেতার জন্য তো আমার সেরা ১১ জন অ্যাথলেটের প্রয়োজন নেই। %%%newline%%% 
            ম্যানেজার: তাহলে? %%%newline%%% 
            কোচ: আমার প্রয়োজন সেরা ১১ জন থিয়েটারকর্মী। যারা জানে, কীভাবে বিশ্বাসযোগ্যভাবে মাঠে গড়াগড়ি করতে হয়!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৮৩</id>
        <title>ছাত্রদের ফুটবল টুর্নামেন্ট</title>
        <content>স্কুলে আট বছর বয়সী ছাত্রদের ফুটবল টুর্নামেন্ট চলছে। খেলার মাঝখানে এক খেলোয়াড়কে ডেকে নিলেন কোচ। %%%newline%%% 
            কোচ: যা বলছি, মন দিয়ে শোনো। ফাউল হলেই রেফারির দিকে তেড়ে যেতে হয় না। %%%newline%%% 
            খেলোয়াড়: হুমম্। %%%newline%%% 
            কোচ: জয়-পরাজয় যা-ই হোক, সেটা খেলারই অংশ। হেরে গেলে তা নিয়ে উত্তেজিত হলে চলবে না। %%%newline%%% 
            খেলোয়াড়: হুমম্। %%%newline%%% 
            কোচ: আর কোচ যদি তোমাকে মাঠ থেকে উঠিয়ে অন্য কাউকে খেলতে নামান, সেটা আরেকজনকে সুযোগ করে দেওয়ার জন্য। এটা খেলারই নিয়ম। এ জন্য কোচকে গালিগালাজ করা চলবে না। যা বলেছি সব বুঝতে পেরেছ? %%%newline%%% 
            খেলোয়াড়: হুমম্। %%%newline%%% 
            কোচ: গুড। এখন যাও আর তোমার মাকে এ কথাগুলো বোঝাও!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৮৪</id>
        <title>বুট পরা</title>
        <content>পোকা আর পাখিদের মধ্যে ফুটবল ম্যাচ হচ্ছে। প্রথমার্ধে পোকারা পাখিদের সঙ্গে মোটেই জুত করতে পারল না। ৩৭টা গোল খেল পোকাদের দল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            দ্বিতীয়ার্ধে ঘটল এক কাণ্ড। পোকাদের দলে কেন্নো এল খেলতে। এসেই সে হালি হালি গোল দেওয়া শুরু করল। শেষে দেখা গেল, কেন্নোর দেওয়া গোলে পোকারা জিতল ৭৭-৩৭ গোলে। পাখিদের তো মাথায় হাত। তাদের দলনেতা দোয়েল খেলা শেষ হলে পোকাদের দলনেতা গুবরেকে ডেকে বলল, ‘কেন্নো এত ভালো খেলে, তো ওকে তোমরা প্রথমার্ধে নামালে না কেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গুবরে পোকা বলল, ‘আমরা তো নামাতেই চাইছিলাম, কিন্তু ব্যাটা সেই যে গত রাত থেকে বুট পরা শুরু করেছে আর আজকে খেলার অর্ধেক শেষ হওয়ার পর তার বুট পরা শেষ হয়েছে। তাই ওর আসতে দেরি হয়ে গেল।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৮৫</id>
        <title>মিস্!</title>
        <content>১. অনুশীলন করতে গিয়ে পায়ে আঘাত পেলেন ইংল্যান্ডের ফুটবলার ওয়েইন রুনি। ডাক্তার দেখিয়ে ফেরার পর তাঁর বাবা জিজ্ঞেস করেন: কিরে, ডাক্তার কী বলল? %%%newline%%% 
            রুনি: খেলতে নিষেধ করল। %%%newline%%% 
            রুনির বাবা একটা দীর্ঘশ্বাস ফেলে বললেন: ও, উনিও তাহলে তোর খেলা দেখেছেন…। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২. দারুণ গুরুত্বপূর্ণ একটা ম্যাচে ৬-০ গোলে হারার পর দলের অধিনায়ক কোচকে হালকা বাতাস দিচ্ছিল: বস, জানেনই তো, ফুটবল একটা দারুণ অনিশ্চয়তার খেলা…। %%%newline%%% 
            কোচ: হুম্ম, তা তো জানি। তবে তোমাদের আজকের ম্যাচ দেখার পর মনে হচ্ছে ফুটবল বেশ হাস্যকর খেলাও বটে…। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৩. চার-চারটা গোল খাওয়ার পর ম্যাচ শেষে গোলকিপার ম্যানেজারকে বললেন: জরুরি একটা কাজ আছে, আমাকে এক্ষুনি যেতে হবে এয়ারপোর্টে, প্লেন ধরতে…। %%%newline%%% 
            ম্যানেজার টিটকারি করেন: আশা করি প্লেনটাকেও করবে না, ওটা তো ফুটবলের চেয়ে অন্তত কয়েক হাজার গুণ বড়…। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৪. স্ত্রী খেপে গিয়ে তাঁর চরম ফুটবল-ভক্ত স্বামীকে বললেন, ফুটবল… ফুটবল…ফুটবল—সারা দিন খালি ফুটবল নিয়েই মেতে আছ। কোনো দিন যদি দেখি ফুটবল ম্যাচ বাদ দিয়ে ঘরের একটা কোনো কাজে হাত লাগিয়েছ, আমি তো মনে হয় হার্টফেল করে মরেই যাব। %%%newline%%% 
            স্বামী দীর্ঘশ্বাস ফেলে বললেন, আমাকে আর স্বপ্ন দেখিয়ো না প্লিজ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৫. প্রথম বন্ধু: আমার বউ বলেছে, আমি যদি ফুটবল খেলা দেখা না ছাড়ি তাহলে আমাকে তালাক দেবে। %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু: ইস্…কী দুঃখের কথা! %%%newline%%% 
            প্রথম বন্ধু: হ্যাঁ, ওকে ভীষণ মিস করব রে…! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৬. জীবনের প্রথম ফুটবল ম্যাচ দেখে বাড়ি ফেরার পথে ছেলে: বাবা, আমাদের দলটা কি কোনো দিন গোল দিতে পেরেছে? %%%newline%%% 
            বাবা: কী করে বলি বল। আমি তো মোটে ১২ বছর ধরে খেলা দেখছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৭. প্রেমিকা: ফুটবল ছাড়া তোমার মাথায় কি আর অন্য কিছুই নেই? %%%newline%%% 
            প্রেমিক: কে বলল অন্য কিছু নেই? তুমি আছ না! হে হে হে…। %%%newline%%% 
            প্রেমিকা: তাই! আচ্ছা বলো তো, আমাদের প্রথম দেখা হয়েছিল কবে? %%%newline%%% 
            প্রেমিক: ওই যে রিয়াল মাদ্রিদ যেদিন কাপ জিতে নিল, সেদিন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৮৬</id>
        <title>সৎ ও নীতিবান</title>
        <content>‘ফুটবলের রেফারির কি উচিত ঘুষ হিসেবে উপার্জিত টাকার ট্যাক্স পে করা?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘উচিত, যদি রেফারি হয় সৎ ও নীতিবান।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৮৭</id>
        <title>সরাসরি সম্প্রচার</title>
        <content>বহু বছর ধরে টিভিতে খেলা দেখে অভ্যস্ত এক লোক জীবনে প্রথম গেল স্টেডিয়ামে। খেলা শুরুর আগে গ্যালারিতে বসে পাশের দর্শককে জিজ্ঞেস করল সে,  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ‘ভাই, আজকের ম্যাচটা কি সরাসরি সম্প্রচার করা হবে? নাকি রেকর্ড করা অবস্থায়?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৮৮</id>
        <title>সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ এবং অপরিহার্য খেলোয়াড়</title>
        <content>প্রথম বন্ধু: একটা সময় ছিল যখন আমাকে ছাড়া আমার পাড়ার ফুটবল টিম কোনো ম্যাচ খেলতেই পারত না। আমি ছিলাম দলের সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ এবং অপরিহার্য খেলোয়াড়। %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু: তারপর? %%%newline%%% 
            প্রথম বন্ধু: তারপর আরকি, আমাদের পাড়ার আরও একটা ছেলে ফুটবল কিনে ফেলল…</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৮৯</id>
        <title>রেফারি কোন দলে</title>
        <content>তোমাদের দলটা যাচ্ছেতাই। আমাদের একজন কম ছিল, তার পরেও তোমরা ৯ গোলে হারলে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : একজন কম, মানে? তোমাদের দলে ছিল ১১ জন খেলোয়াড় এবং স্বয়ং রেফারি। তাই নয় কি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৯০</id>
        <title>পরপারে ফুটবল খেলা হয়</title>
        <content>দুই চরম ফুটবল ভক্ত বন্ধু প্রতিজ্ঞা করল, তাদের ভেতর যে-ই আগে মারা যাক না কেন যেভাবেই হোক, দুনিয়ায় ফেরত এসে জানাবে যে পরপারে ফুটবল ম্যাচ হয় কি হয় না। একদিন হঠাৎ করে তাদের একজন মরে গেল। মৃত বন্ধুকে কবর দিয়ে এসে রাতের বেলা জীবিত বন্ধু অপেক্ষা করতে থাকে, কখন খবর আসবে বন্ধুর কাছ থেকে। এমন সময় ঘর ভরে গেল কুয়াশায়। জীবিত বন্ধুটি দেখতে পেল, কুয়াশার মধ্যে আবছাভাবে দেখা যাচ্ছে মৃত বন্ধুর ছায়ামূর্তি। সেই ছায়ামূর্তিকে দেখেই সে ভীষণ কৌতূহলে জিজ্ঞেস করল, ‘কি রে, কী খবর?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ছায়ামূর্তি বলল, ‘তোর জন্য দুটো খবর আছে। একটা ভালো, একটা খারাপ!’ ‘কী খবর, তাড়াতাড়ি বল!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘পরপারে ফুটবল খেলা হয়।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘বাহ্! সে তো খুবই ভালো খবর! আর খারাপ খবরটা কী?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘কালকের ম্যাচে তুই রেফারি!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৯১</id>
        <title>রেফারিরা কোথায়</title>
        <content>স্বর্গ আর নরকের মধ্যে একটা ফুটবল ম্যাচ খেলা হবে। %%%newline%%% 
            স্বর্গের বাসিন্দারা তো হেসেই খুন, বলে, ‘সেরা ফুটবলারদের সবাই তো স্বর্গে রয়েছেন, তো তোমরা খেলবে কাকে নিয়ে!’ %%%newline%%% 
            তাই শুনে নরকের বাসিন্দারা হেসে জবাব দিল, ‘রেফারিরা যে সবাই এখানে, সেটা জানো না!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৯২</id>
        <title>গোল হয়েছে কি না</title>
        <content>রেফারি একটি গোল ঘোষণা করার পরপরই গোলরক্ষক চিৎকার করে বলে উঠল, ‘না, এটা কখনোই গোল হয়নি।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কোনোমতেই গোলরক্ষককে বোঝাতে না পেরে শেষে রেফারির জবাব, ‘কী, এটা গোল হয়নি! ঠিক আছে, এটা গোল হয়েছে কি না, সেটা আজ রাতে টেলিভিশনে খেলার খবর দেখে তারপর বোলো।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৯৩</id>
        <title>রেফারি পদ থেকে বহিষ্কার</title>
        <content>খেলা দেখতে দেখতে এক দর্শক সরাসরি রেফারিকে উদ্দেশ করে অপমানজনক মন্তব্য করে বসল। পাশ থেকে রেফারি তা শুনতে পেয়ে একটু দূরে সরে দাঁড়ালেন। কিন্তু সেই দর্শক নাছোড়বান্দা। রেফারির দূরে সরে যাওয়া দেখে এবার বেশ চিৎকার করে রেফারিকে নিয়ে কটূক্তি করতে থাকল সেই দর্শক। রেফারি রেগে অগ্নিশর্মা হয়ে সেই দর্শকের কাছে এসে বললেন, ‘আরে ভাই, আপনি খেলা দেখতে এসেছেন, না মানুষকে বিরক্ত করতে এসেছেন, শুনি? আমি তো বিশ মিনিট ধরে দেখছি আপনি খেলা না দেখে বরং খেলায় গন্ডগোল ঘটাচ্ছেন।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘কেন! আমিও তো দেখছি আপনি খেলায় দায়িত্ব পালন না করে বিশ মিনিট ধরে আমার দিকেই তাকিয়ে আছেন। আপনাকে তো রেফারি পদ থেকে বহিষ্কার করা উচিত।’ দর্শকের সোজা জবাব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৯৪</id>
        <title>নিজেই নিজেকে লাথি</title>
        <content>একটি সহজ গোল আটকাতে না পেরে দলের ম্যানেজারের সঙ্গে গোলরক্ষকের কথা হচ্ছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            গোলরক্ষক: আমি খুব লজ্জিত। ইচ্ছে হচ্ছে নিজেই নিজেকে লাথি মারি। %%%newline%%% 
            ম্যানেজার: আমি নিশ্চিত, তুমি সেটাও মিস করবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৯৫</id>
        <title>দায়ী কে</title>
        <content>নিজেদের দল হেরে যাওয়ায় তিন ফুটবল ভক্ত বেশ হা-পিত্যেশ করছে। %%%newline%%% 
            প্রথম ভক্ত: এই অবস্থার জন্য দলের ম্যানেজারই দায়ী। যদি তিনি দলে নতুন খেলোয়াড় নিয়ে আসতেন, তাহলে জয় আমাদের নিশ্চিত ছিল। %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় ভক্ত: না না, এর জন্য খেলোয়াড়েরাই দায়ী। তারা যদি আরেকটু ভালো খেলে একটা গোল দিতে পারত, তাহলে বিরোধী দলকে কুপোকাত করা যেত। %%%newline%%% 
            তৃতীয় ভক্ত: আরে ধুর! তোরা যা বলিস না! এর জন্য আসলে আমাদের বাবা-মা দায়ী। বাবা-মা যদি অন্য কোথাও থাকতেন, তাহলে আমাদের অন্য কোথাও জন্ম হতো। তখন আমরা অনেক ভালো একটা ফুটবল দলকে সমর্থন করতাম। তাহলে আর এমন পরাজয় দেখে কাতরাতে হতো না, বুঝলি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৯৬</id>
        <title>পিয়ানোটা কিনতে খুব ইচ্ছে করছে</title>
        <content>বিশ্বকাপ ফুটবল খেলা দেখতে এসে স্টেডিয়ামের দরজায় থাকা একটা বড় পিয়ানো নিয়ে বিটলু ও রাজুর মধ্যে কথা হচ্ছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিটলু: জানিস, এই মুহূর্তে স্টেডিয়ামের ওই পিয়ানোটা কিনতে খুব ইচ্ছে করছে। %%%newline%%% 
            রাজু: তা, হুট করে খেলা দেখতে এসে সংগীতসাধনার ভূতে ধরল কেন তোকে? %%%newline%%% 
            বিটলু: আরে বোকা, সংগীতসাধনার জন্য নয়, আমার খেলা দেখার টিকিটই তো ওই পিয়ানোর ভেতরে ঢুকে গেছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৯৭</id>
        <title>শুধু পাথর ছুড়ে দিয়েছি</title>
        <content>ফুটবল খেলায় হাঙ্গামা বাধানোর দায়ে মস্ত এক মুশকো জোয়ান ফুটবল-ভক্তকে আদালতে হাজির করা হয়েছে। %%%newline%%% 
            পুলিশ বিচারকের কাছে সাক্ষ্য দিচ্ছে, ‘হুজুর, এই ব্যক্তি খেলা শেষে চরম একটা অপরাধ করেছেন।’ %%%newline%%% 
            এবার বিচারক ওই ব্যক্তিকে জিজ্ঞেস করলেন, ‘আপনি কী করেছেন যে আপনাকে আদালতের কাঠগড়ায় দাঁড়াতে হলো?’ %%%newline%%% 
            মুখ কাঁচুমাচু করে সেই ভক্ত জবাব দিলেন, ‘জনাব, আমি শুধু পাশের খালের পানিতে একটি পাথর ছুড়ে দিয়েছি, আর তাতেই পুলিশ আমাকে ধরে এনেছে।’ %%%newline%%% 
            বিচারক বিস্মিত হয়ে বললেন, ‘তাহলে এটা তো তেমন কোনো দোষের কিছু নয়।’ %%%newline%%% 
            এ কথা শুনে পুলিশ চিৎকার করে উঠল, ‘হুজুর, এই বিশালদেহী অপরাধী যাকে পাথর মনে করে ছুড়ে মেরেছে, সেই পাথরটি ছিল আসলে রেফারি।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৯৮</id>
        <title>রেফারি দরকার</title>
        <content>১ম বন্ধু: দোস্ত, আমরা একটা ফুটবল ক্লাব করছি। আমাদের ক্লাবের সদস্য হবি? %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধু: হতাম, কিন্তু আমি তো, দোস্ত, ফুটবলের ‘ফ’ও জানি না! %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধু: আরে, তাতে কোনো সমস্যা নেই। আমাদের তো একটা রেফারিও দরকার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>৯৯</id>
        <title>ভাবার সময়</title>
        <content>অফসাইডের সংকেত পেয়ে রেগে কাঁই হয়ে চিৎকার করে ফুটবল দলের অধিনায়ক রেফারিকে বলল, ‘আমি যদি বলি তুমি একটা কানা রামছাগল, উল্লুক, পাঁঠা, ধামড়া গাধার বিষ্ঠা, তাহলে কী হবে?’ %%%newline%%% 
            রেফারি: তোমাকে আমি লাল কার্ড দেখাতে বাধ্য হব। %%%newline%%% 
            অধিনায়ক: আর আমি যদি মুখে না বলে মনে মনে ভাবি, তাহলে? %%%newline%%% 
            রেফারি: তাহলে তো আর আমার কিছু করার নেই। %%%newline%%% 
            অধিনায়ক: ও আচ্ছা, তো আমাকে একটু ভাবার সময় দাও দেখি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১০০</id>
        <title>ধরণি দ্বিধা হও</title>
        <content>গোলের পর গোলদাতা উল্লাসে ফেটে পড়বে, সতীর্থরা এসে আলিঙ্গনে বাঁধবে, আর সেই উৎসবে গ্যালারি থেকেই যোগ দেবে সমর্থকেরা—এটাই তো স্বাভাবিক দৃশ্য। কিন্তু ভেবে দেখুন, গোলের পর পুরো গ্যালারি হাসছে, আর গোলদাতা বিব্রত, লাজ-রাঙা মুখে দাঁড়িয়ে আছেন। এমনটাই হয়েছিল ১৯৩৮ বিশ্বকাপের সেমিফাইনালে। টানা দ্বিতীয় শিরোপা থেকে মাত্র দুই ধাপ দূরে ইতালি। প্রতিপক্ষ ব্রাজিল। ৬০ মিনিটে পেনাল্টি পেয়ে গেল ইতালি। শট নিতে এগিয়ে এলেন অধিনায়ক পেপিনো মিয়াজ্জা। শট নিলেন, গোল হলো এবং প্রায় একই সঙ্গে খুলে পড়ে গেল তাঁর প্যান্ট! হয়েছে কি, খেলা চলার সময়ই মিয়াজ্জার শর্টসটা ছিঁড়ে গিয়েছিল। পেনাল্টি কিকের সময় জোরালো শট নিতে গিয়ে শর্টসের দফারফা। গোল উদ্যাপন আর সতীর্থের সম্ভ্রম রক্ষা—দুটোই একসঙ্গে করতে হয়েছিল ইতালির খেলোয়াড়দের। গোল হয়ে দাঁড়িয়ে তাঁরা ঘিরে রেখেছিলেন মিয়াজ্জাকে, ওই আড়ালেই নতুন শর্টস পরে নিয়েছেন মিয়াজ্জা।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১০১</id>
        <title>লাইট, ক্যামেরা, অ্যাকশন</title>
        <content>১৯৩৪ বিশ্বকাপের ফাইনাল শেষ হয়েছে। কিন্তু পরদিন আবারও বল নিয়ে মাঠে হাজির হতে হলো ইতালির রাইমন্দো ওরসিকে। আগের দিন দুর্দান্ত শটে গোল করেছিলেন। বারবার চেষ্টা করে যেতে লাগলেন সেই একই রকম আরেকটি শট নেওয়ার। কিন্তু ম্যাচ চলার সময় সহজাতভাবে যে শট তৈরি হয়, সেটি কি আর অভিনয় করে বানিয়ে বানিয়ে করা সম্ভব! একবার না পারিলে দেখ বিশবার। হ্যাঁ, ঠিক বিশতম প্রচেষ্টায় ওই শটটির কাছাকাছি আরেকটি শট নিতে পারলেন ওরসি। ভাবছেন ফাইনালের পরদিন উদ্যাপন-উৎসবে যোগ না দিয়ে এত হাঙ্গামা কেন? আসলে আগের দিন ফাইনালে ওরসির শটটা ঠিকমতো ক্যামেরাবন্দী করতে পারেননি আলোকচিত্রীরা। কিন্তু ওই ছবি তো তাঁদের চাই-ই চাই। আর তাই তাঁদের অনুরোধে ওরসিকে অভিনয় করতে হয়েছিল আরও একবার। একটু রাগও হচ্ছিল তাঁর, কী দরকারটা ছিল ক্যামেরা নামের আজব এই বস্তু আবিষ্কার করার!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১০২</id>
        <title>জেতো, নয় মরো!</title>
        <content>বাংলায় তো আর বলেননি, ইংরেজিতে ‘উইন অর ডাই’ও বলার প্রশ্ন আসে না; ইতালির সে সময়ের স্বৈরশাসক বেনিতো মুসোলিনি আসলে বলেছিলেন ‘ভিনসেরে ও মরিরে’। ইতালির সঙ্গে বাংলার কী মিল! ‘মরিরে’ মানে যে ‘মরিবে’, এ তো না বলে দিলেও চলছে। ১৯৩৮ বিশ্বকাপের আগে রোম থেকে এমনই সংক্ষিপ্ত কিন্তু বিরাট হুমকি বয়ে নিয়ে একটি তারবার্তা পৌঁছেছিল প্যারিসে। হিটলারের আশীর্বাদধন্য মুসোলিনির এমন ‘প্রেরণাদায়ী’ বার্তা পেয়েই কিনা সেবার ফাইনালে হাঙ্গেরিকে ৪-২ গোলে উড়িয়ে দিয়েছিল ইতালি, প্রথম দল হিসেবে জিতেছিল টানা দ্বিতীয় শিরোপা। ওই ম্যাচের পর হাঙ্গেরির গোলরক্ষক আনতল জাবো নাকি বলেছিলেন, ‘আমি হয়তো চারটি গোল খেয়েছি, কিন্তু বিনিময়ে বাঁচিয়ে দিয়েছি অনেক প্রাণ।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১০৩</id>
        <title>নাঙা পায়ে</title>
        <content>বিশ্বকাপে থিকথিকে কাদাযুক্ত মাঠ, এটা এখন কল্পনাই করা যায় না। তবে আগে তো এমন রাজার হাল ছিল না। বৃষ্টির কারণে প্রায়ই বেহাল দশা হতো মাঠের। এমনই প্যাচপ্যাচে কাদাযুক্ত মাঠে খেলা হয়ছিল ১৯৩৮ সালের বিশ্বকাপে ব্রাজিল-পোল্যান্ড ম্যাচটি। মাঠে নামার আগে ব্রাজিলের স্ট্রাইকার লিওনিদাসের চোখ চকচক করে উঠেছিল কাদা দেখে। এমন কাদাযুক্ত মাঠে খালি পায়ে ফুটবল খেলেই তো বেড়ে উঠেছেন। তাই খুলে ফেলেছিলেন বুট জোড়া। কিন্তু বাদ সাধলেন রেফারি। নিয়ম নেই! কী আর করা, মন খারাপ করেই বুট পরে মাঠে নামলেন লিওনিদাস। করলেন তিন গোল। খালি পায়ে খেলতে না দেওয়া লিওনিদাসকে না জানি আরও কয় গন্ডা গোল থেকে বঞ্চিত করলেন রেফারি আইভান একলিন্ড। এই ‘খালি পায়ে খেলার নিয়ম না থাকা’র কারণে আজ ফিফাও হাপিত্যেশ করছে। ১৯৫০ বিশ্বকাপে খালি পায়ে খেলার অনুমতি দেয়নি বলে ভারত ওই বিশ্বকাপেই খেলেনি। কে জানে, সেখানেই ভারতের ফুটবল সম্ভাবনার মৃত্যু কিনা! ক্রিকেট-উন্মাদ সোয়া শ কোটি মানুষের বিশাল বাজারে ঢুকতে একের পর এক চেষ্টা করে যে ব্যর্থ হচ্ছে ফিফা!</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১০৪</id>
        <title>ফুটবলের ভক্ত</title>
        <content>গ্যালারিতে বসে জমজমাট ফুটবল ম্যাচ দেখছেন এক বুড়ো। তাঁর পাশের সিটটা খালি। %%%newline%%% 
            তাই দেখে কৌতূহল নিয়ে পেছনের সারির একজন প্রশ্ন করেন সেই বুড়োকে, ‘কী ব্যাপার, পাশে খালি সিট নিয়ে বসে আছেন যে? কারও আসার কথা নাকি?’ %%%newline%%% 
            বুড়ো ভদ্রলোক বললেন, ‘না, কারও আসার কথা নেই। আসলে আমি আর আমার স্ত্রী দুজনই ফুটবলের দারুণ ভক্ত। দুজন একসাথে বসে খেলা দেখি সব সময়। তাই একসাথে দুটো টিকিট কাটার অভ্যাস বহুদিনের। ও মারা গেছে ঠিকই, কিন্তু আমার একসাথে দুটো টিকিট কাটার অভ্যাস যায়নি।’ %%%newline%%% 
            ‘ও…তা বাড়তি টিকিটটা বন্ধুবান্ধব কাউকে দিয়ে দিলেই পারতেন। সিটটা নষ্ট হতো না।’ %%%newline%%% 
            বুড়ো ভদ্রলোক লম্বা একটা শ্বাস ফেলে বললেন, ‘দিতাম। কিন্তু আমার বন্ধুবান্ধব সবাই গেছে গোরস্তানে, আমার বউকে কবর দিতে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১০৫</id>
        <title>খেয়াল</title>
        <content>রেফারি ম্যাচ চালাতে চালাতে খেয়াল করলেন, একটা মেয়ে দর্শকসারিতে বসে ভারি চিৎকার-চেঁচামেচি করছে। আর মেয়েটার গলা এমন চড়া, বারবার তার মন ছুটে যাচ্ছে ম্যাচ থেকে। চলল কতক্ষণ এ রকম। শেষে আর সইতে না পেরে রেফারি মেয়েটার কাছাকাছি গিয়ে বললেন, ‘আপনি খুব চেঁচামেচি করছেন, বহুক্ষণ ধরে খেয়াল করছি আমি।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মেয়েটা গাল দুটো লাল করে জবাব দিল, ‘হ্যাঁ, আমিও বহুক্ষণ ধরে দেখছি, ম্যাচ বাদ দিয়ে আপনি কেবল আমাকেই খেয়াল করছেন।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১০৬</id>
        <title>ফুটবল ম্যাচের রেফারি</title>
        <content>চাচার মৃত্যুর কথা বলে দোকানের ছোকরা সেলসম্যানটা হঠাৎ ছুটি চাইল। %%%newline%%% 
            মালিক জিজ্ঞেস করলেন, চাচা কীভাবে মারা গেছেন। %%%newline%%% 
            ছোকরা: এখনো মারা যান নাই। আজ ফুটবল ম্যাচের তিনিই রেফারি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১০৭</id>
        <title>ট্র্যাজেডি কাকে বলে</title>
        <content>ডেভিড বেকহাম একবার একটি স্কুলে বেড়াতে গেছেন। ক্লাসে ঢুকেই তিনি ছাত্রদের উদ্দেশে বললেন, ‘কেউ কি আমাকে একটা ট্র্যাজেডির উদাহরণ দিতে পারবে?’ %%%newline%%% 
            ছোট্ট একটা ছেলে উঠে বলল, ‘আমার এক বন্ধু রাস্তায় খেলছিল, হুট করে একটি গাড়ি এসে তাকে চাপা দিয়ে গেছে, এটা একটা ট্র্যাজেডি হতে পারে।’ %%%newline%%% 
            তা শুনে ডেভিড বেকহাম বললেন, ‘না, এটা তো ট্র্যাজেডি নয়। এটা একটা দুর্ঘটনা।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এবার একটি মেয়ে দাঁড়িয়ে বলল, ‘যদি একটি স্কুলবাসে ৫০ জন ছাত্রছাত্রী থাকে এবং ওই বাসটি যদি খাদে পড়ে গিয়ে সবাই মারা যায়, তখন এটা ট্র্যাজেডি হতে পারে।’ %%%newline%%% 
            ‘না, এবারও হয়নি। এটা তো একটা বিশাল ক্ষতি। কী ব্যাপার, তোমরা তো কেউ ট্র্যাজেডি কী, সেটাই জানো না!’ ডেভিড বেকহামের বিস্ময়। %%%newline%%% 
            এবার একদম পেছনের বেঞ্চ থেকে একটি ছেলে বলল, ‘ডেভিড বেকহাম যদি একটি বিমানে করে কোথাও যায় এবং ওই বিমানটিতে যদি বোমা বিস্ফোরিত হয়, তাহলে এটা ট্র্যাজেডি হবে।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ডেভিড বেকহাম এবার হাসিমুখে বললেন, ‘অসাধারণ! অসাধারণ! আচ্ছা, বলো তো, এটা কেন ট্র্যাজেডি হবে?’ %%%newline%%% 
            ছেলেটি মুখ কাঁচুমাচু করে জবাব দিল, ‘কারণ, এটা কোনো দুর্ঘটনাও নয়, আবার কোনো বিশাল ক্ষতিও নয়, তাই…!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১০৮</id>
        <title>দল ও সহযোগিতা</title>
        <content>আমেরিকার একটি ফুটবল দলের কোচের সঙ্গে প্রায়ই তাঁর স্ত্রীর ঝগড়াঝাঁটি হয়। তাই এ ঝগড়ার নিরসন ঘটাতে ফুটবল দলে অনেক চেষ্টা করে কোচ তাঁর ছেলেকে খেলোয়াড় বানিয়েছেন। মাঠে নেমে কোচ তাঁর ছেলেকে খেলার খুঁটিনাটি বিষয় বুঝিয়ে দিচ্ছেন, তুমি কি খেলায় দল ও সহযোগিতা বোঝো? %%%newline%%% 
            ছেলের ঝটপট জবাব, ‘হুম্।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কোচ আবারও জিজ্ঞেস করলেন, ‘যখন অফসাইড দেওয়া হয় বা ধরো, হুট করে একটি ফাউল দিয়ে দিল, তাহলে রেফারির সঙ্গে কি তোমার তর্কাতর্কি করা ঠিক হবে?’ %%%newline%%% 
            একটু ভেবেচিন্তে ছেলে জবাব দিল, ‘না, ঠিক হবে না।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এবার কোচ একটু স্বস্তির নিঃশ্বাস ফেলে ছেলেকে বললেন, ‘হুম্, ঠিক আছে। এবার তাহলে তোমার মায়ের কাছে গিয়ে বিষয়টি ব্যাখ্যা করো।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১০৯</id>
        <title>গোল সম্পর্কে ধারণা</title>
        <content>আক্কাস আলী তাঁর চাচার সঙ্গে শহরে বেড়াতে এসেছে। মাঠে ফুটবল খেলা দেখে আক্কাস আলী তার চাচাকে জিজ্ঞেস করল, ‘চাচা, এখানে ওই লোকগুলো বলটি নিয়ে অমন ছোটাছুটি করছে কেন?’ চাচা হেসে জবাব দিলেন, ‘ওরা বলটি নিয়ে গোল করার চেষ্টা করছে।’ ‘বল তো গোলই আছে, সেটারে আবার গোল করার জন্য এত ছোটাছুটি করার কী আছে?’ %%%newline%%% 
            ‘ওদের তো দেখি “গোল” সম্পর্কে স্পষ্ট ধারণাই নেই।’ আক্কাস আলীর জবাব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১১০</id>
        <title>হাফ টাইমের সময় স্কোর</title>
        <content>ফুটবল খেলাটা খুব ভালো বোঝে না মন্টু। তার ওপর মাঝের বিরতির পর একদম শেষের দিকে খেলা দেখতে ঢুকেছে স্টেডিয়ামে। ঢুকেই সে জানতে চাইল পাশের দর্শকের কাছে, ‘আচ্ছা, খেলার স্কোর কত?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘শূন্য, শূন্য’ জবাব দিল পাশের দর্শক। খানিকক্ষণ উসখুস করে মন্টুর পরের প্রশ্ন, ‘আচ্ছা, বুঝলাম। কিন্তু হাফ টাইমের সময় স্কোর কত ছিল, বলুন তো।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১১১</id>
        <title>খেলা শেষ হতে এখনো বাকি</title>
        <content>স্টেডিয়ামে খেলা চলছে। এর মধ্যে দেয়াল বেয়ে ওপরে ওঠার চেষ্টা করছে দুই দর্শক। দেখেই রেগেমেগে ছুটে গেলেন কঠোর নিয়ম-শৃঙ্খলায় বিশ্বাসী দলের ম্যানেজার। অনিয়ম একদম সহ্য করতে পারেন না তিনি। সটান গিয়ে কলার চেপে ধরলেন দুজনের। তারপর হিড়হিড় করে টানতে টানতে আবার এনে বসালেন গ্যালারিতে, ‘এখানেই বসে থাক্। খেলা শেষ হতে এখনো পুরো বিশ মিনিট বাকি!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১১২</id>
        <title>খেলা তো পরিত্যক্ত</title>
        <content>সেদিন খেলার মাঠে যেমন ঘন কুয়াশা, তেমনি ঝুম বৃষ্টি আর ঠান্ডা বাতাস। দুই হাত দূরের জিনিসও দেখা যায় না। এরই মধ্যে হিহি করে কাঁপতে কাঁপতে খেলা দেখছে দুই ইংরেজ ফুটবল-পাগল দর্শক। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            খানিক পর আর সহ্য করতে না পেরে বিরক্তি প্রকাশ করল একজন, ‘নাহ্, খেলাটা বড্ড একঘেয়ে লাগছে হে। গিয়ে এক কাপ কফি খেয়ে আসি। ’ %%%newline%%% 
            ‘দাঁড়াও, আরেকটু বসেই দেখি না। খেলাটা তো জমতেও পারে শেষে।’ বিশাল এক হাই তুলে বলল পাশের দর্শক। %%%newline%%% 
            এই সময় কোথা থেকে এক পুলিশ এসে হাজির। এসেই ক্যাঁক করে উঠল, ‘আরে, গ্যালারিতে বসে কী করছেন আপনারা। খেলা তো পরিত্যক্ত ঘোষণা করা হয়েছে প্রায় দুই ঘণ্টা হলো।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১১৩</id>
        <title>বিপক্ষ দল অপর প্রান্তে</title>
        <content>ব্রাজিলের রক্ষণভাগের খেলোয়াড় পিনেইরো এক মৌসুমে গোল করেন ১০টি। সবই আত্মঘাতী। পরের মৌসুমে তাঁকে নামানো হয় স্ট্রাইকার হিসেবে। প্রথম খেলাতেই গোল করেন তিনি। সেটাও আত্মঘাতী। তাঁর ২৫তম জন্মদিনে সতীর্থ খেলোয়াড়েরা তাঁকে একটা কম্পাস উপহার দেয়। সেটার গায়ে খোদাই করে লেখা ছিল—‘মনে রেখো, বিপক্ষ দল অপর প্রান্তে’।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১১৪</id>
        <title>গোল খাব কোত্থেকে</title>
        <content>নতুন মৌসুমে দল গোছাতে শুরু করেছে শহরের ফুটবল দলগুলো। সাক্ষাত্কার পর্বে নতুন নতুন খেলোয়াড়ের সঙ্গে কথা বলছেন ম্যানেজার, কোচসহ দলের অনেক হর্তাকর্তা। লিগের সবচেয়ে টাকাওয়ালা দলটিতে ভেড়ার আশায় গ্রাম থেকে এক গোলরক্ষক এসেছেন শহরে। ম্যানেজার তাঁকে জিজ্ঞেস করলেন, ‘কত হলে খেলবেন আপনি?’ গোলরক্ষক খানিক ভেবে বললেন, ‘তিন লাখের নিচে হলে খেলব না।’ ম্যানেজার চোখ কপালে তুলে বললেন, ‘বলছেন কী আপনি! এত টাকা আমরা আপনাকে দেব কেন? কত ভালো ভালো গোলরক্ষক পড়ে আছে, দেখেন গে।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘ভালো গোলরক্ষক আছে মানছি, কিন্তু জীবনে তারা কত গোল হজম করেছে, তার হিসাব রাখেন? অথচ এই আমি, জীবনে একটা গোলও খাইনি।’ সব শুনে কোচ তো দারুণ অবাক, ‘আপনি বলছেন, এ পর্যন্ত আপনি একটা গোলও খাননি! কী করে সম্ভব এটা? নির্ঘাত্ গুলপট্টি।’ গোলরক্ষকের মেজাজ চটে গেছে, টেবিলে থাবা মেরে তিনি বললেন, ‘দেখুন, না জেনে না বুঝে কোনো কথা বলবেন না। জীবনে একটাও ফুটবল ম্যাচ খেলিনি আমি, গোল খাব কোত্থেকে শুনি!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১১৫</id>
        <title>চক্ষুবিশেষজ্ঞ</title>
        <content>একের পর এক ম্যাচ হেরে কোণঠাসা হয়ে পড়েছে দল, সবাই দোষ দিচ্ছে গোলরক্ষককে। বেচারা গোলরক্ষকও অন্য সবার মতো গোল খেতে খেতে নাজেহাল। মন-টন খারাপ, তাই পার্কে বসে এক দিন হাওয়া খাচ্ছিল সে। হঠাত্ এক বুড়োমতো লোক এসে কাঁধে হাত রাখে তার, ‘বাবা, আমি তোমার অনেক খেলাই দেখেছি। আমার মনে হয়, তোমার এমন খারাপ পারফরম্যান্সে আমি তোমাকে সাহায্য করতে পারি।’ খুশিতে ঝলমল করে ওঠে তার মুখ, বুকে আনন্দের ঢেউ। গা ঝাড়া দিয়ে সে বলে, ‘ওহ্, চাচা, অনেক ধন্যবাদ আপনাকে। আপনি নিশ্চয়ই ফুটবল কোচ?’ বুড়ো ফোকলা দাঁতে হাসেন, বলেন, ‘নারে বাবা, আমি ফুটবল কোচ নই, চক্ষুবিশেষজ্ঞ!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১১৬</id>
        <title>মিস করবে</title>
        <content>পরপর দুই দুটি পেনাল্টিতে গোল করতে পারেননি দলের অধিনায়ক। ভেস্তে গেছে ফাইনাল খেলার স্বপ্ন। খেলা শেষের বাঁশি বাজার পর সবার মন-টন বেশ খারাপ। এর মধ্যেই আফসোস সামলাতে না পেরে অধিনায়ক নিজেই বলে বসল—‘ইস রে। এমন সহজ সুযোগ হারালাম, ইচ্ছে করছে নিজেই নিজেকে লাথি মারি।’ %%%newline%%% 
            ‘চিন্তার কিছু নেই। সেটাও তুমি নির্ঘাত্ মিস করবে।’ জবাব দিলেন পাশে বসে থাকা কোচ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১১৭</id>
        <title>ফাঁকা চেক</title>
        <content>লিগে চ্যাম্পিয়ন হয়েছে দল। বেশ খোশ মেজাজে আছেন দলের ম্যানেজার। তিনি এক দিন ডেকে পাঠালেন জয়ের নায়ক, স্ট্রাইকার হাসমতকে। আট ম্যাচে ১২ গোল করে মহাতারকা বনে গেছে সে। ম্যানেজার তাকে দেখে একগাল হেসে বললেন, ‘খুব তো খেল দেখালে হে! দলের মালিক তো বেজায় খুশি তোমার ওপর, বোনাসও দিয়েছেন তোমাকে।’ বলেই দুই লাখ টাকার একটা চেক ধরিয়ে দিলেন হাসমতের হাতে। আচমকা দুই লাখ টাকার চেকটা হাতে পেয়ে স্ট্রাইকার হাসমত বিনয়ে গলে গেল। ম্যানেজারের পা ছুঁয়ে সালাম করে বলল, ‘অনেক অনেক ধন্যবাদ ম্যানেজার সাহেব, আসলে আপনাদের কোনো তুলনা হয় না…!’ ম্যানেজারও কম বিনয়ী নন, পান চিবুতে চিবুতে বললেন, ‘না, না, না এ আর এমন কী! সামনে আরও ভালো খেলো, দেখবে দলের মালিক এই ফাঁকা চেকটাতে তখন সত্যি সত্যিই একটা সই করে দেবেন! তখন এক্কেবারে নগদ দুই লাখ! হে হে হে!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১১৮</id>
        <title>দল সমর্থন</title>
        <content>তিন বন্ধুর প্রিয় দল অখ্যাত একটা দলের বিপক্ষে খেলে গোহারা হেরেছে। ফলাফল ৪-০! মন খারাপ করে নিজেদের স্থানীয় দলের হারার কারণ গবেষণা করছে তারা— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রথম বন্ধু: বুঝলি, সব দোষ ওই ব্যাটা ম্যানেজারের। ব্যাটা কিপ্টুস যদি আর কিছু টাকা ঢেলে বাইরে থেকে ভালো খেলোয়াড় নিয়ে আসত, দেখতি এতক্ষণ নাচতে নাচতে কোমর ব্যথা হয়ে যেত আমাদের! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু: আমার কিন্তু তা মনে হয় না। যেসব খেলোয়াড় ছিল, ওরাই যদি ভালো করে খেলত, এতক্ষণ আর এমন হায় হায় করতে হতো না! আসলে এই দুর্দশার জন্য ওই পাঁজি খেলোয়াড়েরাই দায়ী। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তৃতীয় বন্ধু: উহু, আমি মনে করি—ম্যানেজার, কোচ, খেলোয়াড় কারোরই দোষ নেই। সব দোষ আমাদের মা-বাবার। ভেবে দেখ, যদি অন্য কোনো শহরে আমাদের জন্ম হতো তাহলে কি আর এমন একটা দলকে সমর্থন করি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১১৯</id>
        <title>সিট দখল</title>
        <content>ম্যানচেস্টার ইউনাইটেড আর লিভারপুলের ফাইনাল ম্যাচ। টান টান উত্তেজনা। মাঠে তিল ধারণের ঠাঁই নেই। এর মধ্যে এক দর্শক তার পাশে একটা ফাঁকা আসন নিয়ে বসে আছে। তা দেখে মহা ক্ষ্যাপা অনেকে, ‘ব্যাপার কী আপনার! আমরা এদিকে সিট পাই না, আর আপনি কি না দুটি সিট দখল করে বসেছেন!’ সব শুনেটুনে সেই দর্শক বলল, ‘এটা আমার বন্ধুর সিট।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘তো সে কোথায়? বসে না কেন এসে!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘বসবে কোত্থেকে! সে তো আজ সকালেই মারা গেল!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘সে মারা গেছে! তাহলে এসবের মানে কী? সরুন, আমরা একজন এখানে বসব।’ এবার শক্ত মুখে জবাব দেয় সেই দর্শক, ‘না, আপনি বসতে পারবেন না।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘কেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘এই সিট আমার মারা যাওয়া বন্ধুর ভাইয়ের জন্য রেখেছি।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘তো, তাকে ডাকুন, ল্যাঠা চুকে যায়! কোথায় সে, বসে না কেন?’ সেই দর্শক নির্বিকারভাবে জানায়, ‘সে এখন তাঁর ভাইয়ের শবযাত্রায় আছে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="khela">
        <id>১২০</id>
        <title>মিস করবে</title>
        <content>পেনান্টি কিক মিস করে খেলোয়াড়টি কোচের কাছে গিয়ে খুব আফসোস করতে লাগল। %%%newline%%%
            : এমন একটা সহজ গোল মিস করলাম, ইচ্ছে নিজেকেই নিজে একটা লাথি মারি। %%%newline%%%
            : সেটাও তুমি মিস করবে।</content>
    </jokes>


</jokesstore>