<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>

    <jokes category="office">
	<id>০১</id>
        <title>বখাটে ছেলে</title>
        <content>
            এক তরুণী চাকরিজীবী, রোজ অফিসে বেশ
            দেরি করে আসেন। অফিসের বস, এই
            ঘটনা জেনে অনেক বার ওই তরুণীকে শাসিয়েছেন। অথচ, আজও সে দু’ঘণ্টা দেরি করে অফিসে এসেছে! %%%newline%%% %%%newline%%%

            বসঃ আচ্ছা, আজও দেরি হল কেন? %%%newline%%% %%%newline%%%

            তরুণীঃ কি করব স্যার, রাস্তায় এক বখাটে ছেলে পিছু নিয়েছিল! %%%newline%%% %%%newline%%%

            বসঃ বলে কী! তাহলে তো দ্রুত হেঁটে আরও এক ঘণ্টা আগে অফিসে পৌঁছানোর কথা, দেরি হল কেন? %%%newline%%% %%%newline%%%

            তরুণীঃ আর বলবেন না, ছেলেটা এত %%%newline%%%
            আস্তে হাঁটে!
	    </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>০২</id>
        <title>চাকরির ইন্টারভিউ</title>
        <content>
            দুইজন লোক গেল চাকরির ইন্টারভিউ দিতে… %%%newline%%% %%%newline%%%
            প্রথমজন আগেই প্রশ্নকর্তাকে ঘুষ দিয়ে রাখছিলো!! %%%newline%%% %%%newline%%% 

            প্রশ্নকর্তা প্রথমজনকে প্রশ্ন করলেনঃ তুই ডগ বানান কর। %%%newline%%% %%%newline%%% 

            প্রথম জনঃ DOG. %%%newline%%% %%%newline%%%

            প্রশ্নকর্তাঃ সাবাস। %%%newline%%% %%%newline%%%

            এরপর তিনি দ্বিতীয় জনকে বললেনঃ তুই হিপোপটমাস বানান কর। %%%newline%%% %%%newline%%%

            দ্বিতীয় জনঃ এটা তো পারি না। %%%newline%%% %%%newline%%%

            প্রশ্নকর্তাঃ তুই পারিস নাই তুই বাদ। ওর চাকরি হয়া গেছে। %%%newline%%% %%%newline%%%

            দ্বিতীয় জনঃ মানি না। আমারে কঠিনটা ধরছেন ওরে সহজটা ধরছেন। %%%newline%%% %%%newline%%%

            প্রশ্নকর্তাঃ আচ্ছা ঠিক আছে আবার। এই তুই বল ১৯৭১ সালে বাংলাদেশে কতজন মারা গেছে? %%%newline%%% %%%newline%%%

            প্রথম জনঃ ৩০ লক্ষ। %%%newline%%% %%%newline%%%

            প্রশ্নকর্তাঃ সাবাস।….. %%%newline%%% %%%newline%%%

            এরপর দ্বিতীয় জনকে বললোঃ তুই
            ওই ৩০লক্ষ মানুষের নাম বল। %%%newline%%% %%%newline%%%

            দ্বিতীয় জন বেহুশ!!
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>০৩</id>
        <title>হাসাহাসি</title>
        <content>
            একদিন দুপুরে বসের মুড বেশ ভালো। সে কর্মচারীদের একের পর এক কৌতুক শোনাচ্ছিল। কর্মচারীরাও হাসছিল হো হো করে। শুধু হাসছিলেন না এক মহিলা। %%%newline%%% %%%newline%%%
            বস বললেন, ‘কী ব্যাপার, তুমি হাসছ না কেন?’ %%%newline%%% %%%newline%%%
            মহিলা: আমি কাল চাকরি ছেড়ে দিচ্ছি। আমার অত হাসাহাসি না করলেও চলবে।
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>০৪</id>
        <title>হাসাহাসি</title>
        <content>
            রেগেমেগে অফিস থেকে বাড়ি ফিরলেন শফিক। %%%newline%%% 
            শফিকের স্ত্রী বললেন, ‘কী হলো? আজ এত চটে আছো কেন?’ %%%newline%%% 
            শফিক: আর বোলো না। প্রতিদিন অফিসে যে কর্মচারীর ওপর রাগ ঝাড়ি, সে আজ অফিসে আসেনি। মেজাজটাই খারাপ হয়ে আছে!
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>০৫</id>
        <title>আমি না খেয়ে মরে যাইনি!!!</title>
        <content>
            বসঃ যেদিন
            থেকে আমি তোকে চাকরি থেকে
            বরখাস্ত করেছি,
            সেদিন থেকে প্রতিদিন তুই আমার 
            বাড়ির
            সামনে পায়খানা করিস! কারন কি?
            তোকে পুলিশে দেয়া উচিত! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
  
            বল্টুঃ স্যার, আমি শুধু আপনাকে এতটুকু
            মনে করিয়ে দিতে চাই
            যে, বরখাস্ত করেছেন
            বলে আমি না খেয়ে মরে যাইনি!!!
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>০৬</id>
        <title>মাতলামি ও চাকরি</title>
        <content>
            মাতলামির জন্য কোন চাকরিই এক দুই মাসের বেশি স্থায়ী হয় না গফুরের। একটার পর একটা চাকরি যেতে যেতে শেষমেশ সে চাকরি পেল একটা কটন মিলে। কিন্তু প্রথম দিন কাজ করতে গিয়েই একটা পার্টস ভেঙে ফেলল। ফোরম্যান এসে ধমক দিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            – ওই পার্টস ভাঙার দরুন প্রতিমাসে তোমার মাইনে থেকে দুইশ টাকা করে কেটে রাখা হবে। এভাবে পাঁচ বছরে পার্টস এর দাম শোধ হবে, বুঝেছ? %%%newline%%% 
            – হ্যাঁ , বুঝেছি। শুনে খুশি হলাম। বউকে বলতে পারব পাঁচ বছরের আগে চাকরি যাচ্ছে না।
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>০৭</id>
        <title>পরিষ্কার-পরিচ্ছন্নতা-সততা</title>
        <content>
            অফিসে সিদ্দিক সাহেবের প্রথম দিন। %%%newline%%% %%%newline%%% 
            বস: আমাদের অফিসে একটি ব্যাপারে আমরা খুবই গুরুত্ব দিই, তা হলো পরিষ্কার-পরিচ্ছন্নতা। তুমি নিশ্চয়ই আমার ঘরে ঢোকার আগে পাপোশে জুতা মুছে ঢুকেছ? %%%newline%%% 
            সিদ্দিক: অবশ্যই স্যার। %%%newline%%% 
            বস: আরেকটি ব্যাপারে আমরা আরও বেশি কঠোর। তা হলো সততা। দরজার বাইরে কোনো পাপোশ নেই, ইডিয়ট! 
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>০৮</id>
        <title>চিঠিটা পেলেই হলো</title>
        <content>
            চিঠি পোস্ট করতে পোস্ট অফিসে গেছে নিতু। %%%newline%%%  
            কর্মকর্তা: চিঠিটা যদি দ্রুত পৌঁছাতে চান, খরচ পড়বে ৪০ টাকা। আর যদি স্বাভাবিক নিয়মেই পাঠাতে চান, তাহলে খরচ পড়বে ৫ টাকা। %%%newline%%% 
            নিতু: সমস্যা নেই, আমার তেমন কোনো তাড়া নেই। প্রাপক তার জীবদ্দশায় চিঠিটা পেলেই হলো। %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: তাহলে আপনাকে ৪০ টাকাই দিতে হবে! 
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>০৯</id>
        <title>পোস্ট অফিস</title>
        <content>
            শাহীন গেছে পোস্ট অফিসে। %%%newline%%% 
            শাহীন: আমি এই চিঠিটা পোস্ট করতে চাই। %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: হুম। প্রাপকের ঠিকানা কী লিখব? %%%newline%%% 
            শাহীন: জাতীয় জাদুঘর। %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: কিছু মনে করবেন না, আপনি জাদুঘরে চিঠি পাঠাচ্ছেন কেন? %%%newline%%% 
            শাহীন: কারণ, আমি শুনেছি আপনারা চিঠি পৌঁছাতে অনেক দেরি করেন। যত দিনে চিঠিটা পৌঁছবে, তত দিনে চিঠির নিশ্চয়ই একটা প্রত্নতাত্ত্বিক মূল্য তৈরি হবে। 
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>১০</id>
        <title>ছাগলের চিঠি</title>
        <content>
            বড় কর্তার সেদিন মেজাজ খুবই খারাপ। অফিসে ঢুকেই দেখলেন পিয়নটা হাতে কিছু কাগজ নিয়ে ঘুরে বেড়াচ্ছে। %%%newline%%%  
            বড় কর্তা: এই, কাজের কাজ তো কিছু করিস না। হাতে কী? %%%newline%%% 
            পিয়ন: স্যার চিঠি। %%%newline%%% 
            বড় কর্তা: কোন ছাগলের চিঠি? %%%newline%%% 
            পিয়ন: স্যার আপনার। %%%newline%%% 
            বড় কর্তা: কোন গাধা লিখেছে? %%%newline%%% 
            পিয়ন: স্যার আপনার বাবা! 
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>১১</id>
        <title>দুই বন্ধু</title>
        <content>
            অপু এবং নাছের দুই বন্ধু একই অফিসে চাকরি করে। %%%newline%%% 
            অপু: দোস্ত, কত দিন ধরে ছুটি পাই না। কাজ করতে করতে হাঁপিয়ে উঠেছি। কিন্তু বস তো কিছুতেই ছুটি দেবেন না। %%%newline%%% 
            নাছের: হুমম্। আমিও হাঁপিয়ে উঠেছি। কিন্তু আমি বসের কাছ থেকে ছুটি নিতে পারব, দেখবি? %%%newline%%% 
            বলেই নাছের টেবিলের ওপর উঠে দাঁড়াল এবং ছাদ থেকে বেরিয়ে আসা একটা রড ধরে ঝুলতে শুরু করল। কিছুক্ষণ পর বস এলেন। %%%newline%%% 
            বস: এ কী নাছের! তুমি ঝুলে আছ কেন? %%%newline%%% 
            নাছের খুব স্বাভাবিক ভঙ্গিতে বলল, ‘স্যার আমি লাইট, তাই ঝুলে আছি।’ %%%newline%%% 
            বস ভ্রূ কুঁচকে তাকালেন। কিছুক্ষণ ভেবে বললেন, ‘অতিরিক্ত কাজের চাপে তোমার মস্তিষ্ক বিকৃতি দেখা দিচ্ছে। তুমি বরং এক সপ্তাহের ছুটি নাও।’ %%%newline%%% 
            নাছের অপুর দিকে তাকিয়ে মুচকি হেসে রুম থেকে বিদায় নিল। %%%newline%%% 
            অপু চেয়ে চেয়ে দেখল। নাছের বেরিয়ে যেতেই সেও নাছেরের পিছু নিল। %%%newline%%% 
            বস: সে কী! ছুটি তো ওকে দিয়েছি! তুমি কোথায় যাচ্ছ? %%%newline%%% 
            অপু: কী আশ্চর্য! লাইট ছাড়া কাজ করব কী করে?! %%%newline%%% 
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>১২</id>
        <title>ঘুম সমস্যা</title>
        <content>
            এক ভদ্রলোক ঘুমের কারনে কখনোই সময় মতো অফিসে যেতে পারেন না। অফিসের বস একদিন তাকে ডেকে বলে দিলেন যদি কাল থেকে সময় মতো অফিসে আসতে না পারো তো আর অফিসে আসার দরকার নই। %%%newline%%% %%%newline%%% 

            ভদ্রলোক খুব চিন্তিত হয়ে পরলেন কেননা তিনি তার ঘুমকে নিয়ন্ত্রন করতে পারেন না। তিনি তার এক বন্ধুকে সমস্যার কথা বললেন। তার বন্ধু তাকে বলল যে, ঘুমের ঔষধ খেয়ে ঘুমাতে কেননা ঘুমের ঔষধের একটি মেয়াদ থাকে ৬ ঘণ্টা, ৭ ঘণ্টা ইত্যাদি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ভদ্রলোক ভাবলেন, বুদ্ধি খারাপ না। যেই ভাবা সেই কাজ, রাতে ঘুমের ঔষধ খেয়ে ঘুমালেন। %%%newline%%% %%%newline%%% 

            ভদ্রলোকের সকালে ঘুম ভাঙল। তিনি দেখলেন একদম ঠিক টাইমে উঠেছেন। তিনি সঠিক টাইমে অফিসে পৌছে গেলেন। তিনি মনে মনে অনেক খুশি। তিনি ভাবলেন বসের সাথে দেখা করে তাকে দেখানো দরকার যে তিনি ঠিক টাইমে এসেছেন। তাই চলে গেলেন বসের রুমে। গিয়ে বললেন, %%%newline%%% %%%newline%%% 

            বস, দেখেন আজ আমি একদম ঠিক টাইমে এসেছি? %%%newline%%% 
            বস বললেন, আজ না হয় ঠিক টাইমে এসেছেন কিন্তু গতকাল ছিলেন কোথায়? %%%newline%%% 
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>১৩</id>
        <title>চেয়ার কম</title>
        <content>
            এক অফিসের কর্মচারীরা সবাই পৌঁছে যান একদম ঠিক সময়ে। %%%newline%%% 
            বসকে বললেন তাঁর এক বন্ধু, ‘তোমার কর্মচারীদের কী এমন জাদু করেছ যে তাঁরা এত সময়ানুবর্তী হয়ে গেল?’ %%%newline%%% 
            বস হাসতে হাসতে বললেন, ‘জাদু না হে, আমার অফিসে একটা চেয়ার কম। সবাই সময়মতো পৌঁছাতে চেষ্টা করে, যেন দাঁড়িয়ে থাকতে না হয়!’ 
        </content>
    </jokes>
    
    <jokes category="office">
        <id>১৪</id>
        <title>চালক অফিসের বস, কর্মচারী</title>
        <content>মহাসড়ক ধরে ছুটে যাচ্ছিল দুটি গাড়ি। একটির চালক অফিসের বস, অন্যটি চালাচ্ছিলেন অফিসের এক কর্মচারী। চলতে চলতে বস একসময় চেষ্টা করছিলেন, কর্মচারীর গাড়িটি ওভারটেক করে সামনে চলে যেতে। কর্মচারী গাড়ির জানালা দিয়ে মাথা বের করে চিৎকার করে বললেন, ‘গরু!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            শুনে রেগে আগুন হলেন বস! তিনিও জানালা দিয়ে মাথা বের করে ‘কত বড় সাহস! তুমি আমাকে গরু বললে? তুমি একটি ছাগল, গাধা, বেয়াদব…’ বলতে বলতেই রাস্তার ওপর দাঁড়িয়ে থাকা একটি গরুর সঙ্গে ধাক্কা খেয়ে পাশের ধানখেতে ছিটকে পড়লেন! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এ গল্প থেকে আমরা যা বুঝলাম: বসরা কখনোই কর্মচারীদের কথা আমলে নেন না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>১৫</id>
        <title>ছুটি</title>
        <content>অফিসের বস কর্মচারীদের বললেন, ‘আজ আমার মনটা বেশ ভালো। বলো, তোমাদের কী দাবিদাওয়া। আজ সব শুনব।’ %%%newline%%% 
            এক কর্মচারী বললেন, ‘স্যার, আমরা ছুটি খুবই কম পাই। ছুটি একটু বাড়িয়ে দেওয়া যায় না?’ %%%newline%%% 
            বস: কী রকম ছুটি চাও, বলো? %%%newline%%% 
            কর্মচারী: ছয় মাসের ছুটি, বছরে দুবার!</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>১৬</id>
        <title>মোট লোকের অর্ধেক</title>
        <content>দুই বন্ধুর দেখা হলো বহুদিন পর। %%%newline%%% 
            প্রথম বন্ধু: শুনলাম তুই একটা ব্যবসা চালু করেছিস, কী সৌভাগ্য তোর! %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু: আরে না, খুবই ছোট আকারের ব্যবসা। %%%newline%%% 
            প্রথম বন্ধু: তবু, তুই একটা অফিসের বস। তা তোর অধীনে অফিসে কতজন কাজ করে? %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু: মোট লোকের অর্ধেক।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>১৭</id>
        <title>প্রেমিকার সঙ্গে রিকশায়</title>
        <content>বসের সঙ্গে ফোনে কথা হচ্ছে কর্মচারীর। %%%newline%%% 
            কর্মচারী: স্যার, আজকে আমার শরীরটা খুব খারাপ। আজ অফিসে আসতে পারব না। %%%newline%%% 
            বস: শরীর খারাপ থাকলে আমি কী করি জানো? আমার প্রেমিকার সঙ্গে রিকশায় ঘুরে বেড়াই, বেশ ভালো লাগে। তুমিও চেষ্টা করে দেখতে পারো। %%%newline%%% 
            কিছুক্ষণ পর বসকে ফোন করলেন কর্মচারী। বললেন, ‘স্যার, আপনার বুদ্ধিটা বেশ কাজে লেগেছে। রিকশায় ঘুরে খুব ভালো লাগছে। আপনার প্রেমিকাও বেশ স্মার্ট, রিকশা ভাড়াটা সেই দেবে বলেছে…!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>১৮</id>
        <title>পিৎজা ডেলিভারি</title>
        <content>অফিসের নতুন বড়কর্তা কাজের ব্যাপারে খুব কড়া। কাউকে একবিন্দু ছাড় দেন না। চাকরির প্রথম সপ্তাহেই একদিন খেপে গেলেন তিনি। রেগেমেগে রুম থেকে বেরিয়েই এক লোককে পাকড়াও করলেন।  %%%newline%%% অফিসের সবার সামনে চিৎকার করে বললেন, ‘সপ্তাহে কত টাকা মাইনে পাও তুমি, শুনি?’ %%%newline%%% 
            লোকটা ভয়ে কাঁপতে কাঁপতে বলল, ‘৩০০০ টাকা’। %%%newline%%% 
            বড়কর্তা তাঁর মুখের ওপর ৩০০০ টাকা ছুড়ে দিয়ে বললেন, ‘এই নাও তোমার এ সপ্তাহের মাইনে, আর বেরিয়ে যাও।’ %%%newline%%% 
            লোকটা বেরিয়ে যাওয়ার পর বললেন বড়কর্তা, ‘প্রয়োজন হলে এভাবেই অফিসের প্রত্যেককে বের করে দেব আমি। যাই হোক, ওই লোকটা আমাদের অফিসে কী কাজ করে?’ %%%newline%%% 
            কর্মচারীদের একজন বলল, ‘স্যার, ও আমাদের এখানে পিৎজা ডেলিভারি দেয়!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>১৯</id>
        <title>ছুটি</title>
        <content>কর্মচারী: স্যার, আমার একদিনের ছুটি দরকার। %%%newline%%% 
            বস: বছরে ৩৬৫ দিনে প্রতি সপ্তাহে দুদিন করে ৫২ সপ্তাহে আপনি সাপ্তাহিক ছুটি পান মোট ১০৪ দিন। বাকি রইল ২৬১ দিন। প্রতিদিন ১৬ ঘণ্টা আপনি অফিসের বাইরে কাটান। সে হিসাবে আপনি অফিসের বাইরে থাকেন মোট ১৭০ দিন। বাকি রইল ৯১ দিন। প্রতিদিন ৩০ মিনিট করে আপনাকে চা পানের বিরতি দেওয়া হয়। হিসাব অনুযায়ী, রইল বাকি ৬৮ দিন। প্রতিদিন এক ঘণ্টা করে আপনাকে দুপুরের খাবারের বিরতি দেওয়া হয়। রইল বাকি ২২ দিন। দুদিন আপনি অসুস্থতার জন্য ছুটি কাটান। রইল ২০ দিন। বছরে ১৯ দিন থাকে সরকারি ছুটি, রইল আর ১ দিন। %%%newline%%% 
            সেই একটা দিনও আপনি ছুটি কাটাতে চান?!</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>২০</id>
        <title>দুর্ঘটনা</title>
        <content>বস-কর্মকর্তার মধ্যে কথা হচ্ছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: স্যার, এবার আমার বেতনটা একটু বাড়িয়ে দিলে ভালো হতো। %%%newline%%% 
            বস: কেন? %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: গত সপ্তাহে বিয়ে করেছি। তাই আগের বেতনে দুজনের চলাটা বেশ কষ্ট হবে, স্যার। %%%newline%%% 
            বস: শুনুন, অফিসের বাইরের কোনো দুর্ঘটনার জন্য অফিস কোনোভাবেই দায়ী নয়। আর তার জন্য জরিমানা দিতেও অফিস রাজি নয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>২১</id>
        <title>বেতন ছাড়াই কাজ</title>
        <content>অফিসের এক কর্মকর্তা বড় কর্তার সেক্রেটারির সঙ্গে অফিসে বসেই চুটিয়ে প্রেম করে যাচ্ছিলেন। একদিন বড় কর্তার কাছে হাতেনাতে ধরা পড়ে গেলেন তাঁরা। তিনি রেগে বললেন, ‘আপনারা কাজ না করে অফিসে কী শুরু করেছেন এসব? এটাই কি সেই কাজ যার জন্য প্রতি মাসে আমি আপনাদের বেতন দিই?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘না, স্যার। এ নিয়ে আপনাকে চিন্তা করতে হবে না। অফিসে হলেও এই কাজ কিন্তু আমরা কোনো ধরনের বেতন ছাড়াই করছি, স্যার।’—কর্মকর্তার জবাব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>২২</id>
        <title>ছুটির আবেদন</title>
        <content>বড়কর্তার কাছে ছুটির আবেদন নিয়ে গেছে আরিফ। %%%newline%%% 
            আরিফ: স্যার, বউকে নিয়ে মার্কেটে কেনাকাটা করতে যাব। আগামীকাল ছুটি চাই। %%%newline%%% 
            বড়কর্তা: কোনো ছুটি হবে না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>২৩</id>
        <title>মৃত্যুর পরের জনমে বিশ্বাস</title>
        <content>বস বলছেন কর্মচারীকে, ‘আপনি কি মৃত্যুর পরের জনমে বিশ্বাস করেন?’ %%%newline%%% 
            কর্মচারী: জি স্যার। %%%newline%%% 
            বস: হুমম্, করারই কথা। গতকাল আপনি মায়ের মৃত্যুবার্ষিকীর কথা বলে অফিস থেকে ছুটি নেওয়ার পর আপনার মা অফিসে এসেছিলেন, আপনার সঙ্গে দেখা করতে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>২৪</id>
        <title>মশা মারা</title>
        <content>হাবলু ও সঞ্জুর মধ্যে কথা হচ্ছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সঞ্জু: কী রে, তুই অফিসে না গিয়ে এভাবে বসে আছিস কেন? %%%newline%%% 
            হাবলু: আর বলিস না। বড় কর্তা অফিসে আসতে বারণ করে দিয়েছেন। বস আমার ওপর খুব খেপা। %%%newline%%% 
            সঞ্জু: কেন? %%%newline%%% 
            হাবলু: অফিসে কাজ করার সময় একটা মশা মেরেছিলাম, এ কারণে হবে হয়তো। %%%newline%%% 
            সঞ্জু: শুধু একটা মশা মারার কারণে এই শাস্তি! তোর বড় কর্তা তো লোক ভালো না। %%%newline%%% 
            হাবলু: আরে বোকা, রেগেছেন কী সাধে! মশাটা যে উনার গালের ওপর বসে ছিল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>২৫</id>
        <title>আয়না</title>
        <content>অফিসের বড় কর্তা তাঁর অফিস সহকারীকে ডেকে বললেন, ‘আমার জন্য খুব ভালো দেখে একটি আয়না নিয়ে আসো। এমন আয়না আনবে যে আয়নাতে আমার চেহারাটা বেশ ভালো দেখা যায়।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বড় কর্তার কথা শুনে অফিস সহকারী আয়না কিনতে গেলেন। ঘণ্টা খানেক পর অফিস সহকারীর খালি হাতে ফিরে আসা দেখে বড় কর্তা রেগে বললেন, ‘কী, একটা আয়নাও কিনতে পারো না। বেকুব কোথাকার!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘আমি সব দোকানেই খোঁজ করেছি। আয়না অনেক আছে কিন্তু কোনো আয়নাতেই তো আপনার চেহারা দেখা যায় না। যে আয়নাতেই তাকাই, আমার চেহারা দেখা যায়। ওই আয়না নিয়ে এলে তো আপনি রেগে যেতেন, স্যার।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>২৬</id>
        <title>ধোঁকা</title>
        <content>বড় কর্তার সেক্রেটারির সঙ্গে বড় কর্তার স্ত্রীর কথা হচ্ছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সেক্রেটারি: ম্যাডাম, কয়েক দিন ধরে আপনাকে বেশ উদাস দেখা যাচ্ছে। কোনো সমস্যা হয়েছে নাকি! %%%newline%%% 
            বড় কর্তার স্ত্রী: আর বোলো না। শুনেছি তোমার বস অফিসের এক নতুন কর্মচারীর প্রেমে পড়েছে। %%%newline%%% 
            সেক্রেটারি: বলেন কী! এটা কিছুতেই হতে পারে না। স্যার কিছুতেই আমাকে ধোঁকা দিতে পারেন না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>২৭</id>
        <title>সরকারি চাকরি</title>
        <content>প্রথম বন্ধু: আমার দাদা দৌড়ে চ্যাম্পিয়ন ছিলেন। তির ছুড়ে দিলে সেটার আগে লক্ষ্যে পৌঁছে যেতেন। %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু: আমার দাদা আরও বড় দৌড়বিদ। গুলির পাশাপাশি ছুটতে পারতেন তিনি। %%%newline%%% 
            তৃতীয় বন্ধু: আর আমার দাদা সরকারি চাকরি করতেন। অফিস ছুটি হতো পাঁচটায়, তিনি তিনটার সময়ই বাসায় চলে আসতেন রোজ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>২৮</id>
        <title>বিবাহিত লোকদের নিয়োগ</title>
        <content>ম্যানেজার: স্যার, সব সময় আপনি শুধু বিবাহিত লোকদের নিয়োগ দেন কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বস: কারণ, একমাত্র বিবাহিতরাই গালাগাল শুনেও কাজ ছেড়ে যায় না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>২৯</id>
        <title>নয়টার সময় কিছু হয়েছিল বুঝি</title>
        <content>অফিসে দেরি করে এসেছে দেখে কর্মচারীকে ডেকে পাঠালেন বস, ‘আপনার এখানে নয়টার সময় আসা উচিত ছিল।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কর্মচারী জবাব দেয়, ‘কেন, স্যার? নয়টার সময় কিছু হয়েছিল বুঝি?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৩০</id>
        <title>বোনাসের টাকা</title>
        <content>হঠাৎ লোকসানের মুখে পড়া এক মাল্টিন্যাশনাল কোম্পানি কর্মচারীদের বার্ষিক বোনাসের বাজেট বাঁচাতে একটা নোটিশ টাঙাল— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আপনি যদি দামি কাপড় পরে অফিসে আসেন তাহলে আমরা বুঝব আপনি খুবই সচ্ছল, বোনাসের এই সামান্য কটা টাকা না হলেও আপনার চলবে। %%%newline%%% 
            আপনি যদি আজেবাজে কাপড় পরে অফিসে আসেন তাহলে আমরা বুঝব আপনি ফালতু খরচ করেন। তাই বার্ষিক বোনাসের টাকা আপনাকে দেওয়া হবে না, কেননা আপনি সেটাও উড়িয়ে দেবেন। %%%newline%%% 
            আপনি যদি একদম ঠিকঠাক কাপড় পরে অফিসে আসেন সে ক্ষেত্রে আমরা বুঝব আপনি বেশ ভালোই আছেন। তাহলে বোনাসের টাকা নিয়ে করবেনটা কী শুনি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৩১</id>
        <title>আরো ভারী</title>
        <content>পোষ্ট অফিসে গিয়ে এক লোক পোস্টমাস্টারের দিকে একট খাম বাড়িয়ে দিল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : দেখুন তো ভাই, ঠিক আছে কি না? %%%newline%%% 
            : আরও বিশ পয়সার টিকেট দিতে হবে। চিঠি ভারী হয়ে গেছে। %%%newline%%% 
            : টিকেট লাগালে তো আরো ভারী হয়ে যাবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৩২</id>
        <title>কিছুক্ষণের ছুটি</title>
        <content>: স্যার, আজ দুপুরের পর আমাকে কিছুক্ষণের ছুটি দেবেন? আমার স্ত্রীকে নিয়ে একটু শপিং-এ যেতে হবে। %%%newline%%% 
            : না, কোনো ছুটি নেই। %%%newline%%% 
            : আপনি আমাকে বাঁচালেন, স্যার। আপনাকে অনেক ধন্যবাদ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৩৩</id>
        <title>কারো কি বাবা মারা যায় না</title>
        <content>: জানিস, ম্যানেজার সাহেব আমাকে চাকরি থেকে বরখাস্ত করেছেন। %%%newline%%% 
            : কেন? %%%newline%%% 
            : তিন দিন অফিসে যাই নি তাই। %%%newline%%% 
            : ম্যানেজার সাহেবকে বলে দিলেই পারতি যে তোর বাব মারা গেছেন। %%%newline%%% 
            : এ কথা উনি বিশ্বাস করতেন না। %%%newline%%% 
            : কেন, কারো কি বাবা মারা যায় না? %%%newline%%% 
            : মারা তো অবশ্যই যায়, কিন্তু ম্যানেজার সাহেবই যে আমার বাবা।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৩৪</id>
        <title>দুই সপ্তাহের ছুটি</title>
        <content>জানিস, কাল থেকে আমার দুই সপ্তাহের ছুটি।  %%%newline%%% ]
            কাল থেকে আমি এক সপ্তাহের ছুটিতে যাচ্ছি। তার পরের সপ্তাহে যাচ্ছেন আমার বস।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৩৫</id>
        <title>মরার সময় ফেল</title>
        <content>: আমাদের বস নাকি মারা গেছেন? %%%newline%%% 
            : হ্যাঁ, হার্টফেল করে মারা গেছেন। %%%newline%%% 
            : কী দুর্ভাগ্য! সারা জীবন পাসের পর পাস করে, মরার সময় ফেল করে মরলেন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৩৬</id>
        <title>অফিসের স্টাফ না</title>
        <content>: কাল অফিসে আসোনি কেন? %%%newline%%% 
            : আমার বাবা মারা গিয়েছেন গতকাল। %%%newline%%% 
            : তোমার বাবা তো আমাদের অফিসের স্টাফ না, তিনি না এলেও কিছু যায় আসে না। তুমি আসোনি কেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৩৭</id>
        <title>রক্ত পানি করে অফিস</title>
        <content>: এ কী মশারি ছাড়া শুয়ে আছিস? যে মশা তা তোর রক্ত সব খেয়ে শেষ করে দেবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : রক্ত পাবে কোথায়…সারা দিন রক্ত পানি করে অফিস করি, শরীরে কি আর রক্ত আছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৩৮</id>
        <title>কোম্পানির মালিক</title>
        <content>: জানিস, মাত্র তিনদিন অফিস কামাই করার জন্য মালিক আমাকে আর অফিসে ঢুকতে দেবেন না বলেছেন। %%%newline%%% 
            : তুই একটা গাধা, বলতে পারলি না তোর বাবা মারা গেছেন। %%%newline%%% 
            : আমার বাবাই তো কোম্পানির মালিক।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৩৯</id>
        <title>যেন আর না হয়</title>
        <content>বস : কী ব্যাপার অফিস ৯ টায় শুরু তুমি এসেছো ৫ টায়? %%%newline%%% 
            কর্মচারী : স্যার আজ বিয়ে করলাম যে। %%%newline%%% 
            বস : দেখ এই ঘটনা যেন আর না হয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৪০</id>
        <title>মিথ্যাবাদী</title>
        <content>প্রতিদিন অফিসে দেরি করে আসে জোনস আর এসেই একটা না একটা অজুহাত দিয়ে পার পেয়ে যায়। একদিন তার বস প্রচন্ড রেগে গেল। সে ঘোসণা দিল-জোনস আমি অনেক সহ্য করেছি, আর না।  %%%newline%%% আজকে তোমাকে বলতে হবে কেন তুমি দেরি করে এসেছ আর আজও যদি তুমি কোনো মিথ্যা বলার চেষ্টা কর তবে আজই তোমার চাকরির শেষ দিন। জোনস জলদি বলা শুরু করল- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আজ সকালে সব কিছুই কেমন জট পেকে যাচ্ছিল স্যার … আমি ড্রাইভিং জানি না, আমার স্ত্রীই আমাকে রোজ অফিসে নামিয়ে দিয়ে যায়, কিন্তু আজ সে উঠতে দেরি করল, আমি নিচে অপেক্ষা করছিলাম দশ মিনিট পর সে যখন রেডি হয়ে গ্যারেজে গেল তখন দেখল পেছনের চাকা পাংচার হয়ে গেছে। আমি বাধ্য হয়ে বাস ধরলাম কিন্তু পথে হঠাৎ কোথা থেকে গডজিলা এসে উপস্থিত। সে আমাদের বাস উল্টে দিল। ভাগ্যিস তার পাশেই ছিল এয়ারপোর্ট। আমি দৌড়ে একটি জেট বিমান ধরলাম। কিন্তু মাঝ আকাশে গিয়ে সেটার ইঞ্জিন নষ্ট হয়ে গেল, তখন সুপারম্যান এসে আমাদের উড়িয়ে নিয়ে চলতে লাগল … %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এতটুকু যেতেই প্রচন্ড রাগে ফেটে পড়লেন বস- ‘মিথ্যাবাদী। বেরিয়ে যাও আমার অফিস থেকে … মহিলারা কখনো দশ মিনিটে রেডি হতে পারে?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৪১</id>
        <title>হেয়ার ডাইং</title>
        <content>বস : তুমি Wife dying বলে অফিস কামাই দিলে অথচ আমি দেখলাম তোমার স্ত্রী একটি বিউটি পার্লার থেকে বেরুচ্ছে … %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্টাফ : স্যার ঠিকই দেখেছেন আমি “হেয়ার ডাইং” এর কথাই বলতে চেয়েছিলাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৪২</id>
        <title>পরপর দু’টি ভুল</title>
        <content>সাপ্তাহিক বেতনের দিন। চেক পেয়ে কর্মচারী চিৎকার দিয়ে উঠল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : আমাকে কম টাকা দেওয়া হল কেন? %%%newline%%% 
            : গত সপ্তাহে ভুলে তোমাকে বেশি টাকা দিয়েছিলাম। তখন তো কিছু বল নি। %%%newline%%% 
            : একটা ভুল নাহয় হয়ে গেছে, কিন্তু পরপর দু’টি ভুল তো আর হতে দিতে পারি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৪৩</id>
        <title>ক্যাশ মেলাবার শেষ সুযোগ</title>
        <content>বস : এ কী! আজ অফিসের হিসাব মিলাবার শেষ তারিখ আর ক্যাশিয়ার নেই? কোথায় গেছেন তিনি? %%%newline%%% 
            কেরানি : তিনি গেছেন রেস খেলতে, স্যার। %%%newline%%% 
            বস : রেস খেলতে? আমি কি ঠিক শুনছি? %%%newline%%% 
            কেরানি : জি স্যার। যাবার আগে বলে গেছেন ক্যাশ মেলাবার এটাই তার শেষ সুযোগ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৪৪</id>
        <title>বাসায়ও ঘুমান নাকি</title>
        <content>বস : কী ব্যাপার রাশেদ সাহেব, আপনার আসতে এত লেট হল? %%%newline%%% 
            রাশেদ সাহেব : আজ ঘুম থেকে দেরিতে উঠেছি, স্যার; তাই সময়মতো আসতে পারি নি। %%%newline%%% 
            বস : অ্যাঁ ! আপনি বাসায়ও ঘুমান নাকি!</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৪৫</id>
        <title>লম্বা হোন</title>
        <content>পত্রিকায় ‘লম্বা হোন’ বিজ্ঞাপন দেখে এক লোক গেল সেই অফিসে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কর্মচারী বলল, আপনাকে আগামীকাল আসতে হবে। কারণ, আমাদের ফরমগুলো কে যেন আলমারির ওপরে উঠিয়ে রেখেছে। আলমারিটা একটু উঁচু তো। আমরা কেউ নাগাল পাচ্ছি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৪৬</id>
        <title>সস্তা দামের ইমিটেশন</title>
        <content>এক মহিলা তাঁর স্বামীর অফিসে গিয়ে এক নারী-কর্মচারীর গলায় সোনার দামি চেইন দেখে ভীষণ অবাক। বাসায় ফিরে তিনি স্বামীকে অনুযোগের সুরে বলছেন,  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ‘তোমার অফিসের ওই কর্মচারী মহিলাকে দেখেছ, কী দারুণ একটা সোনার চেইন পরেছে! এত বেতনের চাকরি করেও তো তেমন একটা চেইন দিতে পারলে না আজ পর্যন্ত!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্বামী বেখেয়ালে বলে ফেললেন, ‘আরে দূর, ওটা তো সস্তা দামের ইমিটেশন। গুলিস্তানের মোড়ে কত পাওয়া যায়!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৪৭</id>
        <title>ধুলোর মধ্যে টেলিফোন নম্বর</title>
        <content>রেগে অগ্নিশর্মা হয়ে অফিসের বস তাঁর নতুন সেক্রেটারিকে বলছেন, আমার টেবিলে যে ধুলোর আস্তরণ ছিল, তা গেল কোথায়? আমি তো সেই ধুলোর মধ্যে কয়েকটা টেলিফোন নম্বর লিখে রেখেছিলাম!</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৪৮</id>
        <title>চলে কি না</title>
        <content>সেক্রেটারিকে আর কাজে রাখবেন না কৌশলী বস। তিনি বলছেন, আপনি এত ভালো কাজ করেন যে আমি ভাবতেও পারি না, আপনাকে ছাড়া কী করে অফিস চলবে!  %%%newline%%%  %%%newline%%% সোমবার থেকে চেষ্টা করে দেখব, আপনাকে ছাড়াও অফিস চলে কি না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৪৯</id>
        <title>আমি তো নতুন এসেছি</title>
        <content>অফিসের পরিচালক নতুন কর্মচারীকে রাগ করে বলছেন, আমাকে আপনি কী ভেবেছেন, আমি কি গাধা? %%%newline%%%
            –সেটা আমি জানব কী করে! আমি তো নতুন এসেছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৫০</id>
        <title>গ্রীষ্মের অবকাশ</title>
        <content>এক দরিদ্র কেরানিকে তাঁর বস জিজ্ঞেস করলেন, এবারের গ্রীষ্মের অবকাশটা কোথায় কাটাবে? %%%newline%%% 
            দীর্ঘশ্বাস ফেলে কেরানি বললেনঃ ছেলে যাচ্ছে ইতালির সমুদ্রসৈকতে, স্ত্রী যাচ্ছে ভূমধ্যসাগরে জাহাজ-ভ্রমণে। %%%newline%%% 
            -তুমি কোথাও যাবে না? %%%newline%%% 
            -সম্ভবত জেলে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৫১</id>
        <title>রং নম্বর</title>
        <content>কয়েক দিন হলো চাকরিতে যোগ দিয়েছেন একজন, ট্রেইনি হিসেবে। একদিন ক্যাফেটারিয়ায় ফোন দিয়ে তিনি বেশ জোরেই বললেন, ‘আমার জন্য এক কাপ কফি নিয়ে আসো।’ %%%newline%%% 
            অপর পাশ থেকে আওয়াজ এল, ‘আপনি ভুল এক্সটেনশনে ফোন করেছেন। আপনি কি জানেন কার সঙ্গে কথা বলছেন?’ %%%newline%%% 
            ট্রেইনি উত্তর দিলেন, ‘না তো, কে রিসিপশনিস্ট?’ %%%newline%%% 
            তখন অপর প্রান্তের লোকটি চিৎকার করে উঠলেন, ‘আমি এই কোম্পানির ম্যানেজিং ডিরেক্টর।’ %%%newline%%% 
            সঙ্গে সঙ্গে নতুন ট্রেইনিও চিৎকার করে বললেন, ‘বুড়ো! তুমি কি জানো আমি কে?’ %%%newline%%% 
            ম্যানেজিং ডিরেক্টর উত্তর দিলেন, ‘না।’ ‘ভেরি গুড, না জানাই ভালো’ বলে ট্রেইনি ফোনটি রেখে দিলেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৫২</id>
        <title>কোন কাজটা আপনি করতে পারেন</title>
        <content>এমপ্লয়মেন্ট এক্সচেঞ্জে হন্তদন্ত হয়ে ঢুকলেন এক লোক। বললেন, দয়া করে আমাকে এখনই একটা চাকরি খুঁজে দিন। আমার স্ত্রী ছাড়াও এগারো সন্তান! %%%newline%%% 
            চোখ বড় বড় করে কর্মকর্তা বললেনঃ এ ছাড়া আর কোন কাজটা আপনি করতে পারেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৫৩</id>
        <title>আমি নাকি কিছুই করছি না</title>
        <content>– ‘জানো, জন’, এক অফিসকর্মী তার সহকর্মীকে আক্ষেপ করে বলছিল, ‘রোববার ছুটির দিনে আমি আমার প্রিয় চেয়ারটাতে বসে টিভি দেখছিলাম, একই সঙ্গে রেডিওতে একটা অনুষ্ঠান শুনছিলাম, সেই সঙ্গে বিয়ার পান করছিলাম আর সকালের নাশতা করছিলাম। এমনকি পায়ের কাছে বসা কুকুরটার সঙ্গেও পা দিয়ে খেলছিলাম আর তুমি ভাবতে পারবে না,  %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তখন আমার স্ত্রী এসে অভিযোগ করে বলল, আমি নাকি ঘরে বসে কিছুই করছি না।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৫৪</id>
        <title>আর হেসে লাভ নেই</title>
        <content>প্রতিষ্ঠানের ব্যবস্থাপনা পরিচালক তাঁর অধীনদের কৌতুক শোনাচ্ছেন। একজন বাদে অন্য সবার হাসতে হাসতে পেটে খিল। %%%newline%%% 
            যিনি হাসছেন না, তাঁকে নিয়ে এবার ব্যস্ত হয়ে পড়ল সবাই। সাহস কত! ব্যবস্থাপনা পরিচালকের কৌতুকে হাসে না! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : কিরে, তুই হাসছিস না কেন? %%%newline%%% 
            : এখন আর হেসে লাভ নেই। কাল আমি অন্য চাকরিতে যোগ দিচ্ছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৫৫</id>
        <title>বেতন</title>
        <content>রাসেল ইদানীং প্রায়ই দেরি করে অফিসে আসে। একদিন বস্‌ তাকে ডেকে জিজ্ঞেস করেই ফেললেন, ‘তুমি প্রতিদিন এত দেরি করে অফিসে আস কেন?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            উত্তরে রাসেল বলল, ‘স্যার, যত দিন বেতন দিচ্ছেন না তত দিন দেরি হবেই।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তার উত্তর শুনে বস্‌ তো থ। তিনি জিজ্ঞেস করলেন, ‘সময়মতো অফিসে আসার সঙ্গে বেতনের কী সম্পর্ক?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            রাসেল বলল, ‘সম্পর্ক তো অবশ্যই আছে। বেতন পেলে বাসে করে আসতাম, এখন হেঁটে আসি। দেরি তো হবেই।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৫৬</id>
        <title>ঢাকার যাত্রীরা বিপাকে</title>
        <content>ঈদের ছুটি শেষ হয়েছে। আবার শুরু হচ্ছে নগরের ব্যস্ততা। তবে এখনো ঢাকা শহর ফাঁকা। কোথাও কোনো জ্যাম নেই। আর এ কারণেই বিপাকে পড়েছে ঢাকার যাত্রীরা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জানা গেছে, ঈদ ছাড়া অন্য সব দিনে ঢাকার যাত্রীরা বাসা থেকে অফিসের উদ্দেশে দুই ঘণ্টা আগে বের হতো। কারণ, ঢাকার জ্যামে আটকা পড়ে তাদের অফিসে যেতে দেরি হতো। বরাবরের মতো ঈদের পরও তারা দুই ঘণ্টা আগেই অফিসের উদ্দেশে বাসা থেকে বেরিয়ে গেলে অফিস শুরুর দেড় ঘণ্টা আগেই সবাই অফিসে পৌঁছে যায়। ফলে অফিসে তারা কী করবে বুঝতে না পেরে হাহুতাশ করে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রকৃতপক্ষে, দীর্ঘদিনের অভ্যাস ত্যাগ করতে না পেরে টানা কয়েক দিন এভাবে আগে আগে অফিসে পৌঁছে যাত্রীরা বিপাকে পড়ছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৫৭</id>
        <title>অফিস টাইমে সিনেমা</title>
        <content>মালিক অফিসে এসেই কর্মচারীকে ধমকালেন। %%%newline%%% 
            –হাসান সাহেব, কাল নাকি আপনি অফিস টাইমে মিস ডলিকে নিয়ে সিনেমায় গিয়েছিলেন? ওকে আমার সঙ্গে একবার দেখা করতে বলুন। %%%newline%%% 
            –কিন্তু স্যার, ও কি আপনার সাথে সিনেমা দেখতে যেতে রাজি হবে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৫৮</id>
        <title>শুধু ওভার টাইম খাটবো</title>
        <content>একটি ফ্যাক্টরির মালিক বোঝাচ্ছিলেন তার শ্রমিকদের দশটার পর থেকে পাঁচটা পর্যন্ত এই সাত ঘন্টা খাটলে পর দিন পাঁচ টাকা মজুরি । তারপর যদি কেউ ওভার টাইম করে খাটতে চাও- তাহলে মাত্র পুরো তিন ঘন্টা খাটলে পুরো পাঁচ টাকা দেওয়া হবে ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তাহলে স্যার আমরা শুধু ওভার টাইম খাটবো সেটাই ভালো ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৫৯</id>
        <title>অমন কথা সবাই বলে</title>
        <content>ম্যানেজার তার নতুন সেক্রেটারীকে বললো, আমি এখন এক জরুরী মিটিং-এ ব্যস্ত থাকবো । কোন ফোন এলে পরে করতে বলবে । %%%newline%%% ]
            সেক্রেটারীঃ জরুরী কথা থাকলে? %%%newline%%% ]
            ম্যানেজারঃ যে কথাই হোক তুমি স্রেফ না বলে দেবে। বলবে অমন কথা সবাই বলে । যা হোক আমি এখন কথা বলতে চাই না । হ্যাঁ মনে থাকে যেন । বলবে অমন কথা সবাই বলে। %%%newline%%% ]
            ম্যানেজার যেতেই সেক্রেটারী ফোন রিসিভ করতে লাগলো এবং না করে দিলো কিন্তু ওপাশের মহিলা জরুরী ভীষন জরুরী কথা ইত্যাদি বলে কিন্তু সেক্রেটারীকে গলাতে না পেরে বলেই ফেললো আমি তার স্ত্রী কথা বলছি… %%%newline%%% ] %%%newline%%% ]
            সেক্রেটারী অধৈর্য কন্ঠে বললো, অমন কথা সবাই বলে…</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৬০</id>
        <title>নিজেই মাঝে মাঝে ভুলে যাই</title>
        <content>অফিসের জনৈক কর্তা ব্যক্তি তার টেবিলের নেম – প্লেটের লেখা নিজের দিকে ফিরিয়ে রাখেন ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% এ সর্ম্পকে তিনি বলেনঃ যারা অফিসে আমার সাথে দেখা করতে আসে তারা জানে আমি কে ? কিন্তু আমি নিজেই মাঝে মাঝে ভুলে যাই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৬১</id>
        <title>এক্ষুনি বরখাস্ত করব</title>
        <content>কেরানী ম্যানেজাকে বলল, আমি এত দিন ধরে তিনজন লোকের কাজ এক জনে করেছি । আমার মাইনে বাড়াতে হবে । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ম্যানেজারঃ মাইনে এখন বাড়ানো অসম্ভব। কিন্তু তুমি বাকি দুজনের নাম বল তাদের এক্ষুনি বরখাস্ত করব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৬২</id>
        <title>চুল ওঠার ঔষুধ</title>
        <content>স্বামীর অফিসে যাবার সময় স্ত্রী তার কাছে একটা ছোট প্যাকেট দিয়ে বললেন- এটাতেই তোমার লেডী টাইপিস্টের জন্য এক শিশি চুল ওঠার ঔষুধ আছে। তোমার কোটে তার চুল খুব বেশী করে পাওয়া যাচ্ছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৬৩</id>
        <title>নাম লতিফ</title>
        <content>: ব্যাপার কী, প্রতিদিন লেট করে আসেন অফিসে, আপনার নাম কী? %%%newline%%%
            : লতিফ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৬৪</id>
        <title>অতি সাবধানী</title>
        <content>ম্যানেজারঃ তুমি নাকি আলমিরার চাবি আবারও হারিয়েছ? %%%newline%%% 
            কেরানিঃ জ্বী স্যার। %%%newline%%% 
            ম্যানেজারঃ আগে একটা হারিয়েছিলে তাই এবার তালার সঙ্গে দুটো চাবিই তোমাকে দিয়েছিলাম । %%%newline%%% 
            কেরানিঃ দুটোই হারাই নি স্যার ! একটা মাত্র হারিয়েছি । %%%newline%%% 
            ম্যানেজারঃ তাহলে অন্যটা কোথায় ? %%%newline%%% 
            কেরানিঃ হারিয়ে যাবার ভয়ে আগে থেকেই সাবধান ছিলাম। তাই ওটা আলমিররার মধ্যেই সংরক্ষণ করে রেখেছিলাম ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৬৫</id>
        <title>দু সপ্তাহ ছুটি</title>
        <content>একদিন এক ক্লার্ক তার এক বন্ধুকে বলল, জানিস কাল থেকে আমার অফিস দু সপ্তাহ ছুটি ।  %%%newline%%% 
            বন্ধুটি জানতে চাইল, কি ভাবে? কাল থেকে আমি এক সপ্তাহ ছুটিতে যাচ্ছি। তার পরের সপ্তাহে আমার বস ছুটিতে যাচ্ছেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৬৬</id>
        <title>মাল টেনে বেসামাল</title>
        <content>এক তরুনী এক অফিসে এসে হাজির । পিয়ন জিজ্ঞাসা করলো %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            – কাকে চাই? %%%newline%%% 
            – তোমাদের ম্যানেজার বাবুকে ? %%%newline%%% 
            – তার সঙ্গে তো দেখা হবে না এখন ম্যাডাম %%%newline%%% 
            – কেন তিনি অফিসে নেই ? %%%newline%%% 
            – তা আছেন । তবে এখন মাল টেনে বেসামাল হয়ে আছেন , কথাবার্তা বলতে পারবে না । %%%newline%%% 
            – তাতে কিছু যায় আসে না । তুমি আমাকে ওর কাছে নিয়ে চল তো , যা বলার আমিই বলবো । অকে কিছু বলতে হবে না ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৬৭</id>
        <title>দুঃখিত সুভাষ আফিসে নেই</title>
        <content>বড় বাবু টেলিফোন ধরে শুনলেন , অন্য দিক খুব বয়স্ক একজন লোক কাঁপা কাঁপা গলায় বলছেন – মাফ করবেন আপনাদের অফিসের সুভাষকে একটু ডেকে দেবেন? %%%newline%%% 
            কে বলেছেন ?- বড় বাবু জিজ্ঞেস করলেন %%%newline%%% 
            আমি ওর ঠাকুদা বলছি – জবাব এলো %%%newline%%% 
            বড় বাবু এবার গম্ভীর ভাবে বললেন- দুঃখিত সুভাষ আফিসে নেই । সে আপনাকে পোড়াতে গিয়েছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৬৮</id>
        <title>ফাইলের তিনটে করে কপি</title>
        <content>একজন সহকারী অফিসে বহু পুরানো ফাইল লাট হয়ে পড়ে থাকতে দেখে সেই অফিসের অফিসার সচিবালায়ে উর্দ্ধতন কর্তৃপক্ষের কাছে নোট পাঠালেন ফাইল গুলো মিছে মিছে জায়গা জোড় করে আছে এগুলো পুরানো কাগজের দরে বেচে দেয়া যেতে পারে কি ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সচিবালয় থেকে নোট এলো বেচে দিতে পারেন, তবে তার আগে প্রতোকটা ফাইলের তিনটে করে কপি করিয়ে রাখবেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৬৯</id>
        <title>সাইনবোর্ড পড়তে পারে না</title>
        <content>দু বন্ধু অফিসে ঢুকে দেখল অফিস রুম খালি । চেয়ারে বসে এক বন্ধু সিগারেট্ ধরাতে অন্যজন বললো উহু খাসনে ওই যে কোনায় নো স্মোকিং লেখা আছে । জবাবে বন্ধু টেবিলে রাখা দুটো স্টেরে দেখিয়ে দিল এগুলো তাহলে কিসের জন্য এমন সময় বেয়ারা রুমে ঢুকতেই এক জানতে চাইল আচ্ছা ওখানকার নো স্মোকিং লেখা আছে মনে হচ্ছে?  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বেয়ারা বিরক্ত হয়ে জবাব দিল দেখছেন যখন তখন আর সিগারেট ধরিয়েছেন কেন? যান বাইরে গিয়ে খেয়ে আসুন।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ওদের একজন রেগে গিয়ে বলল তাহলে এইসব ছাইদানি রাখা হয়েছে কাদের জন্য শুনি?  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বেয়ারা চড়া সুরে উত্তর দিল বোকার মত প্রশ্ন করবেন না । সবাই আপনার মত ইংরেজি জানা ভদ্দর লোক নয়। যারা সাইনবোড পড়তে পারে না তারা কি মেঝেতে চাই সিটিয়ে সিগারেট খাবেন নাকি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৭০</id>
        <title>অফিসের স্বাধীনতা</title>
        <content>তোমার নতুন চাকরি কেমন লাগছে ? তুমি কি সেখানে স্বাধীন ভাবে কাজ করতে পার? %%%newline%%%
            – ভালোই লাগছে। স্বাধীনতা আছে বেশ । অফিসের সময় ৯-৫টা । তবু আমি ৯টার আগে যে কোন সময় এবং অফিসে আসতে পারি ও ৫টার পরে যে কোন সময় চলে যেতে পারি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৭১</id>
        <title>নট দি পয়েন্ট</title>
        <content>বড়বাবুঃ আলম কাল যে তোমাকে বলেছিলাম ফাইলটা দিতে, দাওনি কেন? %%%newline%%% 
            আলমঃ স্যার আলমারীর চাবিটা যে আপনার কাছে ছিল। %%%newline%%% 
            বড়বাবুঃ তা থাক দ্যাটস নট দি পয়েন্ট তুমি ফাইলটা দাওনি কেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="office">
        <id>৭২</id>
        <title>আর একটু হলেই ধরা পড়তাম</title>
        <content>কোন এক অপিসের এক পাঞ্জাবী কেরানী সদা-সর্বদাই মালিকের ভয়ে তটস্ত হয়ে থাকত। । একদিন সে তার সহকমীকে বললে , ভাই আজ শরীরটা বড় খারাপ লাগছে বোধ হয় অসুখ করছে । তার সহকর্মী বলে বাড়ী গিয়ে শুয়ে পড়ো গে । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            –ও বাবা তা পারব না । %%%newline%%% 
            –কেন? %%%newline%%% 
            –মালিক দেখে ফেললে বরখাস্ত করবে। %%%newline%%% 
            –বোকামি কোর না। মালিক তো আজ আসেইনি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            শেষ পর্যন্ত সহকর্মীর কথা বিশ্বাস করে । বাড়ি ফিরে জানাল উকি দিয়ে দেখে যে আফিসের মালিক তার স্ত্রীর সাথে হাসি মসকরায় মগ্ন। এক ছুটে সে ফিরে এসে তিরস্কার করে বলে তুমিতো খুব হৈতেষী বন্ধু দেখছি । তোমার কথা শুনে বাড়ি ঢুকলে হয়েছিলো আর কি । এর একটু হলেই ধরা পড়তাম।</content>
    </jokes>


</jokesstore>