<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>০১</id>
        <title>প্রেমের কাহিনী</title>
        <content>একটি ছেলে প্রেম শুরু করে কীভাবে এবং একটি মেয়ে প্রেম শেষ করে কীভাবে যানেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            একটি ছেলে প্রেম শুরু করেঃ আজকে থেকে আমরা দুজনে একে ওপরের বন্ধু হতে পাড়ী। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            একটি মেয়ে প্রেম শেষ করেঃ আজ থেকে আমরা একে ওপরের বন্ধু।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>২</id>
        <title>মোবাইল ফোনের কথা</title>
        <content>তো গত ৫ দিন আগে রাজা রাস্তা দিয়ে হেঁটে যাচ্ছে তো হঠাৎ গোপাল ওকে দাকলো। রাজা গোপালের কাছে যেতেই, গোপাল বলে উঠল ” রাজা জানিস কি 

            হয়েছে?”  %%%newline%%%  %%%newline%%% রাজা উত্তর দিলো ” কি?”।  %%%newline%%%  %%%newline%%% তখন গোপাল বলল ” তো গত 

            পরশু দিন Vodafone এ একটা ফোন করেছি তো ওরা বলল, বাংলায় কথা বলার জন্য এক টিপুন, নতুন বউ পেতে হলে পুরনো বউ-এর গলা টিপুন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৩</id>
        <title>মশা বিয়েটা ভেঙে দিল</title>
        <content>১ম বন্ধুঃ কিরে আজ না তোর বিয়ে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধুঃ আর বলিসনা, বিয়েটা ভেঙে গেছে! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধুঃ কেন, কী হয়েছে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধুঃ মশা মেরেছিলাম। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধুঃ মশা মারলে বুঝি বিয়ে ভেঙে যায়? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধুঃ হ্যা, কারণ মশাটা বসেছিলো আমার. শশুড়ের গালে !</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৪</id>
        <title>১৫ মার্ক এর জন্য</title>
        <content>এক পরীক্ষায় প্রশ্ন আসলো । কিভাবে একটা পিপড়া কে মারতে হয়…? প্রশ্নটা ১৫ মার্ক এর। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এক ছেলে উত্তর লেখছেঃ প্রথমে চিনির সাথে মরিচের গুড়া মিশায় রেখে দিতে হবে। পিপড়া সেটা খেয়ে পানি খুজবে চারদিকে। পানির বালতি তে যেয়ে পিপড়া টা পড়ে 

            যাবে,তারপর
            সেটা নিজেকে শুকাতে আগুনের কাছে যাবে, আগুনের কাছে আগে থেকেই একটা বোম্ব রাখা লাগবে। বোম্ব ফুটে পিপড়া আহত হয়ে হসপিটাল এ যাবে, তার মুখে অক্সিজেন মাস্ক
            দেয়া থাকবে, সেই অক্সিজেন মাস্ক টা খুলে দিলেই পিপড়াটা মরে যাবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১৫ মার্ক এর জন্য স্টুডেন্টরা সবইপারে ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৫</id>
        <title>১ মিনিট ওয়েট করো</title>
        <content>লিটল জন পাহাড়ের সর্বোচ্চ চুড়ায় উঠে ইশ্বরকে ডাকাডাকি শুরু করলো… %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            জনঃ ইশ্বর ও ইশ্বর!!! শুনছো! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ঈশ্বরঃ কি হয়েছে আমার প্রিয় জন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            জনঃ তোমার কাছে ১ কোটি বছর মানে কতক্ষন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ঈশ্বরঃ আমার কাছে ১ কোটি বছর হলো ১ মিনিট। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            জনঃ ও, আচ্ছা তোমার কাছে ১০০০ কোটি টাকা মানে কত পয়সা? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ঈশ্বরঃ ১০০০ কোটি টাকা আমার কাছে তো ১ পয়সারও কম। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            জনঃ তাইলে তুমি আমাকে ১টা পয়সা দাওনা। প্লিইইজ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ঈশ্বরঃ মাত্র ১ পয়সা!! ঠিক আছে বাছা। জাস্ট ১ মিনিট ওয়েট করো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            -এই বলে ইশ্বর অদৃশ্য হলেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৬</id>
        <title>নকল</title>
        <content>পরীক্ষায় নকল করে অনেক লোক সফল হয়েছেন। কিন্তু এর উলটোটার উদাহরণও প্রচুর। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পরীক্ষায় প্রশ্ন এলো – শাহজাহান সম্বন্ধে দু-লাইনে লেখো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ক্লাসের ফার্স্টবয় লিখলো, “যুদ্ধে হারিয়া শাহজাহান ভাঙ্গিয়া পড়িতেন না।” %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তার ঠিক পেছনে বসে পচাদা লিখলো, “যুদ্ধে হারিয়া শাহজাহান জাঙ্গিয়া পড়িতেন না।”</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৭</id>
        <title>লাচ্ছি চলবে</title>
        <content>এক লোক এক বাসায় গিয়ে পানি চাইল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ছোট বাচ্চাঃ পানি নেই।। লাচ্ছি চলবে?? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোকঃ অবশ্যই।। অনেক শুকরিয়া।। লোকটি ৫গ্লাস লাচ্ছি পরপর খেয়ে জিজ্ঞেস করল, তোমাদের বাসায় কেও লাচ্ছি খায় না?? %%%newline%%%  %%%newline%

            %% 
            বাচ্চাঃ জী খায়।। কিন্তু আজ লাচ্ছি তে টিকটিকি পড়ে গেছ কেও খায়নি!! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এ কথা শুনে লোকটির হাত থেকে গ্লাস পড়ে গেলো!! বাচ্চাটি কাঁদতে কাঁদতেবলল ইনি গ্লাস ভেঙ্গে ফেলেছেন ! এখন কুকুর দুধ খাবে কিসে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৮</id>
        <title>বাপ কা বেটা</title>
        <content>এক পুলিশের ছেলে পরীক্ষায় সব বিষয়ে আন্ডা পাইছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পুলিশ : হারামজাদা, অল সাবজেক্টে আন্ডা পাইছোস ! এখন তুই-ই বল, তোরে কি শাস্তি দিমু? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ছেলে : এই লও ৫০ টেকা, কেইসটা খতম কইরা দ্যাও ! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            হিঃ হিঃ হিঃ একেই বলে বাপ কা বেটা !!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৯</id>
        <title>টমি টমি</title>
        <content>১ম ব্যক্তি : এই টমি, টমি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় ব্যাক্তি : ভাই আপনি কি কুকুরকে ডাকছেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম ব্যক্তি : না না. আমার বন্ধুকে ডাকছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় ব্যাক্তি : এমন অদ্ভুত নাম – টমি!!! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম ব্যাক্তি : আসলে ওর আসল নাম টগর মিত্র।আমরা সব বন্ধুরা ওকে সংক্ষেপে টমি বলে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় ব্যক্তি : ওহ, বড় বাচা বেচে গেছি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম ব্যক্তি : কেন বাচার কি আছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় ব্যাক্তি : “কারণ আপনাদের মত বন্ধু আমার নাই।আমার নাম মাসুদ গীয়াস।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>১০</id>
        <title>তেলাপোকা</title>
        <content>২ টা তেলাপোকা হসপিটালে আই.সি.ইউ-তে ভর্তি হল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১ম তেলাপোকা : তোকে কে মারছে রে??? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২য় তেলাপোকা : আরে কেউ মারে নাই। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            হোস্টেলে মেয়েরা আমায় দেখে এত জোরে চিল্লানি দিছিল যে আমার হার্ট এ্যাটাক হইয়া গেছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>১১</id>
        <title>পানি খেতে ইচ্ছে করছে না</title>
        <content>বিবাহে প্রবল অনিচ্ছুক এক লোককে বলা হলো: সারাটা জীবন একা একাই কাটাবে? ভেবে দ্যাখো, তুমি যখন মরণশয্যায়, তখন তোমার মুখে পানি দেওয়ার 

            মতো কেউ থাকবে না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কোনো প্রতিযুক্তি দেখাতে না পেরে বিয়ে করতে রাজি হয়ে গেল লোকটা। অনেক বছর পরের কথা। দীর্ঘ সংসারজীবন যাপনের পর লোকটি বৃদ্ধ অবস্থায় শুয়ে আছে মৃত্যুর 

            অপেক্ষায়। তাকে ঘিরে আছে তার স্ত্রী, পুত্র-কন্যা। শুয়ে শুয়ে সে ভাবছে: কেন যে বিয়ে করেছিলাম! পানি খেতে ইচ্ছে করছে না তো!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>১২</id>
        <title>নোবেল পুরস্কারে বাংলাদেশিদের জয়জয়কার</title>
        <content>এ বছর তো দেখি নোবেল পুরস্কারের সব ক্যাটেগরিতেই বাংলাদেশিদের জয়জয়কার। এবার নোবেল ঠেকায় কে ! %%%newline%%%  %%%newline%

            %% 
            শান্তি – হাসিনা ও খালেদা, দেশের মানুষকে চরম শান্তিতে রাখার জন্য। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পদার্থতে- ম. খা. আলমগীর, ভবন ধসের ‘নাড়াচাড়া’ তত্ত্ব আবিস্কার করার জন্য । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            রসায়নে- আনন্ত জলিল ও বর্ষা, সেরা রসায়ন জুটি হিসেবে । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চিকিৎসাতে- এপোলো হাসপাতাল, রুগির পেটে ৯ বছর পর্যন্ত ব্যান্ডেজ রাখতে পারার জন্য । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            অর্থনীতিতে- হলমার্ক গ্রুপ, বাংলাদেশ এর অর্থনীতিতে বিশাল অবদান রাখার জন্য । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সাহিত্য -তে- সুরঞ্জিত সেন গুপ্ত, ‘কাল বিড়াল’ উপন্যাসের জন্য।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>১৩</id>
        <title>মিথ্যাঘড়ি</title>
        <content>একলোক মারা গেছে। তো সে স্বর্গে গিয়ে দেখল একটা বিশাল ওয়াল দেয়াল-ঘড়িতে পরিপূর্ণ ! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোকটি স্বর্গের দূতকে জিঞ্জেসকরল,এখানে এতগুলো ঘড়ি কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বর্গের দূত : এগুলো হল মিথ্যাঘড়ি. প্রত্যেক মানুষের জন্য একটাকরে মিথ্যা ঘড়ি আছে। দুনিয়াতে থাকা অবস্থায় কেউ যদিএকটি মিথ্যা কথা বলে তাহলে ঘড়িটি একবার দুইটি 

            বললে দুবার ঘুড়বে,এইভাবে যেযত মিথ্যা বলে তার ঘড়িততবার ঘুড়বে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোক : ঐ ঘড়িটি কার? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            দূত : এটা mother তেরেসার ঘড়ি। তার ঘড়িটি একবারও ঘুড়েনি। তার মানে তিনি দুনিয়াতে থাকা অবস্থায় একটাও মিথ্যা কথাবলেন নি। %%%newline%%%  %%

            %newline%%% 
            লোক : বাংলাদেশের রাজনীতিবিদ- দেরঘড়িগুলো কোথায়??? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            দূত : তাদের ঘড়িগুলো আমাদেরঅফিসে আছে। এগুলোকে আমরা টেবিল ফ্যান হিসেবে ব্যবহার করি ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>১৪</id>
        <title>চুলকানি হয়েছে</title>
        <content>আবুল গেল তার জ্যোতিষ বাবারকাছে ডান হাত বাড়িয়ে বলল, বাবা! আমার ডান হাত চুলকায়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কী আছে সামনে বলেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জ্যোতিষ বাবা বলল, তোর অর্থ প্রাপ্তি সুনিশ্চিত! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আবুল বলল, বাবা, বাম হাতও চুলকায়! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বাবা বলে, কী বলিস! তোর আরও অর্থ আসবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            আবুল আনন্দিত গলায় বলল,বাবা বাবা,আমারডান হাঁটু চুলকায়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জ্যোতিষ বলল, তোর বিদেশ যাত্রা হবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            খুশিতে গদগদ আবুল মহা উৎসাহের সাথে বলল, আমার বাম হাঁটুও চুলকায়!! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বিরক্ত হয়ে জ্যোতিষী বলল,ওরে হারামজাদা, তোরতো চুলকানি হয়েছে!!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>১৫</id>
        <title>বাংলাদেশের রাজনীতিবিদ</title>
        <content>আমেরিকা একবার মঙ্গলগ্রহে মানুষ
            পাঠানোর পরিকল্পনাকরলো।।
            তো, বিভিন্ন
            জায়গা থেকে সেখানে মানুষ গিয়ে হাজির
            হল।। কিন্তু শর্ত ছিল যে শুধুমাত্র
            একজনই যেতে পারবে এবং সে পরবর্তীতে আর
            পৃথিবীতে ফিরে আসতে পারবে না।। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রথম আবেদনকারী একজন ভারতীয়
            ইঞ্জিনিয়ার ছিলেন।। তাকে জিজ্ঞেস
            করা হল
            তিনি যাওয়ার জন্য কত টাকা চান।।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            শুনে তিনি বললেন,
            ১ মিলিয়ন ডলার, সে টাকার অর্ধেক
            আমি আমার পরিবারকে দিতে চাই।।
            বাকি অর্ধেক দান করতে…চাই।। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এর পরের আবেদনকারী ছিলেন একজন
            রাশিয়ান ডাক্তার।। তাকে জিজ্ঞেস করা হল যাবার
            জন্য তিনি কত টাকা চান।।তিনি উত্তর
            দিলেন, ২ মিলিয়ন।। এর মাঝে ১ মিলিয়ন
            আমার পরিবারের জন্য আর বাকি ১
            মিলিয়ন
            মেডিকেলের উন্নয়নের জন্য দান করতে চাই।। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এবার তৃতীয় আবেদনকারী।।তিনি ছিলেন
            আমাদের বাংলাদেশের একজন
            রাজনীতিবিদ।
            উনাকে জিজ্ঞেস করা হল তিনি কত
            টাকা চান।। তিনি প্রশ্নকর্তার কানে কানে ফিসফিস করে বললেন, ৩
            মিলিয়ন!! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রশ্নকর্তা শুনে অবাক।।বলল,
            এতো বেশি কেন?? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তখন রাজনীতিবিদ আবার তার
            কানে কানে বলল, ১ মিলিয়ন আমি রাখবো।।
            এক মিলিয়ন আপনাকে দিবো।। আরেক
            মিলিয়ন
            ভারতীয়
            ইঞ্জিনিয়ারটাকে দিয়ে তাকে মঙ্গল
            গ্রহে পাঠিয়ে দিবো ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>১৬</id>
        <title>মাছের মুখে হাসিনা-খালেদা</title>
        <content>এক লোক একটি মাছ ধরল। বাসায় এসে পানি গরম করার জন্য পানির কল ছাড়ল, পানি নাই..চিন্তা করল, ভেজে খাবে। চুলা জ্বালাতে গেল, গ্যাস নাই…ভাবল, 

            তাহলে ওভেনে রান্না করবে, দেখে কারেন্ট নাই…তখন ভেবে দেখল, তাহলে মাছ দিয়ে আর কী হবে। সে নদীতে গিয়ে ছেড়ে দিল মাছটাকে। %%%newline%%%  %%

            %newline%%% 
            পানিতে পড়েই মাছটা চেঁচিয়ে উঠল, ‘বাংলাদেশ জিন্দাবাদ’, ‘হাসিনা-খালেদা জিন্দাবাদ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>১৭</id>
        <title>প্রধানমন্ত্রীর ল্যাপটপ</title>
        <content>শেখ হাসিনা বলেছেন, “আমার সরকার DELL কে DOEL এ রূপান্তর করে বাজারে বাংলাদেশের প্রথম ল্যাপটপ ছেড়েছে। দেশ এগিয়ে যাচ্ছে, এই ল্যাপটপ 

            দিয়ে আমি আমার ছেলের সাথে কথা বলি।” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            খালেদা জিয়া বলেছেন, “সরকার এমপি ৪ চালিয়ে দিচ্ছে ল্যাপটপের নামে, জনগণ এই ল্যাপটপ ব্যবহার করবে না।” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            সাহারা খাতুন বলেছেন, “এই ল্যাপটপ খুবই উপকারি, ফটোশপে এডিট করে ফেসবুকে প্রোফাইল পিকচার হিসেবে আমার ছবি দেয়া মাত্রই ১০ টি ফ্রেন্ড রিকুয়েস্ট… পেয়েছি 

            !!” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এরশাদ বলেছেন, “এই ল্যাপটপে অনেক ফরম্যাটের ভিডিও সাপোর্ট করে না বলে আমার রাতে খুব সমস্যা হয় !!” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            সাধারণ জনগণ, “ভাগ্য ভাল ল্যাপটপের নাম বঙ্গবন্ধু রাখা হয় নাই।”</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>১৮</id>
        <title>বায়ু</title>
        <content>এক লোক অতি বিকট শব্দে বায়ু ত্যাগ করে। তার যেমন বিকট আওয়াজ তেমনি উৎকট গন্ধ।তার বউ বিরক্ত। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            -তুমি কি এটা ইচ্ছা করেই করো নাকি? %%%newline%%% 
            -ইচ্ছা করে আবার করা যায়? %%%newline%%% 
            -কি জানি। তবে তোমার জ্বালায় ত আর থাকতে পারছি না। দেখো কমাতে পারো কিনা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এত কথা পুরোটাই নষ্ট হয়েছে। পরদিন সকালেই আবার বিকট শব্দে কাজ শুরু করেছে। বউ বিরক্ত হয়ে বলল %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            -তুমি যেভাবে চালিয়ে যাচ্ছো তাতে কদিন কিন্তু পাদ দিতে গিয়ে নাড়ি-ভুড়ি বের হয়ে যাবে। %%%newline%%% 
            -তুমি কি সব কথা বলো। নাড়ি-ভুড়ি বের হবে কেনো? %%%newline%%% 
            -বের হবে …একশবার হবে…তুমি জোর করে এমন বিকট আওয়াজ করো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            একদিন সকালে সে অভ্যাসগত ভাবেই বিকট শব্দে ত্যাগ করছে। তার বউ আর শুয়ে থাকতে পারল না। উঠে যেতে যেতে বউয়ের মাথায় এসেছে এক বুদ্ধি। নীচে নেমে ফ্রিজ থেকে 

            মুরগি বের করল। এরপর মুরগির নাড়ি-ভুড়ি নিয়ে এসে স্বামীর পাজামার ভিতর দিয়েছে ঢুকিয়ে। চুপ করে নেমে এলো। রান্না করতে করতে দুই কান খাড়া করে রাখছে সে। কখন 

            তার স্বামী চিৎকার করে ঊঠবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            কিছুক্ষন পর যথারীতি এক চিৎকার। বউয়ের মুখটা আনন্দে ভরে গেছে। এইবার হইছে উচিত শিক্ষা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আধা ঘন্টা পর নেমে এসেছে জামাই। এসেই বলে %%%newline%%% 
            -ও বউ ,তুমি ঠিকই বলেছিলে। এতো জোরে পাদ দেয়া ঠিক না । আজকে সকালেই পাদ দিয়ে ত নাড়ি-ভুড়ি বের হয়ে গিয়েছিল আমার। %%%newline%%% 
            -তাই নাকি? %%%newline%%% 
            -তবে বলছি কি আর। তবে খোদার রহমতে, একটু চেষ্টা করে সমস্তটা আবার ভিতরে ভরে ফেলতে পারছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>১৯</id>
        <title>পলিটিক্যাল জোক</title>
        <content>জামাতে ইসলামী, বিএনপি আর ঐক্যজোটের তিন র্কমী মদ্যপান করা অবস্থায় সৌদী আরবে ধরা পড়। সৌদী আরবে যেহেতু প্রকাশ্যে মদ্যপানের অপরাধ অত্যন্ত 

            গুরুতর, তাই সেখানে এর শাস্তি হচ্ছে চাবুকের বিশ দোররা বাড়ি। আরবের শেখ যখন এই তিন কর্মীকে শাস্তির জন্য ব্যবস্থা নিচ্ছিলেন, তখন শেখ বললেন, “আজ আমার প্রথম 

            বউয়ের জন্মদিন, তাই আমি তোমাদের প্রত্যকেকে চাবুক মারার আগে একটা করে আর্জি জানাবার অনুমতি দিলাম এবং তোমাদরে আর্জি মঞ্জুর করা হবে। %%%newline%%% 

            %%%newline%%% 

            লাইনের প্রথমে দাঁড়ানো ঐক্যজোটের কর্মী বলল, “শেখ তুমি যদি চাবুক মারার আগে পিঠের সাথে একটা বালিশ বেঁধে দিতে। তার আর্জি মোতাবকে বালিশ বেঁধে চাবুক মারা শুরু 

            হলো। বালিশ চাবুকের বাড়ি ১০ টা র্পযন্ত নিল, তারপর বালিশ গেল ফেটে। ব্যথায় কুঁচকে রক্তাত্ব অবস্থায় তাকে সরানো হলো বিশ দোররার পর। %%%newline%%%  %%

            %newline%%% 

            এর পরে লাইনে ছিল বিএনপির র্কমী। সে ঐক্যজোটের কর্মীর বেহাল অবস্থা দেখে আর্জি জানাল দু’টো বালিশ বাঁধার। তার আর্জি মোতাবকে ২টা বালিশ বেঁধে চাবুক মারা শুরু 

            হলো। বালিশ চাবুকের বাড়ি ১৫ টা র্পযন্ত নিতে পারল, তার পর বালিশ গেল ফেটে। ব্যথায় কুঁচকে গোঙ্গানো অবস্থায় বিএনপি’র র্কমীকে সরানো হলো বিশ দোররার পর। %%

            %newline%%%  %%%newline%%% 

            সবার শেষে লাইনে ছিল জামাত কর্মী। সে কোন কিছু বলার আগেই শেখ জামাত র্কমীকে বলল, “তুমি হচ্ছো গোলাম আযমের দলের লোক। তাই তুমি ২টা আর্জি রাখতে পার”। 

            জামাতী কর্মী খুশীতে গদগদ হয়ে বলল, “হুযুর, আমি নাদানের মতো কাজ করেছি, তাই তুমি আমাকে চাবুকের ২০ দোররা না, ১০০ দোররা মার। শেখের চোখ আনন্দে জ্বলজল 

            করে উঠল। বলল, “তার পরের আর্জি”? জামাত কর্মী ব্যথায় কুঁকড়ানো বিএনপি কর্মীকে আঙ্গুলের ইশারায় দেখিয়ে বলল, “বালিশ টালিশ না, তুমি ঐ ব্যাটারে (বিএনপি’র 

            কর্মী) আমার পিঠের পেছনে বাইন্ধা দাও”।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>২০</id>
        <title>ট্রেন ভ্রমন</title>
        <content>নব বিবাহিত স্বামী-স্ত্রী রাতে ট্রেন ভ্রমন করছেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            হঠাৎ পুরো ট্রেনের ইলেক্ট্রিসিটি চলে গেল, বেশ কিছুক্সণ পর আবার সব আলো জ্বলে উঠলো….. %%%newline%%% 
            স্বামী: আগে যদি জানতাম এতক্সণ আন্ধকার থাকবে তাহলে এর সদ্ব্যবহার করে আনেকগুলি চুমু খেতে পারতাম। %%%newline%%% 
            স্ত্রী: তুমি না……. তাহলে এতক্সণ কে ছিল……</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>২১</id>
        <title>সরকারের কী মাথা খারাপ হয়ে গেল ?</title>
        <content>গ্রাম থেকে আসা এক লোক ঢাকার মহাখালী ফ্লাই ওভার দেখে তার এক বন্ধুকে বলল, আচ্ছা, সরকারের কী মাথা খারাপ হয়ে গেল ? %%%newline%%% 
            বন্ধুঃ কেন সরকারের মাথা খারাপ হতে যাবে ? %%%newline%%% 
            ভদ্রলোকঃ আমাদের কুড়ি গ্রামে অনেক খাল / নদী আছে এবং আমরা অনেক কস্ট করে ঐ সব খাল / নদী পারাপার হই, অথচ, সরকার ঐখানে ব্রীজ না করে এখানে শু্কনো 

            রাস্তার উপর ব্রীজ দিয়ে রাখলো!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>২২</id>
        <title>আগুন দিস না।</title>
        <content>সবাই: শামীম ভাইয়ের কিছু হলে জ্বলবে আগুন ঘরে ঘরে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            শামীম: দেখিস, আমার ঘরে আবার সবাই: শামীম ভাইয়ের কিছু হলে জ্বলবে আগুন ঘরে ঘরে। %%%newline%%% 
            শামীম: দেখিস, আমার ঘরে আবার আগুন দিস না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>২৩</id>
        <title>অন্য হাতে লিখব</title>
        <content>প্রফেসর শেষ ক্লাসে ঘোষণা করলেন, ‘পরশু পরীক্ষা। কেউ কোনও অজুহাত দিয়ে পার পাবেন না। তবে নিকটাত্মীয়ের মৃত্যু কিংবা মারাত্মক শারীরিক অসুস্থতা 

            হলে ভিন্ন কথা। ‘ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            পেছন থেকে এক ফাজিল ছোকরা বললো, ‘মাত্রাতিরিক্ত সেক্সজনিত ক্লান্তি হলে কি চলবে স্যার?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ক্লাসে হাসির হুল্লোড় পড়ে গেলো। শব্দ থামার পর প্রফেসর বললেন, ‘উহুঁ, সেক্ষেত্রে তুমি অন্য হাতে লিখবে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>২৪</id>
        <title>বোঙ্গাবোঙ্গা চালানো হোক!”</title>
        <content>এক আমেরিকান আর এক ফরাসী যুবক জাহাজডুবি হয়ে এক দুর্গম দ্বীপে আশ্রয় নিয়েছে। কয়েকদিনের মধ্যেই তারা স্থানীয় জংলি সর্দারের সুন্দরী মেয়ের প্রেমে 

            পড়ে গেলো। শুরু হলো উদ্দাম শারীরিক প্রেম। ঘটনা জানতে পেরে সর্দার গুন্ডা পাঠিয়ে ধরে আনলো দু’জনকেই। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            “বিদেশি, সর্দারের একমাত্র মেয়েকে নষ্ট করে তোরা ভারি অন্যায় করেছিস।” গম্ভীর কন্ঠে জানালো সর্দার। তোদের শাস্তি হবে। বেছে নে বিদেশি, মরণ অথবা বোঙ্গাবোঙ্গা!” 

            %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আমেরিকান যুবকটি ভাবলো, বোঙ্গাবোঙ্গার মত শাস্তি থাকতে মরণ কেন? সে বেছে নিলো বোঙ্গাবোঙ্গা। কিন্তু ব্যাপারটা যে আসলে কী রকম, জানতো না বেচারা। বোঙ্গাবোঙ্গা 

            মানে হচ্ছে পাকা বাঁশ পশ্চাদ্দেশ দিয়ে প্রবেশ করানো। তা-ই করা হলো তাকে। জল্লাদ বাঁশ কেটে নিয়ে শাস্তি দিলো। মাটিতে শুয়ো যন্ত্রণায় কাতরাতে লাগলো বেচারা। %%

            %newline%%%  %%%newline%%% 

            ফরাসী ভাবলো, কোনও দরকার নেই অমন শাস্তির, এরচেয়ে মরণই ভালো। বেছে নিলো সে মরণকে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এবার সর্দার জল্লাদের দিকে তাকিয়ে ক্রূর হেসে বললো, “না মরা পর্যন্ত এটার ওপর বোঙ্গাবোঙ্গা চালানো হোক!”</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>২৫</id>
        <title>মাদী ঘোড়াটাকে লাগাচ্ছে!’</title>
        <content>গ্রামে চাচার খামারে বেড়াতে গেছে ছোট্ট বাবু। কয়েকজন অতিথির সাথে চাচা গল্প করছে, এমন সময় সে ছুটতে ছুটতে এলো। %%%newline%%%  %%

            %newline%%% 

            ‘চাচা, চাচা, জলদি দেখে যাও! তোমার ষাঁড় একটা গরুকে লাগাচ্ছে!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বিড়ম্বিত চাচা অতিথিদের কাছে ক্ষমা চেয়ে ছোট্ট বাবুকে কানে ধরে বাইরে নিয়ে এলেন। ‘শোন, এখন থেকে বলবে, “ষাঁড়টা গরুটাকে চমকে দিয়েছে”, বুঝলে? আজেবাজে 

            কথা বললে পেঁদিয়ে সিধে করে দেবো।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            পরদিন আরো কয়েকজন অতিথির উপস্থিতিতে ছোট্ট বাবু ছুটতে ছুটতে এলো। ‘চাচা, চাচা, জলদি দেখে যাও! তোমার ষাঁড় গরুগুলোকে চমকে দিয়েছে!’ %%%newline%

            %%  %%%newline%%% 

            অতিথিরা সমঝদারের মতো মুচকি হাসলেন। চাচা বললেন, ‘ঠিক আছে, ছোট্ট বাবু। কিন্তু তুমি নিশ্চয়ই বলতে চাইছো যে ষাঁড়টা একটা গরুকে চমকে দিয়েছে, গরুগুলোকে 

            নয়?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছোট্ট বাবু বললো, ‘না, সব গরুকেই ব্যাটা চমকে দিয়েছে, কারণ সে এখন মাদী ঘোড়াটাকে লাগাচ্ছে!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>২৬</id>
        <title>ডান রাজনীতিবিদ</title>
        <content>আজীবন বাম রাজনীত করেছেন খ্যাতনামা এক রাজনীতিবিদ । এখন মৃত্যুশয্যায় শুভার্থীরা ঘিরে আছে শেষ সময়ের বাণী শোনার জন্য । %%%newline%%% 
            রাজনীতিবিদ বললেন, মরার আগে আমি একটা ডান দলে যোগ দিতে চাই । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : কেন ? এই শেষ বেলায় কেন কপালে কলঙ্ক লাগাতে চান ? %%%newline%%% 
            : মরার আগে অন্তত একজন ডান রাজনীতিবিদ মেরে যেতে চাই ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>২৭</id>
        <title>ওবামা বনাম পুতিন</title>
        <content>ওবামা আর পুতিনের মধ্যে কথা হচ্ছিল- %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ওবামা বললেন, “মিস্টার পুতিন, যে কারণে আমি আমার দেশকে ভালোবাসি, তা হলো- যে কোনও একটা লোক সোজা হোয়াইট হাউজে ঢুকে নির্ভয়ে বলে দিতে পারে ‘বারাক ওবামা যেভাবে আমেরিকা চালচ্ছে, সেটা আমি পছন্দ করি না।'” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            পুতিন উত্তর দিলেন, “ব্যাপারটা রাশিয়াতেও সত্য। যে কেউ ক্রিমলিন-এ এসে বলতে পারে ‘বারাক ওবামা যেভাবে আমেরিকা চালচ্ছে, সেটা আমি পছন্দ করি না।'”</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>২৮</id>
        <title>ধন্যবাদ, মন্ত্রী মশাই</title>
        <content>মন্ত্রী আসছেন! বহু লোক জড়ো হয়েছে রাস্তার দুই পাশে। সবার হাতে ফুল, বিভিন্ন বক্তব্য লেখা প্ল্যাকার্ড। এমন সময় এক বৃদ্ধকে দেখা গেল প্ল্যাকার্ড হাতে দাঁড়িয়ে আছেন। প্ল্যাকার্ডে লেখা, ‘ধন্যবাদ, মন্ত্রী মশাই। আপনি আমার শৈশবটা সুন্দর করেছেন।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোকজন জিজ্ঞেস করল, ‘কী দাদু, আপনি এ কী লিখে এনেছেন? সবাই জানে, আপনি যখন ছোট ছিলেন, তখন ওই মন্ত্রীর জন্মই হয়নি।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বৃদ্ধ বললেন, ‘সে জন্যই তো তাঁকে ধন্যবাদ দিচ্ছি!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>২৯</id>
        <title>আরেকটা দিল কে</title>
        <content>শামীম সাহেব ভোটে দাঁড়িয়েছেন। গণনা শেষে দেখা গেল, তিনি তিনটি ভোট পেয়েছেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বাড়ি ফিরে দেখেন, বউ ঝাঁটা হাতে দাঁড়িয়ে আছেন! শামীম সাহেবকে দেখেই চিৎকার জুড়ে দিলেন, ‘মিনসের ঘরে মিনসে! তুমি একটা ভোট দিছ, আমি একটা দিছি। আরেকটা দিল কে?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৩০</id>
        <title>খালের ওপর ব্রিজ</title>
        <content>মঞ্চে দাঁড়িয়ে বক্তৃতা করছিলেন এক নেতা, ‘আমি যদি নির্বাচিত হই, এই গ্রামে ব্রিজ বানিয়ে দেব।’ %%%newline%%% 
            পেছন থেকে একজন বলে উঠল, ‘স্যার, এই গ্রামে তো কোনো খাল নেই। ব্রিজ করবেন কীভাবে?’ %%%newline%%% 
            নেতা আমতা আমতা করে বললেন, ‘ইয়ে মানে…প্রথমে খাল খনন করব। এরপর খালের ওপর ব্রিজ বানাব।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৩১</id>
        <title>কথা দেয়া</title>
        <content>ভোট চাইতে ভোটারের কাছে গেছেন এক নেতা। %%%newline%%% 
            নেতা: চাচা, কথা দেন, ভোটটা আমারেই দিবেন। %%%newline%%% 
            ভোটার: কিন্তু ভাতিজা, আমি যে আরেকজনকে ভোট দেব বলে কথা দিয়ে ফেলছি। %%%newline%%% 
            নেতা: তাতে কী? কথা দিলেই যে কথা রাখতে হবে, তা তো নয়। %%%newline%%% 
            ভোটার: তাইলে ভাতিজা তোমারেও কথা দিলাম।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৩২</id>
        <title>সরকারি দলে বুদ্ধিমান প্রাণী</title>
        <content>বিরাট এক আবিষ্কার করে বসেছেন এক পশ্চিমা দেশের বিজ্ঞানীরা। নেচে-গেয়ে তাঁরা নিজেদের সাফল্য উদ্যাপন করছিলেন। এমন সময় একটা ফোন এল। %%%newline%%% 
            ‘এই চুপ চুপ! সবাই চুপ! প্রধানমন্ত্রী ফোন করেছেন!’ বললেন বিজ্ঞানীদের প্রধান। %%%newline%%% 
            ‘জি স্যার, আমরা মঙ্গল গ্রহে বুদ্ধিমান প্রাণীর অস্তিত্ব খুঁজে পেয়েছি। বিজ্ঞানের জন্য এ এক বিশাল অর্জন! জি স্যার, জি স্যার!…কী বললেন স্যার? (ভ্রু কুঁচকে) স্যার এটা তো খুবই কঠিন! আমরা পারব কি না জানি না। তবে আজ থেকেই গবেষণা শুরু করছি।’ বলে ফোন রাখলেন বিজ্ঞানীদের প্রধান। মুখ গোমড়া করে বললেন, ‘সহকর্মীরা, প্রায় অসম্ভব একটা কাজের দায়িত্ব দেওয়া হয়েছে আমাদের। প্রধানমন্ত্রী বললেন, আমরা তো মঙ্গল গ্রহে বুদ্ধিমান প্রাণীর অস্তিত্ব খুঁজে পেয়েছি। এবার সরকারি দলে বুদ্ধিমান প্রাণী খুঁজে বের করতে হবে!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৩৩</id>
        <title>ইহাকে বলে পলিটিক্স</title>
        <content>হোসেন আলী আর মজনু মিঞা, দুজন দুই দলের সমর্থক। একবার দুজন এক হোটেলে বসে খাচ্ছিলেন। খেতে খেতে হোসেন আলী বললেন, আমরা কেন তোমাদের চেয়ে এগিয়ে থাকি জানো? খেয়াল করে দেখো, খাওয়া শেষে আমি পুরো ৫০ টাকা বখশিশ দেব এবং বলব, ‘ভোটটা কিন্তু লেবু মার্কায়ই দিয়ো।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মজনু মিঞা বললেন, আমিও কিন্তু তোমাদের লেবু মার্কায়ই ভোট চাইব। তবে বখশিশ হিসেবে দেব একটা অচল দুই টাকার নোট!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৩৪</id>
        <title>৩ নম্বর ভোট</title>
        <content>হাশেম আলীর শখ হয়েছে নির্বাচনে দাঁড়াবেন। যথারীতি দাঁড়িয়েও গেলেন। ভোট গণনা শেষে দেখা গেল, হাশেম আলী ভোট পেয়েছেন মোটে তিনটি। ঝাঁটা হাতে ছুটে এলেন তাঁর স্ত্রী।  %%%newline%%%  %%%newline%%% রাগে গজগজ করতে করতে বললেন, ‘মিনসের ঘরে মিনসে, তোমার নিশ্চয় অন্য কোনো মেয়ের সঙ্গে লটরপটর আছে! নইলে ৩ নম্বর ভোটটা দিল কে?!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৩৫</id>
        <title>হাসপাতালের বিছানায় শুয়ে আছি</title>
        <content>এক বিদেশির সঙ্গে রাজনীতি এবং গণতন্ত্র বিষয়ে কথা হচ্ছিল এক বাংলাদেশির। কথায় কথায় বিদেশি বললেন, একবার রাস্তায় আমাদের এলাকার নেতার সঙ্গে দেখা হয়ে গেল। সবার সামনে উঁচু গলায় আমি বললাম, ‘নির্বাচনের সময় তো অনেক প্রতিশ্রুতি দিয়েছিলেন। এলাকার রাস্তা সংস্কার করবেন, ছিনতাই হ্রাস করবেন। কই, এখন তো এসবের কিছুই দেখছি না।’ এ কথা বলার পর প্রথম দিন কোনো উন্নতি দেখলাম না, দ্বিতীয় দিনও কোনো উন্নতি দেখলাম না। তৃতীয় দিনে গিয়ে দেখলাম, রাস্তা সংস্কার শুরু হয়েছে। ছিনতাই রোধে রাস্তায় পুলিশের প্রহরা বসেছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বাংলাদেশি বললেন, আমারও একদিন আপনার মতোই আমাদের এলাকার নেতার সঙ্গে দেখা হয়েছিল। আমিও সবার সামনে জোর গলায় প্রতিবাদ করেছি, দাবি জানিয়েছি। প্রথম দিন কোনোই উন্নতি দেখলাম না। দ্বিতীয় দিনও কোনো উন্নতি দেখলাম না। তৃতীয় দিন চোখ মেলে দেখলাম, হাসপাতালের বিছানায় শুয়ে আছি। ডান হাতটা তখনো নাড়াতে পারছিলাম না…!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৩৬</id>
        <title>কাটাকাটি খেলা</title>
        <content>দুই বন্ধু দুটি ভিন্ন দলের মতাদর্শী। নির্বাচনের দিন দেখা গেল, দুজন ভিন্ন ভিন্ন দুটি দলকে ভোট দেওয়ার জন্য লাইনে দাঁড়িয়ে আছে। %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধু বলল, শোন, তোর কি মনে হয়, আমাদের দুজনের ভোট দিয়ে কোনো লাভ আছে? আমরা দুজন দুই দলকে ভোট দেব। সুতরাং দুটো ভোটে তো কাটাকাটিই হয়ে যাবে।  %%%newline%%% আমরা দুজন বরং লাইনে দাঁড়িয়ে না থেকে বাড়ি চলে যাই। %%%newline%%% 
            ২য় বন্ধুরও কথাটা মনঃপূত হলো। তারা লাইন থেকে বেরিয়ে এল। %%%newline%%% 
            পেছন থেকে এক ব্যক্তি ১ম বন্ধুকে বললেন, বাহ্! ভালোই তো কাটাকাটি খেললেন দেখছি! %%%newline%%% 
            ১ম বন্ধু: হু, সকাল থেকে তিনজনের সঙ্গে এই খেলা খেললাম!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৩৭</id>
        <title>আমি যদি নির্বাচিত হই</title>
        <content>ছোট্ট ছেলেটা বলল বাবাকে, বাবা, সব রূপকথাই কি ‘অনেক অনেক দিন আগের কথা…’ দিয়ে শুরু হয়? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বাবা: না খোকা, কিছু কিছু রূপকথা ‘আমি যদি নির্বাচিত হই…’ দিয়ে শুরু হয়!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৩৮</id>
        <title>ভয়ে চুল খাড়া</title>
        <content>সেলুনে চুল কাটাতে গেছেন এক নেতা। নাপিত কাঁচি চালাতে চালাতে বলছেন, ‘স্যার, শুনলাম জনগণ নাকি আপনার ওপর খুব খ্যাপা। যেকোনো দিন আপনার বাড়িতে হামলা চালাইবে! আপনি নাকি ঘুষের টাকা দিয়ে সম্পদের পাহাড় বানাইছেন…।’ %%%newline%%% 
            নেতা ধমক দিকে বললেন, ‘এই ব্যাটা, চুপ থাক।’ %%%newline%%% 
            পরদিন নাপিতের কাছে চুল কাটাতে এলেন এক সরকারি কর্মকর্তা। নাপিত তাঁর চুল কাটতে কাটতে বললেন, ‘স্যার, দুদক নাকি আপনারে খুঁজতেছে! যেকোনো দিন ক্যাক কইরা ধইরা জেলে ঢুকায় দিব! আপনি নাকি দুর্নীতি করেন!’ %%%newline%%% 
            সরকারি কর্মকর্তাও নাপিতকে ধমক দিয়ে চুপ করালেন। %%%newline%%% 
            কয়দিন বাদেই নাপিতের দোকান ঘেরাও করল পুলিশ। নাপিতকে আটক করে বলল, ‘এই ব্যাটা, তুই নাকি তোর কাস্টমারদের আজেবাজে কথা বলিস? তোর উদ্দেশ্য কী?’ %%%newline%%% 
            নাপিত আমতা আমতা করে বললেন, ‘স্যার! এসব কথা বললে ভয়ে ওনাদের চুল খাড়া হয়ে যায়। আমার চুল কাটতে সুবিধা হয়। তাই বলি!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৩৯</id>
        <title>সত্য কথা</title>
        <content>মঞ্চে বক্তব্য দিতে উঠে বক্তা বলছেন, ‘আমি আমার বক্তব্যের শুরুতেই বর্ণনা করব, আমাদের আজকের প্রধান অতিথি কী অসাধারণ ব্যক্তিত্বসম্পন্ন একজন মানুষ! এ সমাজে তাঁর অনবদ্য অবদানের কথাও আমি আজ বলব। আমি বলব, সুখে-দুখে কীভাবে তিনি মানুষের পাশে দাঁড়িয়েছেন—সেই সংগ্রামের গল্প। আমাদের প্রধান অতিথির আরও গুণের কথা আজ আমি আপনাদের শোনাব। শুধু আমার বক্তব্যর শেষে গিয়ে কিছু সত্য কথা বলব!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৪০</id>
        <title>ব্রিজ থেকে আয়</title>
        <content>দুই দেশের দুই অসৎ যোগাযোগমন্ত্রীর মধ্যে গোপন আলাপ চলছিল। নাইজেরিয়ার যোগাযোগমন্ত্রী তাঁর দেশের একটি ব্রিজের ছবি দেখিয়ে বললেন, এটার বাজেট ছিল ২০ কোটি টাকা। কিন্তু আমি ১৫ কোটি টাকায় বানিয়ে বাকিটা হজম করেছি! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এরপর তৃতীয় বিশ্বের এক উন্নয়নশীল দেশের যোগাযোগমন্ত্রী একটি নদীর ছবি দেখিয়ে বললেন, এখানে ব্রিজ বানানো বাবদ বরাদ্দ ছিল ২০ কোটি টাকা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘কোথায় ব্রিজ? আমি তো কিছুই দেখতে পাচ্ছি না।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মন্ত্রী মুচকি হেসে বললেন, ব্রিজ থেকে আমার আয় হয়েছে পুরো ২০ কোটি টাকা!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৪১</id>
        <title>রেস্টুরেন্টে সাংসদ</title>
        <content>রেস্টুরেন্টে সাংসদের খাওয়া শেষ হলে তাঁর কাছে এগিয়ে এল রেস্টুরেন্টের শেফ। জিজ্ঞেস করল, আলু-মাংসের ডিশটা কেমন লেগেছে আপনার? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —কীভাবে বলি! ওই ডিশে ছিল আলুর নিরঙ্কুশ সংখ্যাগরিষ্ঠতা। আর মাংস ছিল দুর্বল বিরোধী দলের মতো।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৪২</id>
        <title>চোর হইতে সাবধান</title>
        <content>সংসদের গেটের সামনে ভাঙাচোরা একটা সাইকেলে তালা মেরে রেখে যাচ্ছিল এক লোক। তা দেখে হা হা করে ছুটে আসে দারোয়ান। চিৎকার করে বলে, ‘ওই ব্যাটা, এখানে সাইকেল রাখছিস কী বুঝে? জানিস না, এ পথ দিয়ে মন্ত্রী-মিনিস্টাররা যান।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            লোকটা একগাল হেসে জবাব দেয়, ‘কোনো সমস্যা নাই ভাইজান, সাইকেলে তালা মাইরা দিছি।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৪৩</id>
        <title>রক্তস্বল্পতা</title>
        <content>নেতা: প্রয়োজনে বুকের রক্ত ঢেলে দেব। %%%newline%%% 
            জনতা: কিন্তু আপনি তো শুনেছি রক্তস্বল্পতায় ভুগছেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৪৪</id>
        <title>অর্থমন্ত্রী – একটা চিরকুট আর তিনটা খাম</title>
        <content>অর্থমন্ত্রীর পদে নিয়োগ পেলেন জননেতা আবদুল কুদ্দুস। মন্ত্রণালয়ে প্রথম দিন এসে দেখলেন তাঁর টেবিলের ওপর আগের অর্থমন্ত্রী একটা চিরকুট আর তিনটা খাম রেখে গেছেন। চিরকুটে লেখা আছে, ‘যখনই কোনো সমস্যা হবে, একটা করে খাম খুলবেন এবং তাতে যা নির্দেশ দেওয়া আছে তা পালন করবেন।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রথম বছরেই প্রচণ্ড সংকটে পড়লেন অর্থমন্ত্রী। বাজেট কিছুতেই মেলে না। তিনি একটা খাম খুললেন। তাতে লেখা আছে, ‘আগের সরকারকে ইচ্ছামতো গালি দিন।’ তিনি তা-ই করলেন। আশ্চর্য ব্যাপার, সঙ্গে সঙ্গে ঝামেলা মিটে গেল। পরের বছর বাজেট নিয়ে আবার তিনি বিপদে পড়লেন। এবার খুললেন দ্বিতীয় খাম, তাতে লেখা, ‘আগের সরকারের সব পরিকল্পনা বাতিল করে দিন।’ তিনি তা-ই করলেন। আশ্চর্য, এবারও তিনি সমস্যা থেকে দিব্যি উতরে গেলেন। এবার এল তৃতীয় বছর। এ বছরও ঘাটতি বাজেট নিয়ে জটিল সমস্যায় পড়ে গেলেন আবদুল কুদ্দুস। সঙ্গে সঙ্গে তিনি তিন নম্বর খামটা খুললেন। তাতে লেখা, ‘এবার পদত্যাগ করুন এবং হুবহু তিনটা খাম তৈরি করে টেবিলের ওপর রেখে বিদায় হন।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৪৫</id>
        <title>বাংলাদেশি রাজনীতিবিদ</title>
        <content>নয় মার্কিন পণ্ডিত আর এক বাংলাদেশি রাজনীতিবিদ গেলেন হিমালয় জয় করতে। কিন্তু পাহাড়ে ওঠার সময় ভীষণ বিপদে পড়ে গেলেন দশ অভিযাত্রী। বেয়ে ওঠার দড়িটা খুব দুর্বল হয়ে গেছে। যেকোনো একজনকে দড়ি থেকে ফেলে না দিলে সবাই একসঙ্গে পড়ে যাবেন এমন অবস্থা। কিন্তু কেউই হাত থেকে দড়ি ছাড়তে নারাজ। বাংলাদেশি রাজনীতিবিদ দেখলেন পরিস্থিতি বেশি সুবিধার না। তাঁরা নয়জন মিলে তাঁকে হাত থেকে দড়ি ছেড়ে দিতে বাধ্য করবেন। তখন তিনি সবার উদ্দেশে বক্তৃতা শুরু করলেন, কেন তাঁদের মতন মহান পণ্ডিতদের জীবন তাঁর মতন তুচ্ছ মানুষের জীবনের চেয়ে অনেক বেশি মূল্যবান এবং তিনি এই নয় মার্কিন পণ্ডিতের জন্য নিজের জীবন উৎসর্গ করতে পেরে কেমন ধন্য বোধ করছেন। পণ্ডিতেরা বক্তৃতায় আবেগাপ্লুত হয়ে সবাই হাততালি দিয়ে উঠলেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৪৬</id>
        <title>প্রতিশ্রুতি</title>
        <content>‘এবার সবুজ দলকেই ভোট দেব।’ %%%newline%%% 
            ‘কেন রে?’ %%%newline%%% 
            ‘ওদের নেতারা অনেক ভালো প্রতিশ্রুতি দিচ্ছে। সস্তায় খাবার খাওয়াবে, সস্তায় জায়গা কেনার সুযোগ করে দেবে, আরও কত কী!’ %%%newline%%% 
            ‘বুদ্ধু কোথাকার। এগুলো যখন করবে, তখন আমাদের সবাইকে অনেক বেশি ট্যাক্সও দিতে হবে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৪৭</id>
        <title>রাষ্ট্রনায়ক মাছ</title>
        <content>মাছের দোকানে ক্রেতা। %%%newline%%% 
            : আমাকে ওই রাষ্ট্রনায়ক মাছটি দিন। %%%newline%%% 
            : রাষ্ট্রনায়ক মাছ মানে? %%%newline%%% 
            : ওই যে ওই মোটাসোটা, চর্বিওয়ালা মাথাবিহীন মাছটা।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৪৮</id>
        <title>মন্ত্রী কিংবা সাংবাদিক</title>
        <content>: তুমি প্রত্যেকদিন মিথ্যা কথা বল! মিথ্যা বলার পরিণাম কী জান? %%%newline%%% 
            : জানি বাবা, সারা জীবন হয় তোমার মতো মন্ত্রী কিংবা সাংবাদিক হয়ে থাকতে হবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৪৯</id>
        <title>কমিউনিস্ট পার্টির বক্তব্য</title>
        <content>কমিউনিস্ট পার্টির কংগ্রেসে বক্তব্য দিচ্ছেন নেতা: কমিউনিজম আসতে আর দেরি নেই। তখন আমাদের অভাব থাকবে না। আমাদের ঘর প্রয়োজনীয় ও বিলাসপণ্যে পূর্ণ থাকবে…। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            দর্শকদের ভেতর থেকে একজন প্রশ্ন করল, ‘আর আমাদের?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৫০</id>
        <title>ছোট মিথ্যে আর বড় মিথ্যের মধ্যে পার্থক্য</title>
        <content>: ছোট মিথ্যে আর বড় মিথ্যের মধ্যে পার্থক্য কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : ছোট মিথ্যে মিথ্যেই, আর বড় মিথ্যে রাজনীতি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৫১</id>
        <title>কয়েদি এবং সাংসদদের মধ্যে পার্থক্য</title>
        <content>: কয়েদি এবং সাংসদদের মধ্যে পার্থক্য কী? %%%newline%%% 
            : মেয়াদ কমতে থাকলে কয়েদি খুশি হয় আর সাংসদ হয় আতঙ্কিত।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৫২</id>
        <title>নাগরিক অধিকারের দেশ – আনাতোলি ত্রুশকিন</title>
        <content>সন্ধ্যাবেলা রাস্তায় এক লোক এগিয়ে এল আমার কাছে। বলল, জ্যাকেটটা খুলুন। %%%newline%%% 
            আমি তাকে বললাম, আপনি কি জানেন যে অপরাধপ্রবণতা দমন করতে প্রেসিডেন্ট বিশেষ নির্দেশনামা জারি করেছেন? %%%newline%%% 
            সে বলল, জলদি খোল বদমাশ! %%%newline%%% 
            জ্যাকেটটা খুললাম। সে বলল, শার্টও খোল; জুতা, প্যান্ট, মোজা, আন্ডারওয়্যার—সব। %%%newline%%% 
            সব খুলে ফেলে বললাম, প্রেসিডেন্টের নির্দেশ এভাবে পালন করা হলে আমাদের সবাইকে ন্যাংটো হয়ে ঘুরতে হবে। %%%newline%%% 
            উত্তরে কিছু না বলে সে চলে গেল আমার কাপড়চোপড় নিয়ে। %%%newline%%% 
            ঝটপট বাড়ি ফিরে ভাবলাম, পুলিশকে ফোন করব। সেই সময় শুনি, রেডিওতে বলছে, আর কিছুক্ষণের মধ্যেই দুর্নীতির বিরুদ্ধে সর্বাঙ্গীণ যুদ্ধ ঘোষণা করতে প্রেসিডেন্ট একটি নির্দেশনামা জারি করবেন। %%%newline%%% 
            বুঝে গেলাম, এর অর্থ ঘুষ ছাড়া আর এক পা-ও এগোনো যাবে না। %%%newline%%% 
            ফোন আর করলাম না। কারণ নাগরিক অধিকারের দেশ আমাদের। আমার অধিকার আছে ফোন করার, অধিকার আছে ফোন না করার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৫৩</id>
        <title>সরকারি গণমাধ্যম</title>
        <content>একবার পাকিস্তান আর নাইজেরিয়ার তথ্যমন্ত্রীর মধ্যে দৌড় প্রতিযোগিতার আয়োজন করা হলো। শক্ত সামর্থ্য হওয়ায় নাইজেরিয়ার তথ্যমন্ত্রী সহজেই জিতে গেলেন। সেই রাতে পাকিস্তানের সরকারি গণমাধ্যমের খবরে বলা হলো: তুমুল প্রতিদ্বন্দ্বিতার পর পাকিস্তানের তথ্যমন্ত্রী রৌপ্যপদক জয় করেছেন।, অথচ নাইজেরিয়ার তথ্যমন্ত্রী অনেক চেষ্টার পরও শেষ লোকটার আগে পৌঁছেছেন মাত্র!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৫৪</id>
        <title>ভালো ঘুমের বিনিময়ে ধন্যবাদ</title>
        <content>একটানা বক্তব্য শেষে বক্তা বললেন, ‘আশা করি, আমার বক্তব্য আপনাদের খুবই ভালো লেগেছে, আপনাদের ধন্যবাদ। আর যাঁদের ভালো লাগেনি, তাঁরাও আমাকে ধন্যবাদ দিতে পারেন। একটা ভালো ঘুমের বিনিময়ে একটা ধন্যবাদও দেবেন না!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৫৫</id>
        <title>কম কথা</title>
        <content>বক্তা: আমি যথেষ্ট কম কথা বলতে চেষ্টা করব। কারণ, আয়োজকেরা আমাকে বলেছেন, ‘দর্শকেরা আপনাকে ছেড়ে যাওয়ার আগে আপনারই তাদের ছেড়ে যাওয়াই উত্তম।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৫৬</id>
        <title>ভালো কাজ</title>
        <content>বক্তা: জানি, আমি খুব ভালো বক্তৃতা দিতে পারি। কারণ, আমি যখনই বক্তব্য শেষ করে আমার আসনে বসি, দর্শক তুমুল করতালি দেয়। এবং বলে, এটাই আমার জীবনের সবচেয়ে ভালো কাজ ছিল!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৫৭</id>
        <title>নাম স্বাক্ষর</title>
        <content>সভাপতি পার্টির সভায় যোগ দিতে এসেই টেবিলের ওপর একটা চিরকুট পেলেন, তাতে লেখা- গাধা ! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সভার বক্তৃতা দেবার সময় তিনি কথাটা ঘুরিয়ে বললেন-এমন অনেক উদাহরণ আছে- মানুষ চিঠি লিখে তার তলায় নিজের নাম সই করতে ভুলে গেছে । কিন্তু আজ আমি একটা নতুন জিনিস দেখলাম। এখানে এসে আমি একটা চিঠি পেলাম, তাতে লেখক নিজের নাম স্বাক্ষর করেছেন কিন্তু আসল চিঠিটাই লিখতে ভুলে গেছেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৫৮</id>
        <title>বোকা লোকের হিসাব</title>
        <content>এক ভদ্রলোক তার বিপরীত প্রার্থীর প্রতিদ্বন্দ্বী হয়ে ভোটে দাঁড়ালেন। ভদ্রলোকটি ভোটে হারার পর তাঁকে প্রশ্ন করা হল, আচ্ছা দাদা, আপনি কত ভোট পেয়েছেন ? লোকটি উত্তর দিল- তিন শ এক । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তা আপনি তো জানতেন যে কিছুতেই ওনার বিপরীতে জিততে পারবেন না, তাহলে দাঁড়ালেন কেন? লোকটি শান্ত গলায় উত্তর দিলেন- আমি ভোটে জিতবার জন্য তো দাঁড়াই নি, আমি শুধু দেখতে চেয়েছিলাম এই শহরে কত বোকা লোক আছে তার একটা হিসাব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৫৯</id>
        <title>বক্তৃতা মঞ্চ না হয়ে ফাঁসির মঞ্চ</title>
        <content>এক জন জনপ্রিয় নেতা বক্তৃতা দেবেন। জনসভা লোকে লোকারণ্য। তা দেখে একজন ওই নেতাকে বললেন, আপনি বক্তৃতা দেবেন শুনলেই লোকজন ছুটে আসে- ময়দান ভরে যায়। এতে আপনার কেমন লাগে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : লাগে ভালোই। গর্বে বুক ভরে যায়। কিন্তু তখনই আরেকটা কথা ভাবি। %%%newline%%% 
            : কী ভাবেন? %%%newline%%% 
            : ভাবি যে এটা আমার বক্তৃতা মঞ্চ না হয়ে যদি আমার ফাঁসির মঞ্চ হত- তা হলে এর তিনগুন লোক জমায়েত হত।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৬০</id>
        <title>অনুমতি</title>
        <content>আফ্রিকার একটি দেশে রাশিয়ার এক কূটনীতিককে খেয়ে ফেলল মানুষখেকোরা। রুশ সরকারের পক্ষ থেকে সেই দেশের পররাষ্ট্র মন্ত্রণালয়ে প্রতিবাদ পাঠানো হলো। কিছুদিন পর রুশ পররাষ্ট্র মন্ত্রণালয় ওই দেশের পক্ষ থেকে একটি চিঠি পেল। তাতে লেখা, আপনাদের চিঠির পরিপ্রেক্ষিতে জানাচ্ছি, সুবিধামতো সময়ে মস্কোতে আমাদের রাষ্ট্রদূতকে খেয়ে ফেলার অনুমতি দিচ্ছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৬১</id>
        <title>গণতন্ত্র বিনির্মাণ</title>
        <content>–মঙ্গল গ্রহে কি মানুষ আছে? %%%newline%%% 
            —নেই। %%%newline%%% 
            —কী করে বুঝলেন? %%%newline%%% 
            —মানুষ থাকলে আমেরিকা এর মধ্যেই সেখানে গণতন্ত্র বিনির্মাণের সাহায্যার্থে সৈন্য পাঠিয়ে দিত।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৬২</id>
        <title>মানুষখেকো রাজনীতিবিদ</title>
        <content>আফ্রিকার দুই মানুষখেকো রাজনীতিবিদের কথোপকথন: %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —আমি সত্ মানুষ ভালোবাসি। %%%newline%%% 
            —সকালের নাশতা, না রাতের খাবার হিসেবে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৬৩</id>
        <title>ঈশ্বর যদি না-ই থাকবে</title>
        <content>ঘোর নাস্তিক এক মার্কিন প্রফেসর বাংলাদেশ ভ্রমন করে ফিরে গিয়ে নিয়মিত চার্চে যাওয়া শুরু করলেন। সবাই এর কারন জানতে চাইলে তিনি বলেন, ঈশ্বর যদি না-ই থাকবে তা হলে ওই দেশটা কে চালাচ্ছে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৬৪</id>
        <title>রাজনীতিবিদ আর ডাকাতের মধ্যে পার্থক্য</title>
        <content>: বল তো, একজন রাজনীতিবিদ আর একজন ডাকাতের মধ্যে পার্থক্য কি? %%%newline%%% 
            : পারছি না, তুই বল। %%%newline%%% 
            : ডাকাত ডাকাতি করে জেলে যায় আর রাজনীতিবিদরা জেল থেকে এসে ডাকাতি শুরু করে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৬৫</id>
        <title>কিছু বলার আছে</title>
        <content>এক বিখ্যাত বক্তাকে ফাঁসিতে ঝোলানো হবে। তাঁকে জিজ্ঞেস করা হলো, মৃত্যুর আগে তাঁর কিছু বলার আছে কি না। তিনি বিরক্ত হয়ে বললেন, ‘আমি এখানে মরতে এসেছি, ভাষণ দিতে নয়!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৬৬</id>
        <title>চারটা বক্তৃতা</title>
        <content>অধিকাংশ রাজনীতিবিদই চারটা বক্তৃতা দেন—যা তিনি লিখে এনেছিলেন, যা তিনি বলেছেন, যা বলতে চেয়েছিলেন এবং শেষ পর্যন্ত যা তিনি বলেছেন বলে পরদিন পত্রিকায় ছাপা হয়েছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৬৭</id>
        <title>রাজনৈতিক কলাম</title>
        <content>বহুদিন পর দুই প্রবীণ রাজনীতিবিদের দেখা হলো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : শুনলাম আপনি নাকি প্রায় অন্ধ হয়ে গেছেন? %%%newline%%% 
            : হ্যাঁ, পুরোপুরি। %%%newline%%% 
            : তা এখন কী করেন? %%%newline%%% 
            : রাজনৈতিক কলাম লিখি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৬৮</id>
        <title>শেষ বক্তা</title>
        <content>বক্তা : আপনি একা ধৈর্য ধরে এতক্ষণ আমার বক্তৃতা শুনেছেন সে জন্য আপনাকে ধন্যবাদ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            শ্রোতা : আমাকে ধন্যবাদ দিতে হবে না। আপনার পরে আমিই শেষ বক্তা। দয়া করে আপনি যাবেন না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৬৯</id>
        <title>কিছু বলার আছে</title>
        <content>এক বিখ্যাত বক্তাকে ফাঁসিতে ঝোলানো হবে। তাঁকে জিজ্ঞেস করা হলো, মৃত্যুর আগে তাঁর কিছু বলার আছে কি না।  %%%newline%%%  %%%newline%%% তিনি বিরক্ত হয়ে বললেন, ‘আমি এখানে মরতে এসেছি, ভাষণ দিতে নয়!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৭০</id>
        <title>যৌতুকবিরোধী আন্দোলন</title>
        <content>নেতাঃ আগামী মাস থেকে আমরা যৌতুকবিরোধী আন্দোলনে নামব। %%%newline%%%
            জনৈক ব্যক্তিঃ এ মাসে নয় কেন, স্যার? %%%newline%%%
            নেতাঃ কারণ এ মাসে আমার ছেলের বিয়ে, আর আগামী মাসে আমার মেয়ের বিয়ে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৭১</id>
        <title>আপনি কেন নির্বাচনে দাঁড়িয়েছেন</title>
        <content>নির্বাচনের প্রার্থীকে জিজ্ঞেস করছেন সাংবাদিকঃ আপনি কেন নির্বাচনে দাঁড়িয়েছেন? %%%newline%%% 
            -আপনি কি দেখতে পাচ্ছেন না, চারদিকে কী ঘটছে? সরকারি লোকেরা আমোদ-প্রমোদে মত্ত, দুর্নীতিতে ছেয়ে গেছে দেশ। %%%newline%%% 
            -আপনি এর বিরুদ্ধে লড়ার জন্যই নির্বাচন করছেন? %%%newline%%% 
            -পাগল নাকি! আমার কি আমোদ-প্রমোদ করতে শখ হয় না?</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৭২</id>
        <title>পাপকে ঘৃণা করো, পাপীকে নয়</title>
        <content>–দুদক চেয়ারম্যানঃ আসুন, আমরা নির্বাচনে দুর্নীতিবাজদের বর্জন করি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            দুর্নীতিবাজ নেতাঃ হে জনগণ, তোমরা পাপকে ঘৃণা করো, পাপীকে নয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৭৩</id>
        <title>নেতা সাহেব তাড়াতাড়ি করতে গিয়ে…</title>
        <content>যান্ত্রিক ত্রুটির কারণে বিমান ক্রাশ করছে। যাত্রী মোট চারজন। একজন পাইলট, একজন নেতা, একজন শিক্ষক, অপরজন ছাত্র। বিমানে প্যারাসুট আছে তিনটি! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            একটা প্যারাসুট নিয়ে পাইলট বললো, “আমি লাফিয়ে পড়ছি, আমাকে তাড়াতাড়ি রিপোর্ট করতে হবে যে বিমান ক্রাশ করছে।” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            নেতা একটি প্যারাসুট নিয়ে বললেন, “দেশ ও জাতির জন্য আমার অনেক কিছুই করার এখনো বাকি। তাই আমার বেঁচে থাকা দরকার।” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            অবশিষ্ট যাত্রী দু’জন, শিক্ষক ও ছাত্র। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            শিক্ষক, “ওরা তো দুইটা নিয়ে গেল। এখন প্যারাসুট আছে একটা। অতএব, তুমি ছোট তোমার দীর্ঘ জীবন সামনে। তুমিই ওটা নিয়ে নেমে যাও।” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছাত্র, ” স্যার, তার দরকার নেই। প্যারাসুট এখনো দুইটা আছে। কারণ নেতা সাহেব তাড়াতাড়ি করতে গিয়ে প্যারাসুট মনে কইরা আমার ব্যাগ নিয়ে লাফ দিয়েছেন…”</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৭৪</id>
        <title> থুতু দেয় উলটা দিকে</title>
        <content>স্বৈরাচার এক শাসক নিজের ছবি দিয়ে স্ট্যাম্প বের করার পর একদিন খোঁজ নিতে গেলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            –কী, স্ট্যাম্পটা কেমন চলছে? %%%newline%%% 
            –স্ট্যাম্প তো চলছে না স্যার। সবকিছু ভালো হয়েছে কিন্তু ভালো আঠা দেওয়া হয় নাই। %%%newline%%% 
            –কী! ডাক তাকে। আঠার দায়িত্বে কে ছিল? %%%newline%%% 
            আঠার দায়িত্বপ্রাপ্ত কর্মকর্তা এসে বললেন, স্যার আঠা তো ভালোই দিয়েছি কিন্তু লোকজন তো আঠার দিকে থুতু দেয় না, থুতু দেয় উল্টো দিকে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৭৫</id>
        <title>ডাক্তার ইঞ্জিনিয়ার এবং রাজনীতিবিদ</title>
        <content>তিন বন্ধু। ডাক্তার, ইঞ্জিনিয়ার এবং রাজনীতিবিদ। একসঙ্গে গেছেন গ্রামে বেড়াতে। সন্ধ্যায় পথ হারিয়ে তারা এক চাষীর বাড়িতে উঠলেন। চাষী জনাল- তার ঘরে দুইজনের থাকার জায়গা আছে, তাই একজনকে পাঁঠার ঘরে থাকতে হবে। %%%newline%%% 
            ডাক্তার বললেন যে তিনি পাঁঠার ঘরে থাকবেন। কিন্তু পাঁঠার গন্ধ সহ্য করতে না পেরে তিনি দশ মিনিটের মধ্যেই বেড়িয়ে এলেন। %%%newline%%% 
            তখন ইঞ্জিনিয়ার গেলেন। তিনি বিশ মিনিট থাকতে পারলেন। %%%newline%%% 
            এবার রাজনীতিবিদ গেলেন। তিনি আর বের হন না। আধ ঘন্টা পরে পাঁঠাটাই বের হয়ে এল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৭৬</id>
        <title>ডান রাজনীতিবিদ</title>
        <content>আজীবন বাম রাজনীত করেছেন খ্যাতনামা এক রাজনীতিবিদ । এখন মৃত্যুশয্যায় । শুভার্থীরা ঘিরে আছে শেষ সময়ের বাণী শোনার জন্য… %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            রাজনীতিবিদ বললেন, মরার আগে আমি একটা ডান দলে যোগ দিতে চাই । %%%newline%%% 
            : কেন ? এই শেষ বেলায় কেন কপালে কলঙ্ক লাগাতে চান ? %%%newline%%% 
            : মরার আগে অন্তত একজন ডান রাজনীতিবিদ মেরে যেতে চাই ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৭৭</id>
        <title>গোটা দেশকে খুশি করার উপায়</title>
        <content>খালেদা জিয়া, শেখ হাসিনা, এরশাদ ও একজন নাগরিক প্লেনে করে একজায়গায় যাচ্ছিল। %%%newline%%% 
            খালেদা জিয়া হঠাত বলল, “আমি বাংলাদেশের ১ জন নাগরিককে সুখি করতে পারব।” %%%newline%%% 
            সবাই বলল, “কিভাবে?” %%%newline%%% 
            খালেদা জিয়া বলল, “আমি যদি একটা ১০০ টাকার নোট এখান থেকে ফালাই তবে সেটাকে একজন নাগরিক পাবে। সুতরাং সে খুশি হবে। ” %%%newline%%% 
            শেখ হাসিনা বলল, “তাহলে আমি দশজনকে খুশি করতে পারব দশটা ১০০ টাকার নোট ফেলে।” %%%newline%%% 
            এবার এরশাদ বলল, “তাহলে আমি একশজনকে খুশি করতে পারব একশটা ১০০ টাকার নোট ফেলে।” %%%newline%%% 
            এবার সেই নাগরিক বলল, “আমি গোটা দেশকে খুশি করতে পারব।” %%%newline%%% 
            সবাই বলল, “কিভাবে?” %%%newline%%% 
            নাগরিক বলল, “আপনাদের তিনজনকে বিমান থেকে ফেলে দিয়ে।”</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৭৮</id>
        <title>পার্থক্য</title>
        <content>প্রশ্ন: রাজাকার গোলাম আযম আর এক বালতি গুয়ের মধ্যে পার্থক্য কোথায়? %%%newline%%% 
            উত্তর: ঐ বালতিটা।</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৭৯</id>
        <title>নির্বাচনের দিন</title>
        <content>নির্বাচনের ফলাফল দেখতে বিশাল আয়োজন করে বসেছি বোনের বাসায়। চার দলের ফলাফল দেখি আটটার পরে আর এগোয় না। অন্যদিকে মহাজোটের সিট তরতর করে এগিয়ে চলছে। আমি বললাম, ‘সর্বনাশ, বিএনপি দেখি ১০টার উপরেই যাবে না।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পেছন থেকে আমার ভাগ্নে ফোড়ন কাটল, ‘ভালোই হয়েছে, মামা। একটা ১২ সিটের মাইক্রোবাস হলেই চলবে। স্কুলে যাওয়ার মতো সবাই একসঙ্গে সংসদে যাবে আবার একসঙ্গে ফিরে আসবে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৮০</id>
        <title>আমার ভোটটা দিয়া গেছে</title>
        <content>দুই ভোটার কথা বলছে- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            প্রথম জনঃ গেছিলাম ভোট দিতে, দিতে পারলাম না। কে জানি আগেই আমার ভোটটা দিয়া গেছে। %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় জনঃ তাতে কী! আমারটাও কে জানি দিয়া গেছিল, আমি আরেকজনেরটা দিয়া আসছি। %%%newline%%% 
            প্রথমজনঃ আমারে কি বেকুব ভাবছস? আমিও একই কাজ করছি!</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৮১</id>
        <title>শুধু বিলই পাস করমু</title>
        <content>এক নেতা যখন ভোটে দাঁড়ালেন, প্রচুর পোস্টার ছাপালেন। প্রেসের লোক এসে বলল, ‘স্যার, এত পোস্টার ছাপালেন, বিলটা তো পাইলাম না।’ নেতা বললেন, ‘খাড়াও মিয়া, খালি সংসদে যাই, তারপর তো শুধু বিলই পাস করমু।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৮২</id>
        <title>তৃতীয় ভোটটা দিল কে</title>
        <content>এক লোকের খায়েশ হয়েছে তিনি সংসদ নির্বাচন করবেন। দাঁড়িয়েও গেলেন ভোটে। স্বতন্ত্র প্রার্থী হিসেবে। ভোট হলো। গণনা শেষে দেখা গেল, তিনি মাত্র তিনটি ভোট পেয়েছেন।  %%%newline%%%  %%%newline%%% লোকটির স্ত্রী তো রেগে আগুন। বলল, ‘আমি আগেই সন্দেহ করেছিলাম, তুমি নিশ্চয় অন্য কোনো মেয়েকে ভালোবাস। তা না হলে তৃতীয় ভোটটা দিল কে?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৮৩</id>
        <title>আপনি কেন নির্বাচনে দাঁড়িয়েছেন</title>
        <content>নির্বাচনের প্রার্থীকে জিজ্ঞেস করছেন সাংবাদিকঃ আপনি কেন নির্বাচনে দাঁড়িয়েছেন? %%%newline%%% 
            -আপনি কি দেখতে পাচ্ছেন না, চারদিকে কী ঘটছে? সরকারি লোকেরা আমোদ-প্রমোদে মত্ত, দুর্নীতিতে ছেয়ে গেছে দেশ। %%%newline%%% 
            -আপনি এর বিরুদ্ধে লড়ার জন্যই নির্বাচন করছেন? %%%newline%%% 
            -পাগল নাকি! আমার কি আমোদ-প্রমোদ করতে শখ হয় না?</content>
    </jokes>

    <jokes category="politics-jokes">
        <id>৮৪</id>
        <title>প্রতিশ্রুতি</title>
        <content>চেয়ারম্যান: আমি যদি এবার চেয়ারম্যান হতে পারি তাহলে এই এলাকায় একটি ব্রিজ করে দিব। %%%newline%%% 
            জনৈক ব্যাক্তি: এই গ্রামে তো কোনো খাল নেই, আপনি ব্রিজ করবেন কিভাবে? %%%newline%%% 
            চেয়ারম্যান: …প্রথমে খাল করব তারপর ব্রিজ করব!</content>
    </jokes>


</jokesstore>