<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>

    <jokes category="projukti">
        <id>০১</id>
        <title>না-কাটা দিঘি ভরাট</title>
        <content>একবার এক প্রকৌশলী বদলি হয়ে নতুন এক এলাকার দায়িত্ব নিলেন। গিয়েই তিনি তাঁর সহকারীকে আগের কয়েক বছরে কী কী উন্নয়ন কর্মকাণ্ড হয়েছে, সে রিপোর্ট দেওয়ার নির্দেশ দিলেন। নির্দেশমতো তদন্ত করে সহকারী তাঁকে যথাসময়ে রিপোর্ট দিলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            রিপোর্ট ঘেঁটে প্রকৌশলী দেখলেন, এলাকায় পানির সমস্যা নিরসনে একটি প্রশস্ত দিঘি খনন করার বাজেট দেওয়া হয়েছিল এবং রিপোর্টে উল্লেখ আছে, সেই দিঘিটা যথাসময়ে খনন করা হয়েছে। কিন্তু সমস্যা হলো, অনেক খোঁজাখুঁজি করেও তিনি রিপোর্টে উল্লিখিত জায়গায় কোনো দিঘি খুঁজে পেলেন না। তাঁর আর বুঝতে বাকি রইল না, আসলে কী ঘটেছে। তিনিও এর সুযোগ নিয়ে ওপরের মহলে রিপোর্ট করলেন, এই এলাকার মানুষ দিঘি থেকে পানি পান করে বলে এখানে ডায়রিয়াসহ পানিবাহিত রোগের প্রাদুর্ভাব বেশি। তাই অচিরেই যেন এই দিঘি ভরাট করে এখানে নলকূপ স্থাপনের বাজেট দেওয়া হয়। যথাসময়ে বাজেট মিলল এবং ‘না-কাটা’ দিঘি ভরাট হয়ে গেল; সেই সঙ্গে ওই প্রকৌশলী ও তাঁর সহযোগীদের পকেটও ভরল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>২</id>
        <title>উন্নয়ন কর্মকাণ্ড</title>
        <content>একবার এক প্রকৌশলী বদলি হয়ে গেলেন এক এলাকার দায়িত্বে। গিয়েই তিনি তাঁর সহকারীকে আগের কয়েক বছরে কী কী উন্নয়ন কর্মকাণ্ড হয়েছে, তার একটা রিপোর্ট করার নির্দেশ দিলেন। নির্দেশমতো তদন্ত করে সহকারী তাঁকে যথাসময়ে প্রতিবেদন দিলেন। তিনি ঘেঁটে দেখলেন, এলাকায় পানির সমস্যা নিরসনে একটি প্রশস্ত দিঘি খনন করার বাজেট দেওয়া হয়েছিল এবং রিপোর্টে উল্লেখ আছে, সেই দিঘিটা যথাসময়ে খনন করা হয়েছে। কিন্তু সমস্যা দাঁড়াল, যখন অনেক খোঁজাখুঁজি করেও তিনি রিপোর্টে উল্লিখিত জায়গায় কোনো দিঘি পেলেন না, তাঁর আর বুঝতে বাকি রইল না আসলে কী ঘটেছে।  %%%newline%%%  %%%newline%%% তিনিও এর সুযোগ নিলেন, তিনি ওপরের মহলে রিপোর্ট করলেন যে এই এলাকার মানুষ দিঘি থেকে পানি পান করে বলে এখানে ডায়রিয়াসহ পানিবাহিত রোগের প্রাদুর্ভাব বেশি, তাই অচিরেই যেন এই দিঘি ভরাট করে এখানে নলকূপ স্থাপনের বাজেট দেওয়া হয়। যথাসময়ে বাজেট মিলল এবং ‘না কাটা’ দিঘি ভরাট হয়ে গেল; সেই সঙ্গে ওই প্রকৌশলী ও তাঁর সহযোগীদের পকেটও ভরল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৩</id>
        <title>মতবিরোধ</title>
        <content>একজন মেকানিক্যাল ইঞ্জিনিয়ার, একজন কেমিক্যাল ইঞ্জিনিয়ার, একজন ইলেকট্রিক্যাল ইঞ্জিনিয়ার এবং একজন কম্পিউটার ইঞ্জিনিয়ার গাড়িতে করে যাচ্ছিলেন। হঠাৎ গাড়িটা একটা গাছের সঙ্গে ধাক্কা খেয়ে বন্ধ হয়ে গেল এবং আর কিছুতেই চালু হচ্ছিল না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মেকানিক্যাল ইঞ্জিনিয়ার: আমার ধারণা, গাড়ির কোনো পার্টস ভেঙে গেছে। আমাদের উচিত সেটা বদলে নেওয়া। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কেমিক্যাল ইঞ্জিনিয়ার: আমার ধারণা, গাড়ির গ্যাস ফুরিয়ে গেছে। আমাদের গ্যাস নেওয়া উচিত। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ইলেকট্রিক্যাল ইঞ্জিনিয়ার: আমার ধারণা, গাড়ির কোনো পার্টস জ্বলে গেছে। আমাদের উচিত সেটা মেরামত করা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কম্পিউটার ইঞ্জিনিয়ার: হুম…আমার মনে হয়, আমাদের সবার উচিত গাড়ি থেকে বের হওয়া, তারপর আবার নতুন করে গাড়িতে উঠে বসা।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৪</id>
        <title>একটি কৌতুক</title>
        <content>ইহা একটি কৌতুক। %%%newline%%% 
            এই কৌতুকটি যত বেশি আপনার ফেসবুকে শেয়ার করবেন, ততবেশি হিট হবে। %%%newline%%% 
            বিশ্বাস না হলে শেয়ার করেই দেখুন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৫</id>
        <title>রেস্টুরেন্টের ওয়েবসাইট</title>
        <content>দুই বন্ধুর সংলাপ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —এক মেয়ের সঙ্গে পরিচয় হয়েছে ইন্টারনেটে। এখন তার সঙ্গে সম্পর্ক গভীর করব কীভাবে, বুঝতে পারছি না। %%%newline%%% 
            —এক কাজ করো, তার সঙ্গে ভালো কোনো রেস্টুরেন্টের ওয়েবসাইটে যাও।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৬</id>
        <title>ফেসবুকের মাধ্যমে টাকা উপার্জন</title>
        <content>ফেসবুকের মাধ্যমে টাকা উপার্জন করতে চান? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আপনার প্রোফাইলের account settings অপশনে গিয়ে অ্যাকাউন্টটি deactivate করুন। %%%newline%%% 
            এবার মন দিয়ে কাজ করুন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৭</id>
        <title>পুলিশ আগে থেইকা খবর পাইল ক্যামনে</title>
        <content>ব্যাংক ডাকাতি করতে গিয়ে ধরা পড়ল দুই ডাকাত। %%%newline%%% 
            প্রথম ডাকাত: বুঝলাম না! পুলিশ আগে থেইকা খবর পাইল ক্যামনে! %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় ডাকাত: আহ্ হা! এই মাত্র মনে পড়ল। অভ্যাসবশত সব সময় ফেসবুকে নিজের আপডেট দিতে গিয়া গতকালকে স্ট্যাটাস দিছিলাম, ‘ইয়াহুউউ! আগামীকাল ডাকাতি করতে যাইতাছি! ’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৮</id>
        <title>স্ট্যাটাসে লাইক</title>
        <content>অপু বলছে শিহাবকে, ‘আর বলিস না, দোস্ত, মনটা খুবই খারাপ।’ %%%newline%%% 
            শিহাব: কেন রে? %%%newline%%% 
            অপু: আমার ধারণা ছিল ফেসবুকে আমি যথেষ্ট মজার স্ট্যাটাস দিই। আগে আমার সব স্ট্যাটাসেই কেউ না কেউ লাইক দিত। কিন্তু আমার সর্বশেষ ২০টা স্ট্যাটাসে কেউ লাইক দেয়নি। %%%newline%%% 
            শিহাব: আহা রে! তা, কবে থেকে তোর স্ট্যাটাসে কেউ লাইক দিচ্ছে না? %%%newline%%% 
            অপু: এই তো প্রায় ২০ মিনিট হয়ে গেল!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৯</id>
        <title>হ্যাকারের জন্য চাকরি</title>
        <content>ফেসবুকের প্রতিষ্ঠাতা মার্ক জুকারবার্গ একদিন ঘুম থেকে উঠে আবিষ্কার করলেন, কেউ একজন তাঁর ফেসবুক অ্যাকাউন্ট হ্যাক করেছে! তৎক্ষণাৎ তিনি ফোন করলেন নিজ অফিসের এক কর্মচারীকে। ‘কত বড় সাহস! আমার আ্যাকাউন্ট হ্যাক করে! এক্ষুনি খুঁজে বের করো ওই হ্যাকারকে। এক ঘণ্টার মধ্যে আমি ওর নাম-ঠিকানা জানতে চাই।’ চিৎকার করে বললেন জুকারবার্গ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভয়ে কাঁপতে কাঁপতে বলল কর্মচারী, ‘অবশ্যই, স্যার। আমরা এক্ষুনি তাকে খুঁজে বের করে পুলিশের হাতে তুলে দেওয়ার ব্যবস্থা করছি।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জুকারবার্গ: পুলিশের হাতে তুলে দিতে কে বলল! ওকে বলো, আমার কোম্পানিতে ভালো বেতনে ওর জন্য একটা চাকরি আছে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১০</id>
        <title>কম্পহিউমার – ফেব্রুয়ারি ২৭, ২০১২</title>
        <content>১.%%%newline%%% 
            —প্রোগ্রামার কেন স্ত্রীর চেয়ে কম্পিউটার বেশি ভালোবাসে? %%%newline%%% 
            —কারণ, কম্পিউটার কখনোই বলে না, ‘আজ বাদ দাও; আমার মাথাব্যথা করছে।’%%%newline%%% %%%newline%%% 

            ২. %%%newline%%% 
            টয়লেটে অ্যাডমিন হওয়ার চেয়ে ইউজার হওয়া ভালো।%%%newline%%% %%%newline%%% 

            ৩.%%%newline%%% %%%newline%%% 
            —হ্যালো, ইভানকে ডেকে দেওয়া যাবে? %%%newline%%% 
            —ইভান তো এ জগৎ ছেড়ে চলে গেছে। %%%newline%%% 
            —সে মারা গেছে? %%%newline%%% 
            —না, ইন্টারনেটে বসেছে।%%%newline%%% %%%newline%%% 

            ৪.%%%newline%%% 
            টয়লেটে বসে পত্রিকা বা বই পড়াকে মাল্টি-টাস্কিং বলা যেতে পারে?%%%newline%%% %%%newline%%% 

            ৫.%%%newline%%% 
            দুই বন্ধুর কথোপকথন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —আজ থেকে নতুন জীবন শুরু করছি। %%%newline%%% 
            —সিগারেট-মদ ছেড়ে দিলি? %%%newline%%% 
            —না, ফেসবুকে নতুন অ্যাকাউন্ট খুলেছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১১</id>
        <title>কম্প হিউমার – এপ্রিল ২৫, ২০১১</title>
        <content>১.%%%newline%%% 
            —ইন্টারনেট খুব বাজে একটা জিনিস। %%%newline%%% 
            —তা কেন! আমি তো ইন্টারনেটের মাধ্যমে মেয়ের সঙ্গে পরিচিত হয়ে তাকে বিয়ে করেছি। %%%newline%%% 
            —আমি তো সে কথাই বলছি! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২.%%%newline%%% 
            এত দিনে বুঝতে পেরেছি, টুইটার কী। যখন এসএমএস পাঠাতে ইচ্ছে হয় খুব, কিন্তু পাঠানোর মতো কেউ নেই। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৩.%%%newline%%% 
            টিভি দেখার বিরল মুহূর্তগুলোয় রিমোট কন্ট্রোল খুঁজে না পেলে সত্যিকারের প্রোগ্রামার গুগলে টাইপ করতে শুরু করে, ‘রিমোট কন্ট্রোল কোথায়?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১২</id>
        <title>ফার্মভিলের ফসলে নিয়মিত পানি</title>
        <content>মৃত্যুর আগমুহূর্তে স্বামী বলছে স্ত্রীকে, ‘ওগো, আমার মৃত্যুর পর তুমি আমার ফেসবুক অ্যাকাউন্টটা দেখে রেখো।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী: তুমি কোনো চিন্তা কোরো না। তোমার মৃত্যুর পরও আমি সব সময় তোমার স্ট্যাটাস আপডেট করব। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্বামী: না, না, স্ট্যাটাস আপডেট লাগবে না, তুমি শুধু আমার ফার্মভিলের ফসলে নিয়মিত পানি দিয়ো!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১৩</id>
        <title>কি-বোর্ডের সংযোগ</title>
        <content>জলিল সাহেবের কম্পিউটারটা কাজ করছে না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বারবার মনিটরের পর্দায় লেখা উঠছে, কি-বোর্ডের সংযোগ পাওয়া যাচ্ছে না। বিস্তারিত জানার জন্য ‘এন্টার’ চাপুন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১৪</id>
        <title>কি-বোর্ড</title>
        <content>শিশুদের স্কুল। ইংরেজি ক্লাস। শিক্ষক বললেন: %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —আজ আমরা বর্ণমালা শিখব। সবাই বলো এ-বি-সি-ডি-ই… %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            এক শিশু উঠে দাঁড়িয়ে জিজ্ঞেস করল: %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —এমন কি-বোর্ড আপনি কোথায় দেখেছেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১৫</id>
        <title>স্বরলিপি কী</title>
        <content>প্রোগ্রামার পিতাকে শিশুর প্রশ্ন: %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —বাবা, স্বরলিপি কী? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —কীভাবে যে বোঝাই… শোনো, স্বরলিপি হচ্ছে কাগজে লেখা midi ফাইল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১৬</id>
        <title>কম্প্-হিউমার – মে ২৩, ২০১১</title>
        <content>১. সোর্সকোডটা পেলেই পৃথিবীটা বদলে দিতাম আমি। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ২. ট্রেনে চড়ে যাচ্ছে চার ইউজার এবং চার প্রোগ্রামার। ইউজারদের প্রত্যেকের কাছেই টিকিট আছে। তবে চার প্রোগ্রামার কিনেছে একখানা টিকিট। চেকার আসার সময় হতেই প্রোগ্রামাররা গিয়ে লুকাল টয়লেটে। চেকার সবার টিকিট চেক করে টয়লেটের দরজায় টোকাতে শুরু করল। দরজা একটু ফাঁক করে টিকিটটা বের করে ধরল তাদের একজন। দেখে নিয়ে চেকার চলে গেল।
            পরের দিন সেই চার ইউজার এবং সেই চার প্রোগ্রামার আবার যাচ্ছিল ট্রেনে। চার ইউজার এবার কিনেছে একটি টিকিট। প্রোগ্রামারদের কাছে টিকিট নেই একটিও। চেকার আসার সময় হতেই ইউজাররা গিয়ে লুকাল টয়লেটে। একটু পরেই প্রোগ্রামাররা ধাক্কাতে শুরু করল টয়লেটের দরজা। ইউজাররা দরজার ফাঁক গলে বের করে ধরল টিকিটটা। প্রোগ্রামাররা টিকিট নিয়ে অন্য টয়লেটে গিয়ে লুকাল। একটু পরেই এল চেকার…।
            নীতিকথা: যেসব সফটওয়্যার প্রোগ্রামাররা বানায়, তার সবই ইউজারদের ব্যবহারের উপযোগী হবে, এমন কোনো কথা নেই। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ৩. কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তার ক্ষমতা নেই প্রকৃত নির্বুদ্ধিতার সঙ্গে পাল্লা দেওয়ার। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ৪. প্রোগ্রামারের সমাধিফলকে লেখা:
            ইভান সিদোরভ
            ১৯৬৮-২০০৭ :(  %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ৫. আমার পিসিতে এত ‘নিউ ফোল্ডার’ জমা হয়েছিল যে সেগুলোর জন্য আমাকে আরেকটা ফোল্ডার বানাতে হয়েছে ‘নিউ ফোল্ডার্স’ নামে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১৭</id>
        <title>কম্প হিউমার – এপ্রিল ২৫, ২০১১</title>
        <content>১.  —ইন্টারনেট খুব বাজে একটা জিনিস। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —তা কেন! আমি তো ইন্টারনেটের মাধ্যমে মেয়ের সঙ্গে পরিচিত হয়ে তাকে বিয়ে করেছি। %%%newline%%% 
            —আমি তো সে কথাই বলছি! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২. এত দিনে বুঝতে পেরেছি, টুইটার কী। যখন এসএমএস পাঠাতে ইচ্ছে হয় খুব, কিন্তু পাঠানোর মতো কেউ নেই। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৩. টিভি দেখার বিরল মুহূর্তগুলোয় রিমোট কন্ট্রোল খুঁজে না পেলে সত্যিকারের প্রোগ্রামার গুগলে টাইপ করতে শুরু করে, ‘রিমোট কন্ট্রোল কোথায়?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১৮</id>
        <title>কম্পহিউমার – ফেব্রুয়ারি ২৭, ২০১২</title>
        <content>১. —প্রোগ্রামার কেন স্ত্রীর চেয়ে কম্পিউটার বেশি ভালোবাসে? %%%newline%%% 
            —কারণ, কম্পিউটার কখনোই বলে না, ‘আজ বাদ দাও; আমার মাথাব্যথা করছে।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২. টয়লেটে অ্যাডমিন হওয়ার চেয়ে ইউজার হওয়া ভালো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৩. —হ্যালো, ইভানকে ডেকে দেওয়া যাবে? %%%newline%%% 
            —ইভান তো এ জগৎ ছেড়ে চলে গেছে। %%%newline%%% 
            —সে মারা গেছে? %%%newline%%% 
            —না, ইন্টারনেটে বসেছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৪. টয়লেটে বসে পত্রিকা বা বই পড়াকে মাল্টি-টাস্কিং বলা যেতে পারে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৫. দুই বন্ধুর কথোপকথন। %%%newline%%% 
            —আজ থেকে নতুন জীবন শুরু করছি। %%%newline%%% 
            —সিগারেট-মদ ছেড়ে দিলি? %%%newline%%% 
            —না, ফেসবুকে নতুন অ্যাকাউন্ট খুলেছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১৯</id>
        <title>দিলাম একটা ডিলিট করে</title>
        <content>টেকনিক্যাল সাপোর্ট ডিপার্টমেন্টে ফোন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —আমি গতকাল আপনাদের কাছ থেকে কম্পিউটার কিনেছি, কিন্তু এখন সেটা কাজ করছে না। %%%newline%%% 
            —কখন থেকে, একটু বিশদভাবে বলবেন কি? %%%newline%%% 
            —আজ কম্পিউটার অন করলাম যখন, তখন অনেক প্রোপ্রামের সঙ্গে নরটন কম্যান্ডারও লোড হলো। তাকিয়ে দেখি, বাঁ পাশে ড্রাইভ ‘সি’, ডান পাশেও ড্রাইভ ‘সি’। ভাবলাম, দুটো ‘সি’ ড্রাইভ দিয়ে আমি করবটা কী! দিলাম একটা ডিলিট করে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>২০</id>
        <title>কম্পিউটারের অপারেটিং সিস্টেম</title>
        <content>জসিম ফোন করলেন কম্পিউটারের দোকানে। বললেন, আমার কম্পিউটারের কোনো কিছুই কাজ করছে না। আমি, আমার ছেলে, আমার স্ত্রী—কেউই কাজ করতে পারছি না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ওপাশ থেকে বলা হলো, আপনার কম্পিউটারের অপারেটিং সিস্টেম কোনটা, জানেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            জসিম বললেন, অবশ্যই! ফেসবুক!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>২১</id>
        <title>নবাগত</title>
        <content>নবাগত নায়ক পটল বাবু বাড়িতে ফিরেই হা হয়ে গেলেন! তাঁর বাড়ির সামনে ফায়ার ব্রিগেডের গাড়ি দাঁড়িয়ে আছে! বাড়ির ভেতরে দাউদাউ করে আগুন জ্বলছে! বাড়ির বাইরে দাঁড়িয়ে ফুঁপিয়ে কাঁদছেন পটল বাবুর স্ত্রী। পটল বাবুকে দেখেই ছুটে এলেন তাঁর স্ত্রী। বললেন, ‘ওগো, আমাদের সব শেষ হয়ে গেছে!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পটল বাবু বললেন, ‘কী করে এমন হলো?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রী: তোমার একজন ভক্ত এসেছিল বাড়িতে। তার সঙ্গে কথা বলতে বলতে রান্নাঘরে যে আগুন ধরে গেছে, টেরই পাইনি। আমার এতগুলো গয়না, টাকা, আসবাব—সব পুড়ে গেছে! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পটল বাবু: কি?! কী বললে তুমি?!! আমার একজন ভক্ত এসেছিল?!!!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>২২</id>
        <title>কুৎসিত</title>
        <content>পরিচালক: পলি, তুমি নাকি তোমার সহ নায়িকাকে কুৎসিত বলেছ? %%%newline%%% 
            পলি: কই? না তো! %%%newline%%% 
            পরিচালক: তাহলে? কী এমন বলেছ তুমি যে নায়িকা রেগে আগুন হয়ে গেল? %%%newline%%% 
            পলি: আমি শুধু বলেছি, তোমাকে টিভির চেয়ে রেডিওতে ভালো দেখায়!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>২৩</id>
        <title>পাশের বাসার লিপি</title>
        <content>মা বলছেন সোনিয়াকে, ‘এই! তুই দুই ঘণ্টা ধরে কার সঙ্গে ফোনে কথা বলছিস?’ %%%newline%%%
            সোনিয়া: পাশের বাসার লিপির সঙ্গে মা। %%%newline%%%
            মা: তো ওকে বাসায় আসতে বল। এতক্ষণ ফোনে কথা না বলে বাসায় এলেই হয়। %%%newline%%%
            সোনিয়া: না মা, ও আজকে খুব ব্যস্ত। বাসায় আসার সময় নেই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>২৪</id>
        <title>ট্রাই লেটার</title>
        <content>ভোলা মিঞাকে ফোন করেছে তার প্রেমিকা। শুরুতেই ধমক দিয়ে প্রেমিকা বলল, এই! মোবাইল থাকতে তুমি আমাকে চিঠি পাঠিয়েছ কেন? যদি বাবার হাতে পড়ে যেত? %%%newline%%% 
            ভোলা মিঞা: তোমাকে ফোন করেছিলাম তো! একটা মহিলা কণ্ঠ বলল, ‘প্লিজ, ট্রাই লেটার’। তাই লেটার পাঠানোর ট্রাই করলাম!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>২৫</id>
        <title>মিসকল</title>
        <content>মন্টু আর মলির মধ্যে ভীষণ প্রেম। দিনভর কথা বলতে বলতে মোবাইলটা তাদের কানের অংশ হয়ে উঠেছে। একদিন মন্টু বলল, ওগো শুনছ, শুনলাম মোবাইলে এত বেশি কথা বললে নাকি অসুখ-বিসুখ করতে পারে। চলো, আমরা এবার নতুন কিছু করি। পুরোনো দিনে ফিরে যাই। এখন থেকে আমরা চিঠি আদান-প্রদান করব। %%%newline%%% 
            শুনে মলি বলল, হু। তা তো ভালোই বলেছ গো। কিন্তু চিঠি দেব কী করে? %%%newline%%% 
            মন্টু: কেন? প্রাচীনকালের মতোই। কবুতরের পায়ে বেঁধে! %%%newline%%% 
            ব্যস। পরদিন থেকে শুরু হলো চিঠি আদান-প্রদান। চিঠি আসে, চিঠি যায়। কবুতর বেচারার ত্রাহি ত্রাহি দশা! %%%newline%%% 
            একসময় মলির কাছে উড়ে এল কবুতর, কিন্তু পায়ে কোনো চিঠি বাঁধা নেই। নিয়ম ভেঙে মন্টুকে ফোন করে বসল মলি, কী গো, কবুতরের পায়ে তো কিছু বাঁধা নেই। তুমি কিছু লেখোনি? %%%newline%%% 
            মন্টু: আহ! বুঝলে না? ওটা মিসকল ছিল!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>২৬</id>
        <title>পুনম এখন কী করে!</title>
        <content>একবার পুনমের মোবাইলে অপরিচিত এক নম্বর থেকে একটা কল এল! %%%newline%%% 
            অপর প্রান্ত: তোমার কি কোনো বয়ফ্রেন্ড আছে? %%%newline%%% 
            পুনম: হ্যাঁ, আছে, তুমি কে? %%%newline%%% 
            অপর প্রান্ত: আমি তোমার বড় ভাই! খবর আছে তোমার! ওয়েট করো, বাসায় এসে নিই আমি! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            পুনম তো চিন্তায় অস্থির! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            কিছুক্ষণ পর পুনমের মোবাইলে আবার একটি অপরিচিত নম্বর থেকে ফোন এল। %%%newline%%% 
            অপর প্রান্ত: তোমার কি কোনো বয়ফ্রেন্ড আছে? %%%newline%%% 
            পুনম: না না, কেউ নেই! আমি সিঙ্গেল! %%%newline%%% 
            অপর প্রান্ত: কী? আমি তোমার বয়ফ্রেন্ড মামুন, তুমি চিনতে পারোনি? মানুষকে তাহলে এই বলে বেড়াও? %%%newline%%% 
            পুনম: না না, মামুন, আই অ্যাম স্যরি। আমি ভেবেছি তুমি আমার বড় ভাই! রাগ করে না, লক্ষ্মীটি! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            অপর প্রান্ত: হ্যাঁ, তুমি ঠিক ধরেছ! আমি তোমার বড় ভাই! দাঁড়াও বাসায় আসতেসি! আজকে শিওর তোমার খবর আছে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>২৭</id>
        <title>ব্যাটারি লো</title>
        <content>আমি আমার গার্লফ্রেন্ডের নাম মোবাইল ফোনে সেভ করেছি ‘ব্যাটারি লো’ নামে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            সে যখন আমাকে ফোন করে আর আমি ফোনের আশপাশে থাকি না, তখন আমার মা ফোনে চার্জ নেই মনে করে চার্জে বসিয়ে যায়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>২৮</id>
        <title>অফিসের ফোন ব্যবহার</title>
        <content>এক মাসে বাসার ফোনবিল অস্বাভাবিকভাবে বেশি এল। বাসায় জরুরি মিটিং বসল। %%%newline%%% 
            বাবা বলল, ‘আমি গত মাসে বাসার ফোনটা একবারও ধরিনি। আমি সব ফোন করেছি অফিসের ফোন থেকে।’ %%%newline%%% 
            তখন মা এসে বলল, ‘আমিও গত মাসে কোনো ফোন বাসা থেকে করেছি বলে মনে হয় না। আমার সমিতির অফিসের ফোনটাই আমি ব্যবহার করি।’ %%%newline%%% 
            একমাত্র ছেলে এসে বলল, ‘আমার তো বাসা থেকে ফোন করার প্রশ্নই আসে না। কোম্পানি আমাকে মোবাইল বিল দেয়। আমি অফিসের সেই মোবাইল ব্যবহার করি।’ %%%newline%%% 
            এরপর বাসার কাজের মেয়ে এসে বলল, ‘তাহলে তো কোনো সমস্যাই দেখি না। আমরা সবাই যার যার অফিসের ফোন ব্যবহার করি!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>২৯</id>
        <title>সেই জুয়েলারির দোকানের ঠিক পাশে</title>
        <content>স্বামী-স্ত্রীর মধ্যে ফোনে কথা হচ্ছে। %%%newline%%% 
            স্ত্রী: (ধমকের স্বরে) কোথায় তুমি? %%%newline%%% 
            স্বামী: প্রিয়তমা, তোমার কি সেই জুয়েলারির দোকানটার কথা মনে আছে, যে দোকানের একটা গয়নার সেট তুমি পছন্দ করেছিলে এবং বলছিলে, ‘ইশ্! যদি এটা কিনতে পারতাম?’ %%%newline%%% 
            স্ত্রী: (গদগদ স্বরে) হ্যাঁ প্রিয়তম, মনে আছে! %%%newline%%% 
            স্বামী: আমি সেই জুয়েলারির দোকানের ঠিক পাশের দোকানে বসে চা খাচ্ছি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৩০</id>
        <title>শপিং মলের ফোন নম্বর</title>
        <content>একটি শপিং মলের অভিযোগকেন্দ্রে এসে এক ভদ্রমহিলা বলছেন, ‘আপনাদের শপিং মলের ফোন নম্বরে আমি অনেকবার ফোন করেও পাইনি।’ %%%newline%%% 
            শপিং মলের কর্মকর্তা: দয়া করে বলবেন ম্যাডাম, আপনি কোন নম্বরে ফোন করেছেন? %%%newline%%% 
            ভদ্রমহিলা: অবশ্যই। নম্বরটি হলো ০৭০০২৩০০। %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: এটা তো আমাদের নম্বর নয়। এই নম্বর কোথায় পেয়েছেন? %%%newline%%% 
            ভদ্রমহিলা: কেন? আপনাদের শপিং মলের দরজায়ই তো লেখা আছে! %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: ম্যাডাম, ওটা তো ফোন নম্বর নয়। এর মানে হলো, আমাদের শপিং মল প্রতিদিন সকাল সাতটা থেকে রাত ১১টা পর্যন্ত খোলা থাকে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৩১</id>
        <title>রং নম্বর ছিল</title>
        <content>বাবা বলছেন মেয়েকে, ‘কিরে, তুই তো ফোনে কথা বলা শুরু করলে দুই ঘণ্টার আগে ছাড়িস না! আজ মাত্র আধা ঘণ্টায়ই শেষ করলি। এটা কীভাবে সম্ভব? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মেয়ে: রং নম্বর ছিল বাবা!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৩২</id>
        <title>রং নম্বরে ফোন</title>
        <content>নিজ বাড়িতে ফোন করেছেন বাড়ির কর্তা। ওই পাশ থেকে ফোন তুলেছে চাকর। %%%newline%%% 
            চাকর: হ্যালো, কে বলছেন? %%%newline%%% 
            কর্তা: গর্দভ! নিজের কর্তাকেও চেন না? %%%newline%%% 
            চাকর: কর্তাবাবু, আপনি? আপনি কোথা থেকে বলছেন? %%%newline%%% 
            কর্তা: কেন, অফিস থেকে। %%%newline%%% 
            চাকর: আপনি অফিসে? তাহলে আপনার পড়ার ঘরে দরজা লাগিয়ে বসে আছেন কে? %%%newline%%% 
            কর্তা: কী বললি? নির্ঘাত চোর! শোন, বসার ঘরে আমার বন্দুকটা আছে না? বন্দুক হাতে নিয়ে সোজা দরজা ভেঙে পড়ার ঘরে ঢুকে পড়। আমি লাইনে আছি। %%%newline%%% 
            (কিছুক্ষণ পর) %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            চাকর: আমি দরজা ভেঙেছি, গুলিও করেছি। কিন্তু চোরটা জানালা দিয়ে লাফিয়ে বাগানে লাফ দিয়ে পালিয়েছে। %%%newline%%% 
            কর্তা: কিন্তু আমার পড়ার ঘরের পাশে তো কোনো বাগান নেই! %%%newline%%% 
            চাকর: তাহলে আমার ভয় হচ্ছে, আপনি বোধ হয় রং নম্বরে ফোন করেছেন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৩৩</id>
        <title>নম্বরের সঙ্গে নামটাও</title>
        <content>একটা অনুষ্ঠানে গিয়ে হঠা ৎ একটা মেয়েকে ভালো লেগে গেল তানিমের। পায়ে পায়ে মেয়েটির কাছে এগিয়ে গেল সে। ‘মাফ করবেন আপু, আমি কি আপনার টেলিফোন নম্বরটা পেতে পারি?’ %%%newline%%% 
            মেয়ে: টেলিফোন নির্দেশিকায় খোঁজ করুন, পেয়ে যাবেন। %%%newline%%% 
            তানিম: কিন্তু আপু, আপনার নামটা? %%%newline%%% 
            মেয়ে: নম্বরের সঙ্গে নামটাও নির্দেশিকায় দেওয়া আছে, বোকা!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৩৪</id>
        <title>অন্য কানটা পুড়ল</title>
        <content>এক ভদ্রমহিলা গেছেন ডাক্তারের কাছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভদ্রমহিলা: ডাক্তার সাহেব, আমার দুটো কান পুড়ে গেছে। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: হুম্, দেখতে পাচ্ছি। কিন্তু কীভাবে পুড়ল? %%%newline%%% 
            ভদ্রমহিলা: আমি আমার স্বামীর শার্ট ইস্ত্রি করছিলাম। হঠা ৎ ফোন এল। আমি ফোন না তুলে ভুল করে ইস্ত্রিটা তুলে কানে লাগিয়ে ফেলেছিলাম। %%%newline%%% 
            ডাক্তার: বুঝলাম, কিন্তু অন্য কানটা পুড়ল কীভাবে? %%%newline%%% 
            ভদ্রমহিলা: লোকটা যে আবারও ফোন করেছিল!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৩৫</id>
        <title>তুমি যেন কে</title>
        <content>ক আর খ-এর সম্পর্ক দীর্ঘদিনের। ক খ-কে বিয়ে করতে চায়, কিন্তু মুখোমুখি সে কথা বলার সাহস পায় না। একদিন সাহস করে সে খ-দের বাড়িতে টেলিফোন করল। %%%newline%%% 
            ক: খ বলছ? %%%newline%%% 
            খ: বলছি। %%%newline%%% 
            ক: খ, অনেক দিন ধরে তোমাকে একটা কথা বলব ভাবছি, কিন্তু বলা হয়ে উঠছে না। আমাদের সম্পর্কের তো অনেক দিন হলো। এবার আমি তোমাকে বিয়ে করতে চাই। তুমি কি আমাকে বিয়ে করতে রাজি আছ, প্রিয়তমা? %%%newline%%% 
            খ: অবশ্যই প্রিয়তম! কিন্তু…। %%%newline%%% 
            ক: কিন্তু কী? %%%newline%%% 
            খ: তুমি যেন কে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৩৬</id>
        <title>ফোন + কম্পিউটার + ইন্টারনেট</title>
        <content>তন্বী আর আনিকা দুই বান্ধবী দিনভর ফোনে কথা বলে। এদিকে মাস শেষে ফোনের বিল গুনতে গিয়ে তাদের স্বামী বেচারাদের প্রাণ যায় যায়। ফোনের খরচ কমাতে দুজনের স্বামী বুদ্ধি আঁটল। তারা কম্পিউটার কিনল, সঙ্গে ইন্টারনেট সংযোগ। তন্বী আর আনিকাকে বলা হলো, তারা যেন ই-মেইলের মাধ্যমে যোগাযোগ রাখে। পরদিন আনিকাকে ফোন করল তন্বী। %%%newline%%% 
            তন্বী: হ্যালো আনিকা, তোকে একটা মেইল করেছি, দেখেছিস? %%%newline%%% 
            আনিকা: হ্যাঁ! %%%newline%%% 
            তন্বী: মেইলের দ্বিতীয় লাইনটা পড়েছিস? জানিস, প্রথম লাইনটা লিখতেই আমার দ্বিতীয় লাইনটা মনে পড়ল। আর মলি ভাবীর ঘটনাটা পড়েছিস? হা হা হা…। শোন, মলি ভাবীর ব্যাপারটা আসলে…!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৩৭</id>
        <title>মিনসের বাচ্চা মিনসে</title>
        <content>হন্তদন্ত হয়ে ছুটে এল মাহিদ সাহেবের অফিসের টেলিফোন অপারেটর। %%%newline%%% 
            অপারেটর: স্যার, আপনার স্ত্রী বোধ হয় ফোন করেছিলেন। %%%newline%%% 
            মাহিদ সাহেব: ‘বোধ হয়’ মানে কী? নাম বলেনি? %%%newline%%% 
            অপারেটর: না, স্যার। তবে ফোন ধরতেই ওপাশ থেকে একটা নারীকণ্ঠ বলে উঠল, ‘মিনসের বাচ্চা মিনসে, আজ আসো ঘরে…!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৩৮</id>
        <title>ভুল নম্বরে ফোন</title>
        <content>জলি: হ্যালো, শফিক আছে? %%%newline%%% 
            অপর প্রান্ত থেকে: না, উনি তো একটু বাইরে গেছেন। আপনি কে বলছেন? %%%newline%%% 
            জলি: আমি তার স্ত্রী বলছি। শফিক ফিরলে বলবেন, আমি ফোন করেছিলাম। %%%newline%%% 
            কিছুক্ষণ পর আবার ফোন করল জলি। %%%newline%%% 
            জলি: হ্যালো, শফিক আছে? %%%newline%%% 
            অপর প্রান্ত থেকে একটি পুরুষকণ্ঠস্বর, ‘বলছি।’ %%%newline%%% 
            জলি: আপনার নাম শফিক? কিন্তু আপনি তো আমার স্বামী নন! ওহ! দুঃখিত, আমি বোধ হয় ভুল নম্বরে ফোন করেছি। %%%newline%%% 
            অপর প্রান্ত থেকে: খুব ভালো করেছেন। এখন দয়া করে আমার শ্বশুরবাড়ির নম্বরটা নিন। সেখানে ফোন করুন, আর আমার স্ত্রীকে ব্যাপারটা বোঝান!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৩৯</id>
        <title>যেমন কুকুর তেমন ফোন</title>
        <content>ভোর পাঁচটার সময় বেজে উঠল করিম সাহেবের টেলিফোন। ঘুম থেকে উঠে ফোন ধরলেন তিনি। %%%newline%%% 
            করিম সাহেব: হ্যালো। %%%newline%%% 
            অপর প্রান্ত থেকে রাগত কণ্ঠস্বর: আমি আপনার প্রতিবেশী বলছি। আপনার কুকুরটা দীর্ঘক্ষণ ধরে ডাকাডাকি করছে। তার যন্ত্রণায় আমি ঘুমাতে পারছি না। %%%newline%%% 
            করিম সাহেব বিনয়ের সঙ্গে তাঁর প্রতিবেশীর নাম ও ফোন নম্বর জেনে নিয়ে ফোন রাখলেন। %%%newline%%% 
            পরদিন ভোর পাঁচটায় প্রতিবেশীকে ফোন করলেন করিম সাহেব, ‘শুভ সকাল। আপনাকে জানাতে ফোন করেছি যে, আমার কোনো কুকুর নেই।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৪০</id>
        <title>এটা কার ফোন</title>
        <content>ক্রিং ক্রিং। %%%newline%%% 
            শামীম: হ্যালো। %%%newline%%% 
            অপর প্রান্ত থেকে: আচ্ছা, গতকাল যে শাড়িটা ১০ হাজার টাকা চাইছিল, আজ সেটা সাড়ে নয় হাজারে দিচ্ছে। শাড়িটা কি কিনে ফেলা উচিত? %%%newline%%% 
            শামীম: অবশ্যই। %%%newline%%% 
            অপর প্রান্ত থেকে: আর আমার প্রিয় গয়নার দোকানটা ১৫ শতাংশ ছাড়ে বিক্রি করছে। গত মাসে যে নেকলেসটা কেনা হয়নি, সেটা বোধ হয় এবার কিনে ফেলা যায়। %%%newline%%% 
            শামীম: অবশ্যই। %%%newline%%% 
            অপর প্রান্ত থেকে: ওহ! অসংখ্য ধন্যবাদ। তাড়াতাড়ি বাসায় ফিরো। রাতে তোমাকে দেখাব, আজ কী কী কিনলাম। রাখি, খোদা হাফেজ। %%%newline%%% 
            ফোন রেখে অফিসের অন্যদের দিকে তাকাল শামীম, ‘কেউ কি বলতে পারেন, এটা কার ফোন ছিল?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৪১</id>
        <title>হাইজ্যাকার</title>
        <content>বিমানটা ছাড়ার কিছুক্ষণের মধ্যেই পাইলট অনুভব করলেন, তাঁর মাথার পেছনে কেউ একজন পিস্তল ঠেকিয়েছে। কর্কশ গলায় পিস্তলধারী বলল, ‘চিৎকার করবে না। আমি যা বলছি তাই করো। সোজা আমেরিকার দিকে যাও।’ %%%newline%%% 
            পাইলট: আমরা তো আমেরিকাতেই যাচ্ছি। %%%newline%%% 
            পিস্তলধারী: জানি। গত দুবারও আমি আমেরিকার প্লেনেই উঠেছিলাম। হাইজ্যাকারদের জ্বালায় একবার যেতে হলো আফ্রিকা, আরেকবার আলাস্কা। তাই এবার নিজেই…</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৪২</id>
        <title>খাইছে!</title>
        <content>আগ্নেয়গিরির ছবি তুলবেন বলে একটা বিমান ভাড়া করলেন একজন আলোকচিত্রী। বিমান আকাশে ওড়ার সময় আলোকচিত্রী বলছেন পাইলটকে, ‘ডানে যান… বাঁয়ে যান… হু, এবার আগ্নেয়গিরিটার খুব সামনে থেকে ঘুরে আসুন।’ %%%newline%%% 
            পাইলট: কেন? %%%newline%%% 
            আলোকচিত্রী: কারণ আমি একজন আলোকচিত্রী, আমি আগ্নেয়গিরির ছবি তুলব। %%%newline%%% 
            পাইলট: তার মানে আপনি আমার সেই প্রশিক্ষক নন, যাঁর আজ আমাকে বিমান অবতরণ করা শেখানোর কথা!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৪৩</id>
        <title>গতবারের মতো ঘটনা</title>
        <content>শফিক সাহেব বিলেত যাবেন। এয়ারপোর্ট পৌঁছে তিনি কর্তব্যরত কর্মকর্তাকে বললেন, মাফ করবেন। আমি আমেরিকা যাব। আপনারা কি আমার ব্যাগটা লন্ডনে পৌঁছে দিতে পারবেন? %%%newline%%% 
            কর্মকর্তা: না, স্যার। সেটা তো আমাদের পক্ষে সম্ভব নয়। %%%newline%%% 
            শফিক সাহেব: যাক, বাঁচা গেল। গতবারের মতো ঘটনা তাহলে ঘটাচ্ছেন না!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৪৪</id>
        <title>পাইলটের যেন গরম না লাগে</title>
        <content>দুই বন্ধুতে গল্প হচ্ছে। %%%newline%%% 
            প্রথম বন্ধু: বল তো, হেলিকপ্টারের মাথার ওপর একটা বিশাল পাখা থাকে কেন? %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু: কেন? %%%newline%%% 
            প্রথম বন্ধু: হেলিকপ্টার চালানোর সময় পাইলটের যেন গরম না লাগে, সে জন্য। %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু: যাহ্। %%%newline%%% 
            প্রথম বন্ধু: হুমম্! বিশ্বাস না হলে তুই হেলিকপ্টার চালানোর সময় পাখাটা বন্ধ করে দিয়ে দেখিস, বেচারা কেমন ঘামতে থাকে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৪৫</id>
        <title>যদি ইঞ্জিন বন্ধ হয়ে যায়</title>
        <content>বিমান চালনা প্রশিক্ষণের সময় প্রশিক্ষককে প্রশ্ন করল এক শিক্ষার্থী, ‘স্যার, বিমান আকাশে ওড়ার সময় হঠাৎ যদি যান্ত্রিক ত্রুটির কারণে ইঞ্জিন বন্ধ হয়ে যায়, তাহলে নিচে পড়তে কত সময় লাগবে?’%%%newline%%% %%%newline%%% 
            প্রশিক্ষক: তোমার বাকি জীবন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৪৬</id>
        <title>অবস্থান এবং উচ্চতা</title>
        <content>বিমান চালানোর সময় হঠাৎ বিমানের নিয়ন্ত্রণ হারালেন নবীন পাইলট। রেডিওর মাধ্যমে তিনি সাহায্য প্রার্থনা করতে লাগলেন। %%%newline%%% 
            নবীন পাইলট: আমি কিছুতেই বিমানটাকে নিয়ন্ত্রণে আনতে পারছি না। আমাকে সাহায্য করুন। %%%newline%%% 
            সাহায্যকারী: ঘাবড়াবেন না। শান্ত হোন। প্রথমেই আমাকে আপনার অবস্থান এবং উচ্চতা সম্পর্কে বলুন। %%%newline%%% 
            নবীন পাইলট: আমার উচ্চতা ৫ ফুট ৪ ইঞ্চি এবং অবস্থান বিমানের সামনের অংশে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৪৭</id>
        <title>পাইলটের কণ্ঠস্বর</title>
        <content>বিমানে ভ্রমণের সময় সাউন্ড বক্সে হঠাৎই শোনা গেল পাইলটের কণ্ঠস্বর। ‘সম্মানিত যাত্রীসাধারণ। শুভ সকাল। আপনাদের ভ্রমণে বিঘ্ন ঘটানোর জন্য আন্তরিকভাবে দুঃখ প্রকাশ করছি। আপনাদের অবগতির জন্য জানাচ্ছি যে আমাদের বিমানে কিছু সমস্যা দেখা দিয়েছে। ওপরের দিকে তাকালেই আপনারা দেখবেন, বিমানের দেয়ালে ফাটল ধরেছে। ডান দিকের জানালায় তাকালেই দেখবেন, বিমানের ডানায় আগুন ধরেছে। বাম দিকের জানালায় তাকালেই দেখবেন, বিমান একটা পাহাড়ের সঙ্গে ধাক্কা খেল বলে। আরও জানাচ্ছি যে এটা একটি রেকর্ড করা ম্যাসেজ। নিচের দিকে তাকালেই আপনারা প্যারাসুটে অবস্থানরত আমাকে দেখতে পাবেন!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৪৮</id>
        <title>পাইলট একটু ভুলোমনা</title>
        <content>বিমানে যাত্রার সময় বিমানবালা বলছেন, ‘সম্মানিত যাত্রীসাধারণ, আমাদের এয়ারলাইনসে ভ্রমণ করার জন্য আপনাদের আন্তরিক ধন্যবাদ। আমাদের এয়ারলাইনস দেশের সেরা এয়ারলাইনস। আমাদের বিমান খুবই অত্যাধুনিক। যাত্রীদের সেবায় আমরা সদা তৎপর। শুধু একটাই সমস্যা, আমাদের পাইলট একটু ভুলোমনা। সে প্রায়ই সবকিছু ভুলে যায়। যা হোক, আপনাদের মধ্যে কি কেউ প্লেন চালাতে জানেন? জানলে দয়া করে হাত তুলুন!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৪৯</id>
        <title>জানের মায়া</title>
        <content>এক পাইলট আর তার বন্ধুর মধ্যে কথা হচ্ছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পাইলট: জানিস, আমাদের এয়ারলাইনসের বিমান কখনো চুরি হয় না। %%%newline%%% 
            বন্ধু: কেন? %%%newline%%% 
            পাইলট: কারণ, আমাদের সবগুলো বিমানই ত্রুটিপূর্ণ! ছিনতাইকারীদেরও তো জানের মায়া আছে, নাকি!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৫০</id>
        <title>ল্যান্ড করার ব্যাপারে নিশ্চিত নই</title>
        <content>বিমান যাত্রা শুরু করার পর বিমানবালা বলছেন, ‘সম্মানিত যাত্রীসাধারণ, আপনাদের সহযোগিতায় আমরা সর্বদাই তৎপর। আপনাদের হাতের কাছের বাক্সটিতেই আপনারা পাবেন প্রয়োজনীয় সবকিছু।  %%%newline%%% ফাস্ট এইড বক্স, গরম কাপড়, সুইমিং কস্টিউম…’ %%%newline%%% 
            যাত্রী: এত কিছুর কী প্রয়োজন ছিল? %%%newline%%% 
            বিমানবালা: প্রয়োজন আছে স্যার। কারণ, আমরা কোথা থেকে উড্ডয়ন করেছি সে ব্যাপারে নিশ্চিত হলেও কোথায় ল্যান্ড করব, সে ব্যাপারে নিশ্চিত নই!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৫১</id>
        <title>গুরুত্বপূর্ণ মন্ত্রী</title>
        <content>এক এলাকা থেকে আরেক এলাকায় ছুটে চলেছে বিমান। বিমানে যাত্রী হিসেবে আছেন দেশের একজন গুরুত্বপূর্ণ মন্ত্রী। ভয়ে তটস্থ বিমানের সবাই। %%%newline%%% 
            মন্ত্রী: উফ্! এত শব্দ হচ্ছে কোথা থেকে? মাথা ধরে গেল… %%%newline%%% 
            বিমানবালা: স্যার, আমরা এক্ষুনি ব্যবস্থা নিচ্ছি। %%%newline%%% 
            কিছুক্ষণ পর। %%%newline%%% 
            মন্ত্রী: শব্দ বন্ধ হয়েছে, কিন্তু বিমানের গতি এত কমে গেছে কেন? %%%newline%%% 
            বিমানবালা: স্যার, শব্দটা আসছিল বিমানের ইঞ্জিন থেকে। আপনার অসুবিধা হচ্ছে বলে পাইলট কিছুক্ষণ আগে ইঞ্জিন বন্ধ করে দিয়েছেন…</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৫২</id>
        <title>তদন্ত কমিটির সামনে বানর</title>
        <content>একটি বিমান দুর্ঘটনায় মারা গেল বিমানের সব যাত্রী আর কর্মচারী। ভাগ্যক্রমে বেঁচে গেল বিমানে উপস্থিত একটি বানর। কীভাবে বিমানটি দুর্ঘটনায় পতিত হলো, জানতে একটি তদন্ত কমিটি গঠন করা হলো। তদন্ত কমিটির লোকেরা তদন্তের সুবিধার্থে অনেক কষ্টে বানরটিকে ইশারায় কথা বলা শেখাল। অতঃপর তদন্ত কমিটির সামনে হাজির করা হলো বানরটিকে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তদন্ত কমিটি: দুর্ঘটনার সময় পাইলট কী করছিল? %%%newline%%% 
            ‘পাইলট বাথরুমে ছিল।’ ইশারায় বলল বানরটি। %%%newline%%% 
            তদন্ত কমিটি: দুর্ঘটনার সময় কো-পাইলট কী করছিল? %%%newline%%% 
            বানর: ঘুমাচ্ছিল। %%%newline%%% 
            তদন্ত কমিটি: দুর্ঘটনার সময় বিমানবালা কী করছিল? %%%newline%%% 
            বানর: যাত্রীদের দেখাশোনা করছিল। %%%newline%%% 
            তদন্ত কমিটি: দুর্ঘটনার সময় তুমি কী করছিলে? %%%newline%%% 
            এবার বলল বানর, ‘বিমান চালাচ্ছিলাম’!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৫৩</id>
        <title>তোর মারে নিয়ে আয়</title>
        <content>কেরামত মিয়া প্রথম ঢাকায় এসেছেন তাঁর ছেলে বশীরকে সঙ্গে নিয়ে। বাপ-ছেলে বিস্মিত হয়ে দাঁড়িয়ে ছিলেন একটা লিফটের সামনে। কী তাজ্জব যন্ত্র! %%%newline%%% 
            লিফটে উঠলেন একজন বৃদ্ধা। দরজা বন্ধ হয়ে গেল। কিছুক্ষণ পর আবার দরজা খুলল। লিফট থেকে বের হয়ে এলেন এক তরুণী। %%%newline%%% 
            কেরামত বললেন, কইরে বশীর, জলদি গ্রামে যা। তোর মারে নিয়ে আয়!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৫৪</id>
        <title>ব্যবহারবিধি</title>
        <content>ছোট্ট ছেলে বাবলু প্রযুক্তি ব্যবহারে ওস্তাদ। কম্পিউটার, মুঠোফোন সব তার নখদর্পণে। একদিন বাবলুর বাবা তার জন্য একটা ফুটবল কিনে আনলেন। %%%newline%%% 
            বাবলু খুশিতে আত্মহারা হয়ে বলল, বাহ্! বাবা, দারুণ! কিন্তু ব্যবহারবিধিটা কোথায়?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৫৫</id>
        <title>একটা ভালো বুদ্ধি</title>
        <content>ভোম্বল বলছে তার এক বন্ধুকে, ‘জানিস, আমার এক প্রতিবেশীর বাচ্চাটা হারিয়ে গেছে।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বন্ধু: তারপর? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভোম্বল: আমি একটা ভালো বুদ্ধি দিলাম, আর ওরা তেড়ে আমাকে মারতে এল! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বন্ধু: কী বুদ্ধি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ভোম্বল: বললাম, গুগলে সার্চ দাও। খুঁজে পেলে ডাউনলোড করে নিয়ো।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৫৬</id>
        <title>পরিসংখ্যানের গড়</title>
        <content>তিনজন পরিসংখ্যানবিদ একবার গেলেন পাখি শিকার করতে। প্রথমজন গুলি ছুড়লেন, গুলিটা পাখির ডান দিক দিয়ে চলে গেল। দ্বিতীয়জন গুলি ছুড়লেন, গুলিটা পাখির বাঁ দিক দিয়ে চলে গেল।  %%%newline%%%  %%%newline%%% তৃতীয় জন হাসিমুখে বললেন, ‘হুঁ…পরিসংখ্যানের গড় অনুযায়ী, এবার গুলিটা পাখির গায়েই লাগবে!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৫৭</id>
        <title>গুগলের লিঙ্গ</title>
        <content>গদা: আচ্ছা পদা, গুগল কী ছেলে নাকী মেয়ে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            পদা: অবশ্যই মেয়ে। একটা লাইনও শেষ করতে দেয় না। শুরু না করতেই আরো কত সব আইডিয়া সাজেস্ট করে বসে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৫৮</id>
        <title>বিজ্ঞানের অভূতপূর্ব উন্নতি</title>
        <content>বিজ্ঞানের অভূতপূর্ব উন্নতির এই ধারা অক্ষুণ্ন থাকলে কিছুদিনের মধ্যেই তিন ঘণ্টায় আমাদের পৃথিবীর চারপাশ প্রদক্ষিণ করে বাসায় ফিরে আসা সম্ভব হবে। পৃথিবী প্রদক্ষিণ করতে লাগবে এক ঘণ্টা। বাকি দুই ঘণ্টা ব্যয় হবে এয়ারপোর্ট থেকে বাসায় ফিরতে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৫৯</id>
        <title>সারা নেট তন্নতন্ন করে খুঁজেও</title>
        <content>এক মেয়ের সঙ্গে ইন্টারনেটে পরিচিত হওয়ার পর এক ছেলে তাকে লিখল, ‘আমি তোমার প্রেমে পড়ে গেছি। সারা নেট তন্নতন্ন করে খুঁজেও তোমার চেয়ে সুন্দরী কোনো মেয়ে চোখে পড়েনি।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৬০</id>
        <title>কম্প হিউমার – মার্চ ১৪, ২০১১</title>
        <content>১. মেয়েদের জন্য তৈরি করা অপারেটিং সিস্টেম প্রশ্নের উত্তরের অপশন হিসেবে মনিটরের পর্দায় দেখায়: ‘হ্যাঁ-ও নয়, না-ও নয়’, ‘হ্যাঁ, আবার না-ও’, ‘না! না! না!’ এবং ‘কক্ষনো না’। %%%newline%%% 
            ২. সামরিক বাহিনীতে সার্জেন্ট জিজ্ঞেস করছেন নবাগতদের, ‘তোমাদের মধ্যে যারা প্রোগ্রামিং জানো, তারা দুই কদম সামনে এসে দাঁড়াও।’
            তিনজন এগিয়ে এসে দাঁড়াল। তখন সার্জেন্ট বললেন, ‘তোমরা কম্পিউটার টানাটানি করবে।’
            ৩. তার স্মৃতিশক্তি বড়ই দুর্বল—১২ কিলোবাইট। %%%newline%%% 
            ৪. প্রোগ্রামার বসে আছে পিসির সামনে। স্ত্রী পেছন থেকে এসে বলল, ‘জানো, গোসল করতে যাওয়ার আগে আংটিটা খুলে রেখেছিলাম, এখন কোথাও খুঁজে পাচ্ছি না।’
            মনিটর থেকে চোখ না সরিয়ে প্রোগ্রামার বলল, ‘এখন একমাত্র গুগলই ভরসা।’ %%%newline%%% 
            ৫. অনলাইনে পরিচিত হয়ে পরস্পরকে নিজেদের ছবি পাঠানোর পর দেখা করার সিদ্ধান্ত নিল এক ছেলে আর এক মেয়ে। দেখা হওয়ার পর মেয়েটিকে বলল ছেলেটি, ‘ছবিতে কিন্তু তোমাকে অনেক ছোটখাটো মনে হয়েছিল।’ %%%newline%%% 
            মেয়েটি বলল, ‘তা তো হতেই পারে। কারণ তোমাকে ছবি পাঠিয়েছিলাম জিপ ফাইলে কমপ্রেস করে।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৬১</id>
        <title>কম্প্-হিউমার – জানুয়ারী ৩১, ২০১০</title>
        <content>ট্যাক্সি চড়ে যাচ্ছিল প্রোগ্রামার। হঠাৎ তা থেমে গেল। স্টার্ট নিচ্ছে না কিছুতেই। প্রোগ্রামার বলল: %%%newline%%% 
            কয়েকটা জানালা (উইন্ডো) বন্ধ করে দিলে কাজ হওয়ার কথা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ইন্টারনেটে অনুষ্ঠিত হলো সুন্দরী প্রতিযোগিতা ‘মিস ইন্টারনেট’। শ্রেষ্ঠ সুন্দরী নির্বাচিত হয়েছেন B_21399KS.JPEG %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            —কম্পিউটারের ভাষায় স্বামীকে কী বলা যায়? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রীর রেজিস্টার্ড ইউজার। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ‘গরম প্যানকেক ভালোবাসি খুব’, প্রোগ্রামার বলল সিডিড্রাইভ থেকে সদ্য রাইট করা ডিস্ক বের করতে করতে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রোগ্রামার টাকা ধার চাইছে বন্ধুর কাছে:</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৬২</id>
        <title>আমি কি কখনো হাঁড়ি চাই</title>
        <content>প্রোগ্রামার স্বামী ল্যাপটপ নিয়ে কাজে মগ্ন। স্ত্রী এসে বলল, দাও না গো, একটু খেলি? %%%newline%%% 
            মনিটর থেকে চোখ না সরিয়ে উত্তর দিল প্রোগ্রামার, তুমি যখন রান্না করো, আমি কখনো হাঁড়ি চাই তোমার কাছে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৬৩</id>
        <title>কম্প্-হিউমার – ফেব্রুয়ারি ২৮, ২০১১</title>
        <content>১. পেন্টিয়াম-১, পেন্টিয়াম-২, পেন্টিয়াম-৩ ও পেন্টিয়াম-৪-এর পরবর্তী পেন্টিয়ামের নাম হবে ‘রিটার্ন অব দ্য পেন্টিয়াম’। %%%newline%%% 
            ২. নির্জন অন্ধকার পথ দিয়ে হেঁটে যাচ্ছিল প্রোগ্রামার। একজন পথরোধ করে দাঁড়িয়ে টাকা দাবি করল। প্রোগ্রামার ভাবল:
            নিশ্চয়ই প্রোভাইডার! %%%newline%%% 
            ৩. মাঝেমধ্যেই হঠাৎ করে মনিটরে ভেসে ওঠা নীল পর্দা দেখে দেখে অতিষ্ঠ? মাইক্রোসফটের সাইট থেকে একটি ‘প্যাচ’ ডাউনলোড করে নিন। এরপর কন্ট্রোল প্যানেলে গিয়ে বেছে নিন, কী রঙের পর্দা দেখতে চান। %%%newline%%% 
            ৪. স্বর্গ আর নরকের মধ্যে পার্থক্য কী?
            নরকে ইন্টারনেট নেই। %%%newline%%% 
            ৫. প্রোগ্রামারের লেখা স্মৃতিকথা থেকে: ‘মেয়েটির সঙ্গে নেট-বন্ধুত্ব ছিল প্রায় দুই বছরের। এখন তার কথা ঠিক মনে পড়ে না। তবে তার আইপি অ্যাড্রেসটি ভুলিনি এখনো।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৬৪</id>
        <title>কম্প্-হিউমার – নভেম্বর ২২, ২০১০</title>
        <content>১. এক লোকের অন্ত্যেষ্টিক্রিয়ায় তার কোনো বন্ধুকে উপস্থিত থাকতে না দেখে অবাক হলো সবাই। অথচ তার অজস্র বন্ধু ছিল। ফেসবুকে। %%%newline%%% 
            ২. নৈরাশ্যবাদী মনে করে, গ্লাসটা অর্ধেক শূন্য। %%%newline%%% 
            আশাবাদী মনে করে, গ্লাসটা অর্ধেক পূর্ণ। %%%newline%%% 
            প্রোগ্রামার মনে করে, গ্লাসের আকার প্রয়োজনের তুলনায় দ্বিগুণ। %%%newline%%% 
            ৩. সফটওয়্যারগুলোর ইন্টারফেস যত বেশি, বোধগম্য হতে থাকবে, ইউজারদের বুদ্ধিবৃত্তি হবে তত বেশি নিম্নগামী। %%%newline%%% 
            ৪. এক জেলখানায় নিরাপত্তাব্যবস্থা শিথিল করা হয়েছে। কমিয়ে নেওয়া হয়েছে নিরাপত্তাকর্মীর সংখ্যা। জেল কর্তৃপক্ষকে এ বিষয়ে প্রশ্ন করা হলে জানানো হলো: %%%newline%%% 
            —কারণ প্রতিটি কারাকক্ষে আনলিমিটেড ইন্টারনেট সার্ভিস দেওয়া হচ্ছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৬৫</id>
        <title>ব্যাটারি লো</title>
        <content>হাবলু আর বিল্টুর মধ্যে কথা হচ্ছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            হাবলু: জানিস, আজ আমার মোবাইল ফোনে অদ্ভুত একটি মেসেজ এসেছে। আর সঙ্গে সঙ্গেই মোবাইলটি বন্ধ হয়ে গেছে। %%%newline%%% 
            বিল্টু: বলিস কী রে! মেসেজে কী লেখা ছিল? %%%newline%%% 
            হাবলু: ব্যাটারি লো। %%%newline%%% 
            বিল্টু: বলিস কী? মেসেজটা তাড়াতাড়ি আমাকে পাঠিয়ে দে। আমি ওই মেসেজ সবাইকে পাঠিয়ে সবার মোবাইল ফোন বন্ধ করে দেব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৬৬</id>
        <title>কম্প হিউমার – আগস্ট ২৩, ২০১০</title>
        <content>১. নেটাসক্তের ডিপ্রেশন হয় কখন? %%%newline%%% 
            : যখন আনলিমিটেড ব্রডব্যান্ড থাকা সত্ত্বেও কম্পিউটার অন করে সে কোন সাইটে যাবে, ভেবে পায় না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২. কোনো সফটওয়্যার আনইনস্টল করা হলে তা চিরবিশ্রামে চলে যায় আকাশে স্থাপিত এক সার্ভারে, যা কখনো হ্যাং করে না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৩. প্রোভাইডারের কাছে ফোন এল। %%%newline%%% 
            : আমি পাসওয়ার্ড টাইপ করে বসাচ্ছি, অথচ আমাকে নেটে ঢুকতে দিচ্ছে না। %%%newline%%% 
            : তার মানে আপনি ঠিকমতো টাইপ করছেন না। %%%newline%%% 
            : ঠিকমতো টাইপ করছি না বললেই হলো! আটটা স্টার বসাচ্ছি তো! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৪. ডেস্কটপে ওয়ালপেপার বসানো হয় কেন? টেবিলক্লথ বিছানোর কথা না?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৬৭</id>
        <title>যার ভাগে কম্পিউটার পড়বে</title>
        <content>স্বামী-স্ত্রীর বিবাহবিচ্ছেদ প্রক্রিয়া চলছে আদালতে। তাদের শিশু বালককে প্রশ্ন করা হলো: %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            —তুমি কার সঙ্গে থাকতে চাও—বাবার সঙ্গে, নাকি মায়ের সঙ্গে? %%%newline%%% 
            —তার সঙ্গে, যার ভাগে কম্পিউটার পড়বে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৬৮</id>
        <title>কম্প্-হিউমার – আগস্ট ০৭, ২০১০</title>
        <content>১. সত্যিকারের প্রোগ্রামার লিফটে ঢুকে কাঙ্ক্ষিত ফ্লোরের বাটন টিপে ভাবে, এক্ষুনি নতুন উইন্ডোতে তার ফ্লোর চলে আসবে। %%%newline%%% 
            ২. —নাবিকের সঙ্গে নেটাসক্তের বৈসাদৃশ্য কোথায়? %%%newline%%% 
            —নাবিকের বান্ধবী থাকে প্রতি পোর্টে, নেটাসক্তের—প্রতি পোর্টালে। %%%newline%%% 
            ৩. রান্নাঘর থেকে চিৎকার করে স্ত্রী বলছে স্বামীকে: %%%newline%%% 
            —সেরিওজার হোমওয়ার্কে হেলপ করো। ইন্টারনেট থেকে ওর জন্য রচনা ডাউনলোড করে দাও। %%%newline%%% 
            ৪. টিভি দেখতে বসে নেটাসক্ত সব সময়ই অসন্তোষ প্রকাশ করে থাকে। তার সঙ্গে এ মুহূর্তে আরও কতজন একই প্রোগ্রাম দেখছে, জানতে না পেরে অস্বস্তি হতে থাকে তার। %%%newline%%% 
            ৫. কিছুতেই ভেবে পাই না, উইন্ডোজ বন্ধ করতে গেলে স্টার্ট বাটন টিপতে হয় কেন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৬৯</id>
        <title>কম্প্-হিউমার – জুলাই ১২, ২০১০</title>
        <content>১. এক প্রোগ্রামার বলছে আরেক প্রোগ্রামারকে, : আমরা সারাক্ষণ কম্পিউটার নিয়ে কথা বলি! যেন আলাপ করার মতো আর কোনো বিষয় নেই। %%%newline%%% 
            —ঠিক বলেছ। চলো, আমরা মেয়ে নিয়ে আলোচনা করি। %%%newline%%% 
            —হুঁ। জানো, বেশ কিছুদিন আগে এক মেয়ের সঙ্গে পরিচয় হয়েছিল। গতকাল গিয়েছিলাম তার বাসায়। সে ছিল একা। ঘরে মৃদু আলো, টেবিলে ওয়াইনের বোতল, হালকা গান বাজছে কম্পিউটারে… %%%newline%%% 
            —কোন অপারেটিং সিস্টেম? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২. বাটন প্রেস করার কথা লেখা থাকে সব জায়গায়, কিন্তু ছেড়ে দেওয়ার কথা লেখা নেই কোথাও! আমি কি চেপে ধরেই থাকব? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৩. পাসপোর্টের ফরম পূরণ করছে প্রোগ্রামার— %%%newline%%% 
            উচ্চতা: ১৮০ সেন্টিমিটার। %%%newline%%% 
            ওজন: ৮৩ কেজি। %%%newline%%% 
            চোখের রং: # 44AAFF %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৪. ব্যাচেলরের বাসা ঝকঝকে-তকতকে—এর অর্থ কম্পিউটার কাজ করছে না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৫. ফ্রিজের সঙ্গে ইন্টারনেট জুড়ে দিয়েছি। এর পর থেকেই ফ্রিজ থেকে খাবার-দাবার উধাও হয়ে যেতে শুরু করেছে। বুঝতে পারছি না, এটা হ্যাকারদের কাজ, নাকি ভাইরাস?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৭০</id>
        <title>কম্প্-হিউমার – জুন ১৪, ২০১০</title>
        <content>১. ঘুমোতে যাওয়ার আগে প্রোগ্রামার পাশে দুটি গ্লাস রাখে—একটিতে পানি, অন্যটি শূন্য। তেষ্টা পেলে প্রয়োজন হবে পানিপূর্ণ গ্লাসের, আর তেষ্টা যদি না পায়—তাই শূন্য গ্লাস রাখা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২. বালক জিজ্ঞেস করছে বাবাকে, ‘বাবা, অ্যাড্রেস বানানে একটা এস নাকি দুটো?’ %%%newline%%% 
            কিছুক্ষণ মাথা চুলকে বাবা বললেন, ‘অ্যাড্রেসের বদলে ইউআরএল লিখলে হয় না?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৩. দৈনন্দিন জীবনে বৈচিত্র্য আনতে প্রোগ্রামার তার ডেস্কটপের আইকনগুলোর স্থান অদলবদল করে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৪. বসের স্থূল কৌতুকে হেসে গড়িয়ে পড়তে এবং ব্যর্থতার দায় পাশের কম্পিউটারের ঘাড়ে চাপিয়ে দিতে না শেখা পর্যন্ত মানুষের স্থান কম্পিউটার কখনো দখল করতে পারবে না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৫. প্রোগ্রামার ও রাজনীতিবিদদের মধ্যে পার্থক্য কী? %%%newline%%% 
            : প্রোগ্রামার পয়সা পায় কার্যকর প্রোগ্রামের জন্য।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৭১</id>
        <title>তিন প্রোগ্রামার মিলে ব্যবসা</title>
        <content>: তিন প্রোগ্রামার মিলে একসঙ্গে কোনো ব্যবসা শুরু করতে চায়। কীভাবে তা সম্ভব? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : একজন বানাবে ভাইরাস, দ্বিতীয়জন তৈরি করবে অ্যান্টিভাইরাস সফটওয়্যার, আর তৃতীয়জন বানাবে এমন অপারেটিং সিস্টেম, যেটাতে ওগুলো কাজ করবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৭২</id>
        <title>বাটনের নাম ‘হয়তো’</title>
        <content>মেয়েদের জন্য উইন্ডোজের বিশেষ ভার্সন বের করেছে মাইক্রোসফট। এতে ‘হ্যাঁ’ ও ‘না’ বাটনের বদলে থাকবে ‘হয়তো’।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৭৩</id>
        <title>নতুন স্কিন</title>
        <content>পিসির সামনে বসে প্রোগ্রাম রচনা করছে প্রোগ্রামার। তার দৃষ্টি আকর্ষণের নানাবিধ চেষ্টা ব্যর্থ হওয়ার পর তার স্ত্রী নতুন কেশবিন্যাস করল, নতুন পোশাক পরল, মেকআপ করল মন দিয়ে, তারপর তার কাছে গিয়ে বলল, ‘আমার দিকে তাকিয়ে দেখো তো। কোনো পরিবর্তন লক্ষ করছো?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            স্ত্রীর দিকে কিছুক্ষণ তাকিয়ে থেকে প্রোগ্রামার বলল, নতুন স্কিন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৭৪</id>
        <title>কম্প্-হিউমার – মে ২৪, ২০১০</title>
        <content>১. প্রোগ্রামারের প্রাণসংহারের জন্য কোনো অ্যাঞ্জেল আসে না, আসে আনইনস্টলার। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২. সকালে ঘুম ভাঙার পর বান্ধবী জিজ্ঞেস করল প্রোগ্রামারকে, ‘তুমি আমাকে বিয়ে করবে?’ %%%newline%%% 
            ‘প্রতিবার একই প্রশ্ন! কতবার বলেছি FAQ পড়ে নিতে!’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৩. ‘হু ওয়ান্টস টু বি এ মিলিওনিয়ার’ অনুষ্ঠানে অংশগ্রহণের প্রস্তাব সবিনয়ে প্রত্যাখ্যান করেছেন বিল গেটস। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৪. নেটাসক্ত এক লোক ডাক্তারের কাছে গিয়ে বললেন, ‘ডাক্তার সাহেব, আমার ভেতরে দ্বৈত ভার্চুয়াল সত্তা অনুভব করছি।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘কী রকম?’
            ‘আমার এক ই-মেইল অ্যাকাউন্ট থেকে নিজেরই অন্য অ্যাকাউন্টে চিঠি লিখছি নিয়মিত।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ৫. আঙুল খুব ব্যথা করছে আজ। কাল সারা রাত বান্ধবীর সঙ্গে ঝগড়া করেছি চ্যাটে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৭৫</id>
        <title>কুচকুচে কালো</title>
        <content>কুচকুচে কালো এক দেশের কুচকুচে কালো এক শহরের কুচকুচে কালো এক ফ্ল্যাটের কুচকুচে কালো এক ঘরে কুচকুচে কালো এক লোক বলছে, ‘আর যদি কখনো নিজে নিজে কালি ভরার চেষ্টা করেছি প্রিন্টারের কার্ট্রিজে!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৭৬</id>
        <title>ফাইল ফেরত</title>
        <content>দুই ইউজারের সংলাপ: %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘গতকাল একটা ফাইল ডাউনলোড করেছি ইন্টারনেট থেকে, কিন্তু ওটার প্রয়োজন আমার নেই। এখন কী করে ফেরত দেব ওটা, বুঝতে পারছি না।’ %%%newline%%% 
            ‘তোমার মতো ইউজারদের কারণে অচিরেই ইন্টারনেটে আর কোনো ফাইল অবশিষ্ট থাকবে না।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৭৭</id>
        <title>রূপকথা</title>
        <content>প্রোগ্রামার তার ছেলেকে ঘুম পাড়াচ্ছে রূপকথা বলে, ‘এক দেশে ছিল এক ছেলে। তার ছিল সর্বশেষ মডেলের কম্পিউটার, তাতে ছিল অজস্র লাইসেন্সড সফটওয়্যার।’ %%%newline%%% 
            ‘বাবা, সফটওয়্যার কি লাইসেন্সডও হয়?’ %%%newline%%% 
            ‘আমি তো রূপকথা বলছি, বাবা।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৭৮</id>
        <title>সবুজ বাটনটা প্রেস করুন</title>
        <content>এক লোক বাসে করে মোবাইল ফোনে অনেক জোরে কথা বলতে বলতে যাচ্ছিল। %%%newline%%% 
            : না না, রেজা সাহেব, তিন কোটির নিচে আমি কিছুতেই ডিল ফাইনাল করতে পারব না।…আরে নাম বলব না, গত মাসে এক পার্টির সঙ্গে তো পুরো পাঁচ কোটিতে রাজি হলাম। কী বললেন? দুই কোটি? ভাইরে, আমার মাসের বাজারের পয়সাও তো উঠবে না। %%%newline%%% 
            লোকটি কথা বলেই চলেছে, এমন সময় পাশ থেকে এক পিচ্চি তার শার্ট ধরে টান দিল। %%%newline%%% 
            : এক মিনিট, রেজা সাহেব। %%%newline%%% 
            : এই বাবু, কী হয়েছে তোমার? আমার শার্ট ধরে টানছ কেন? %%%newline%%% 
            : আংকেল, আপনার মোবাইলটা অনেকক্ষণ ধরে আপনার হাতের ভেতরেই বাজছে। প্লিজ, সবুজ বাটনটা প্রেস করুন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৭৯</id>
        <title>কিছুক্ষণ কথা বলতে পারি</title>
        <content>ছেলে: হ্যালো মিলা, আমার না একদম ঘুম আসছে না। তোমার সঙ্গে কিছুক্ষণ কথা বলতে পারি? %%%newline%%% 
            মেয়ে: এক্সকিউজ মি। আপনি ভুল করছেন। আমার নাম মিলা না। %%%newline%%% 
            ছেলে: আমি কি তা জিজ্ঞেস করেছি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৮০</id>
        <title>ওয়েলকাম টিউন</title>
        <content>প্রথম বন্ধু: কিরে, তুই কি সিম পাল্টেছিস নাকি? %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু: না তো। কেন? %%%newline%%% 
            প্রথম বন্ধু: সেদিন কতবার তোর নম্বরে ট্রাই করলাম। বারবার বলল, ‘এই নম্বরটি বর্তমানে খালি আছে।’ %%%newline%%% 
            দ্বিতীয় বন্ধু: আরে বোকা! ওটা তো আমার ওয়েলকাম টিউন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৮১</id>
        <title>তুমি কে বলছিলে</title>
        <content>শান্ত জেরিনকে খুব ভালোবাসে, কিন্তু মুখ ফুটে বলতে পারছে না। একদিন রাতের বেলা শান্ত জেরিনের মোবাইল ফোনে কল করল। %%%newline%%% 
            শান্ত: জেরিন, আমি তোমাকে খুব ভালোবাসি। আমাকে তুমি বিয়ে করবে? %%%newline%%% 
            জেরিন: হি হি, অবশ্যই সোনা। আমিও তোমাকে খুব ভালোবাসি। %%%newline%%% 
            অনেকক্ষণ কথা বলার পর শান্ত বলল, কালকে একবার দেখা করবে কফি ওয়ার্ল্ডে? %%%newline%%% 
            জেরিন: অফকোর্স। বাই দ্য ওয়ে, তুমি কে বলছিলে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৮২</id>
        <title>একটু কথা বলতে পারি</title>
        <content>: দুঃখিত, এই মুহূর্তে মোবাইল সংযোগ দেওয়া সম্ভব হচ্ছে না। অনুগ্রহপূর্বক একটু পরে আবার ডায়াল করুন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : নো প্রবলেম, ম্যাডাম। আপনার কণ্ঠটা খুব সুন্দর। একটু কথা বলতে পারি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৮৩</id>
        <title>উজবুকটা উত্তর দেয়</title>
        <content>এক লোক ঢাকা থেকে রাজশাহী যাচ্ছিল। বাসটি পথে একটি হোটেলে কিছুক্ষণের জন্য থামলে লোকটি হোটেলের টয়লেটে ঢুকল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : কেমন আছো? পাশের টয়লেট থেকে কেউ একজন জিজ্ঞেস করল। %%%newline%%% 
            :জি, ভালো। আমতা আমতা করে উত্তর দিল লোকটি। %%%newline%%% 
            : কী করছো? %%%newline%%% 
            এবার ভারি লজ্জায় পড়ে গেল লোকটি। %%%newline%%% 
            : ইয়ে। ঢাকা থেকে রাজশাহী যাচ্ছি। %%%newline%%% 
            তারপর লোকটি শুনল পাশের টয়লেটের লোকটি বলছে, ‘হ্যালো, আমি তোমাকে পরে ফোন দিচ্ছি। তোমাকে যা-ই জিজ্ঞেস করি, পাশের টয়লেটের উজবুকটা তার উত্তর দেয়।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৮৪</id>
        <title>ফোনটা কার</title>
        <content>বেশ কয়েকজন লোক একটা জিমে ব্যায়াম করছিল। হঠাৎ একজনের মোবাইল ফোন বেজে উঠল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            :হ্যালো। %%%newline%%% 
            :হ্যালো ডার্লিং, তুমি কি জিমে? %%%newline%%% 
            : হ্যাঁ। %%%newline%%% 
            : ওহ গ্রেট। আমি তোমার জিমের কাছাকাছিই এসেছি শপিংয়ে। অ্যাই শুনছ? আমার না ড্রেসিডেলে একটা শাড়ি পছন্দ হয়েছে। নেব? %%%newline%%% 
            : কত দাম? %%%newline%%% 
            : ২০ হাজার। %%%newline%%% 
            : কিনে ফেল। %%%newline%%% 
            : আমি না গাড়ির দোকানে গিয়েছিলাম। সেই যে আমরা গত বছর একটা বিএমডব্লিউ কিনলাম, তারপর তো আর কোনো নতুন গাড়ি কেনাই হয়নি। আজকে ওখানে খুব সুন্দর একটা গাড়ি দেখেছি। দামটাও নাগালের মধ্যেই। %%%newline%%% 
            : কত? %%%newline%%% 
            : ১০ লাখ। %%%newline%%% 
            : নিয়ে নাও। %%%newline%%% 
            :ওহ! থ্যাংক ইউ, জান। দাঁড়াও, কেটো না। আজকে আমি গিয়েছিলাম তোমার ব্যাংক ব্যালেন্স চেক করতে। জানো, আমি একটু আগে এক রিয়েল এস্টেট এজেন্টের সঙ্গে দেখা করেছি। মনে আছে, গত বছর যে আমরা একটা বাড়ি দেখেছিলাম? সামনে বাগান, পেছনে সুইমিং পুল? ওটা বিক্রি হবে। %%%newline%%% 
            : কত চাইছে? %%%newline%%% 
            : ৬৫ লাখ টাকা। আমি দেখেছি। তোমার অ্যাকাউন্টে এই পরিমাণ টাকা আছে। %%%newline%%% 
            : ৬০ লাখ বলে দেখ, দেয় কি না। %%%newline%%% 
            : থ্যাংক ইউ। দেখা হবে তাহলে। বাই। %%%newline%%% 
            : বাই। %%%newline%%% 
            লোকটা ফোন কাটল। তারপর চিৎকার করে বলল, ‘কেউ কি জানেন, এই ফোনটা কার?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৮৫</id>
        <title>মিসড কল</title>
        <content>একদিন রাজা আর রানি মিলে ঠিক করলেন, তাঁরা মোবাইল ফোনের বদলে পায়রার পায়ে চিঠি বেঁধে পরস্পরকে পাঠাবেন। রানির পায়রা পরদিন গেল রাজার কাছে। কিন্তু পায়রার পায়ে কোনো চিঠি ছিল না। রাজা রেগেমেগে ফোন করলেন, রানিকে।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            রানি বললেন, ‘দূর বোকা, ওটা তো মিসড কল ছিল।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৮৬</id>
        <title>অক্ষরগুলা উল্টাপাল্টা</title>
        <content>এক লোক নতুন চাকরিতে যোগ দিয়ে প্রথম দিনই কম্পিউটারে কাজ করতে করতে সন্ধ্যা করে ফেললেন। বস খুশি হয়ে জিজ্ঞেস করলেন, ‘কাল কী কী কাজ করলে?’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তিনি বললেন, ‘স্যার, কি-বোর্ডে দেখলাম অক্ষরগুলা উল্টাপাল্টা বসানো। কাল সব অক্ষর খুলে ঠিকঠাক বসায়ে ফেলেছি।’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৮৭</id>
        <title>আনডু করার উপায়</title>
        <content>প্রোগ্রামার বলছে স্ত্রীকে অসহায় সুরে: কী! তুমি প্রেগন্যান্ট? আনডু করার উপায় নেই?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৮৮</id>
        <title>প্রোগ্রামারের প্রস্তাব</title>
        <content>হঠাৎ করেই স্টার্ট বন্ধ হয়ে থেমে গেল চলন্ত গাড়ি। ভেতরে বসা মেকানিক্যাল ইঞ্জিনিয়ার, কেমিক্যাল ইঞ্জিনিয়ার ও প্রোগ্রামার। %%%newline%%% 
            মেকানিক্যাল ইঞ্জিনিয়ার গাড়ির কলকবজা পরীক্ষা করে ত্রুটিগুলো দূর করল। গাড়ি স্টার্ট নিল না তবু। %%%newline%%% 
            পেট্রল আর মবিলের মান যথাযথ নয় বলে জানাল কেমিক্যাল ইঞ্জিনিয়ার। বদল করা হলো। গাড়ি তবু নীরব। %%%newline%%% 
            প্রোগ্রামার প্রস্তাব দিল, আমরা সবাই গাড়ি থেকে বের হয়ে আবার ঢুকি। কাজ হতে পারে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৮৯</id>
        <title>সিস্টেম অ্যাডমিনিস্ট্রেটর</title>
        <content>শেষ বিচারের দিনে কস্মিনকালেও ধর্মকর্ম না করা প্রোগ্রামারকে স্বর্গে পাঠানোর রায় দেওয়া হলো। সে তো ভারি অবাক! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তাকে জানানো হলো: নরকের শাস্তি তোমার জন্য যথেষ্ট মনে না হওয়ায় তোমাকে স্বর্গে পাঠানো হচ্ছে সিস্টেম অ্যাডমিনিস্ট্রেটর হিসেবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৯০</id>
        <title>সিস্টেম অ্যাডমিনিস্ট্রেটর</title>
        <content>শেষ বিচারের দিনে কস্মিনকালেও ধর্মকর্ম না করা প্রোগ্রামারকে স্বর্গে পাঠানোর রায় দেওয়া হলো। সে তো ভারি অবাক! %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তাকে জানানো হলো: নরকের শাস্তি তোমার জন্য যথেষ্ট মনে না হওয়ায় তোমাকে স্বর্গে পাঠানো হচ্ছে সিস্টেম অ্যাডমিনিস্ট্রেটর হিসেবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৯১</id>
        <title>মাউস কীভাবে ডাকে</title>
        <content>কুকুর ইংরেজি কী? ডগ। %%%newline%%% 
            ডগ কীভাবে ডাকে? ঘেউ ঘেউ। %%%newline%%% 
            বিড়াল ইংরেজি কী? ক্যাট। %%%newline%%% 
            ক্যাট কীভাবে ডাকে? মিউ মিউ। %%%newline%%% 
            ইঁদুর ইংরেজি কী? মাউস। %%%newline%%% 
            মাউস কীভাবে ডাকে? ক্লিক ক্লিক।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৯২</id>
        <title>বাতাস খাওয়া</title>
        <content>: টেলিভিশন একসময় সংবাদপত্রের স্থান দখল করে নেবে। %%%newline%%% 
            : অসম্ভব। %%%newline%%% 
            : কেন? %%%newline%%% 
            : টেলিভিশন দিয়ে তো আর বাতাস খাওয়া যায় না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৯৩</id>
        <title>কাপহোল্ডার</title>
        <content>কাস্টমার: হ্যালো, এটা কি টেক সাপোর্ট? %%%newline%%% 
            এজেন্ট: জি, বলুন কীভাবে আপনাকে সাহায্য করতে পারি। %%%newline%%% 
            কাস্টমার: আমার কম্পিউটারে যে কাপহোল্ডারটা ছিল, সেটা ভেঙে গেছে। আমার ওয়ারেন্টি এখনো রয়েছে। এখন আমি কীভাবে এটা ঠিক করতে পারি? %%%newline%%% 
            এজেন্ট: (অবাক হয়ে) ঠিক বুঝতে পারলাম না, আপনি কি বললেন যে কাপহোল্ডার? %%%newline%%% 
            কাস্টমার: হ্যাঁ, কাপহোল্ডারটা পিসির সঙ্গেই তো লাগানো। %%%newline%%% 
            এজেন্ট: যদি কিছু মনে না করেন, আপনি কি আমাকে বুঝিয়ে বলবেন যে কাপহোল্ডারটি কি আপনি প্রমোশনাল আইটেম হিসেবে পেয়েছেন কম্পিউটারের সঙ্গে? কাপহোল্ডারটিতে কি কোনো ট্রেডমার্ক আছে? %%%newline%%% 
            কাস্টমার: এটা তো আমার কম্পিউটারের সঙ্গে এসেছে। প্রমোশনাল কি না জানি না। এটাতে শুধু লেখা আছে 4X। %%%newline%%% 
            এজেন্ট: (বিস্ময়ের হাসি হেসে) স্যার, ওটা ঠিক কাপহোল্ডার নয়, ওটা হলো CD-Rom, যা দিয়ে CD/DVD চালানো হয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৯৪</id>
        <title>বুঝব কী করে</title>
        <content>টেক সাপোর্ট: স্ক্রিনে কি কিছু দেখাচ্ছে? %%%newline%%% 
            কাস্টমার: কীসব এরর মেসেজ এবং নন-সিস্টেম ডিস্ক লেখা। %%%newline%%% 
            টেক সাপোর্ট: আপনি একটু দেখুন তো, আপনার মেশিনে কোনো ফ্লপি ঢোকানো কি না? %%%newline%%% 
            কাস্টমার: (অনেকক্ষণ পর) না, কিন্তু একটা স্টিকার দেখলাম লেখা ‘Intel Inside’. %%%newline%%% 
            টেক সাপোর্ট: স্ক্রিনে এখন কী দেখাচ্ছে? %%%newline%%% 
            কাস্টমার: লেখা ‘Hit ENTER when ready.’ %%%newline%%% 
            টেক সাপোর্ট: তাহলে? %%%newline%%% 
            কাস্টমার: বুঝব কী করে যে এটা রেডি?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৯৫</id>
        <title>মাই কম্পিউটার</title>
        <content>কাস্টমার: আমার একটা প্রোডাক্টের আইডেন্টিফিকেশন নম্বর জানা দরকার। %%%newline%%% 
            কাস্টমার কেয়ার: অবশ্যই, আমি আপনাকে সাহায্য করছি নম্বরটা খুঁজে বের করতে। আপনি স্টার্ট বাটনে লেফট ক্লিক করুন, তখন ‘মাই কম্পিউটার’ দেখতে পাবেন। %%%newline%%% 
            কাস্টমার: লেফট ক্লিক না হয় করলাম, কিন্তু বুঝতে পারছি না এখান থেকে আপনার কম্পিউটার কীভাবে দেখব।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৯৬</id>
        <title>মোটরকার হেলপ লাইন</title>
        <content>হেলপ লাইন: সুপ্রভাত, আমি কীভাবে আপনাকে সাহায্য করতে পারি? %%%newline%%% 
            কাস্টমার: আমি আমার গাড়িতে উঠলাম, দরজা বন্ধ করলাম এবং তারপর কিছুই হলো না! %%%newline%%% 
            হেলপ লাইন: (অবাক হয়ে) কী হবে বলে চিন্তা করেছিলেন!! %%%newline%%% 
            কাস্টমার: গাড়ি তো তারপর চলার কথা! চলেনি তো। %%%newline%%% 
            হেলপ লাইন: আপনি কি ইগনিশনে চাবি ঢুকিয়ে ঘুরিয়েছিলেন? %%%newline%%% 
            কাস্টমার: ইগনিশনটা আবার কী?! %%%newline%%% 
            হেলপ লাইন: এটি একটি স্টার্টার মোটর, যা গাড়ির ব্যাটারি থেকে কারেন্ট এনে ইঞ্জিন চালু করে। %%%newline%%% 
            কাস্টমার: ইগনিশন? স্টার্টার মোটর? ইঞ্জিন? গাড়ি চালাতে হলে কি এখন আমাকে এসব কঠিন কঠিন টেকনিক্যাল টার্ম মুখস্থ করতে হবে!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৯৭</id>
        <title>স্ক্রিন কীভাবে দেখছেন</title>
        <content>টেক সাপোর্ট সেন্টার %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            টেক সাপোর্ট: আপনার স্ক্রিনের বাঁ দিকে নিচের দিকে দেখুন ‘OK’ লেখা। এটাতে ক্লিক করুন। %%%newline%%% 
            কাস্টমার: (অবাক) ওয়াও! আপনি ওখান থেকে আমার স্ক্রিন কীভাবে দেখছেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৯৮</id>
        <title>কী ধরনের কম্পিউটার</title>
        <content>টেক সাপোর্ট: আচ্ছা, আপনি এখন বলুন, আপনার কী ধরনের কম্পিউটার? %%%newline%%% 
            কাস্টমার: সাদা</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>৯৯</id>
        <title>বানানটা</title>
        <content>টেক সাপোর্ট: এখন ‘A:’ কমান্ডটি টাইপ করেন। %%%newline%%% 
            কাস্টমার: দয়া করে বানানটা একটু বলবেন?</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১০০</id>
        <title>কী তার দেমাগ</title>
        <content>কম্পিউটার-টেবিলের নিচে এক ইঁদুর আরেক ইঁদুরকে বলছে, ‘এই টেবিলটার ওপর একটা সাদা ইঁদুর আছে, নিচে নামেই না, কী তার দেমাগ!’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১০১</id>
        <title>ওপেনিং আওয়ার</title>
        <content>কাস্টমার: গত দুই দিন ধরে ০৭০০২৩০০ নম্বরে কল করে যাচ্ছি, অথচ লাইন পাইনি। বলেন তো কী করি? %%%newline%%% 
            অপারেটর: নম্বরটা কোথায় পেলেন, স্যার? %%%newline%%% 
            কাস্টমার: এটা ট্রাভেল সেন্টারের দরজায় লেখা ছিল। %%%newline%%% 
            অপারেটর: স্যার, এটা ওদের ওপেনিং আওয়ার। অর্থাত্ সাতটা থেকে ১১টা পর্যন্ত খোলা থাকে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১০২</id>
        <title>কপি রেখে ডিলিট</title>
        <content>: স্যার, পিসিতে ২০ বছর আগের প্রচুর ডাটা আছে, ওগুলো ডিলিট করে দিই? %%%newline%%% 
            : অবশ্যই, তবে কপি রেখে ডিলিট কোরো কিন্তু।</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১০৩</id>
        <title>ফটোকপিতে ভুল</title>
        <content>এক লোক কিছু কাগজ ফটোকপি করে খুব মন দিয়ে অরিজিনাল কাগজগুলোর সঙ্গে মিলিয়ে দেখতে লাগল। আরেকজন প্রশ্ন করল, ‘এত মনোযোগ দিয়ে কী দেখছেন?’ লোকটি বলল, ‘দেখছি, ফটোকপিতে কোনো ভুল হয়েছে কি না ?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১০৪</id>
        <title>ইন্টারনেটের যুগে</title>
        <content>ছোট্ট এক বাচ্চা স্কুলে যাচ্ছে। পথিমধ্যে এক পরিচিত বয়স্ক লোকের সঙ্গে তার দেখা। তিনি রসিকতা করে ছেলেটিকে উদ্দেশ করে বললেন, বাবু তোমার পোস্ট অফিস তো খোলা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলেটিও কম যায় না। ঝটপট উত্তর দিল, সেকি আঙ্কেল! আপনি তো দেখি ব্যাক ডেটেড। এই ইন্টারনেটের যুগেও আপনি পোস্ট অফিসের দিকে তাকিয়ে আছেন!</content>
    </jokes>

    <jokes category="projukti">
        <id>১০৫</id>
        <title>সবাই সেলফোন ব্যবহার করতো</title>
        <content>একবার এক সম্মেলনে, একজন বাংলাদেশী এবং একজন আমেরিকান প্রাচীনকালের প্রযুক্তি সম্পর্কে কথা বলছিল, তো কথোপকথনে তারা তাদের নিজ নিজ দেশের অবস্থান আলোচনায় নিয়ে আসেন, %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            দু’জনের মধ্যেই কথা কাটাকাটি চলছে- %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বাংলাদেশী: আমরা প্রাচীন কালে প্রযুক্তি বিদ্যায় অনেক অগ্রসর ছিলাম। তোমাদের মতো সাদা চামড়ার মানুষই আমাদের বর্তমান দুর্গতির কারন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আমেরিকান: তোমরা তখনও মাথামোটা ছিলে এখনও তাই, প্রযুক্তি ট্রযুক্তি কিছু না, তোমাদের স্থুল বুদ্ধিই তোমাদের দুর্গতির কারন। আর চিকন বুদ্ধির কারনেই আমরা তখন আর এখন দুই সময়েই প্রযুক্তিতে উন্নত। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            তো যাই হোক, দু’জনেই তাদের নিজ নিজ যুক্তি পোক্ত করার উদ্দেশ্যে, প্রত্নতাত্বিক নিদর্শন সংগ্রহের জন্য তাদের স্বদেশে ফিরে গেলেন । %%%newline%%% 
            কিছুদিন পরে, আমেরিকান লোকটি খনন কাজ শুরু করলো এবং খনন শেষে একটি পুরানো পেঁচানো তার উদ্ধার করলো। %%%newline%%% 
            তারপর সে সম্মেলনে ফিরে এসে বর্ণনা করলো- আমেরিকান সভ্যতা প্রাচীন কালেও অনেক অগ্রসর ছিলো কেন না এই তারটি প্রমান করে যে সেই সময়ে আমেরিকার মানুষ টেলিফোন ব্যবহার করতো। %%%newline%%% 
            এরপর বাংলাদেশী লোকটি দেশে ফিরে খনন কাজ শুরু করলো। %%%newline%%% 
            অনেক খোড়াখুড়ির পরেও লোকটি কিছুই উদ্ধার করতে পারলো না। %%%newline%%% 
            তো সম্মেলনে ফিরে লোকটি বর্ণনা করলো, বাংলাদেশের সভ্যতা প্রাচীন কালে বর্তমানের চেয়েও বেশী উন্নত ছিলো। তখন গ্রামে গ্রামে সবাই সেলফোন ব্যবহার করতো কেন না খনন কাজে আমরা কোন টেলিফোন তার পাই নি।।</content>
    </jokes>


    <jokes category="projukti">
        <id>১০৬</id>
        <title>টেকনিক্যাল সাপোর্ট</title>
        <content>এক ব্যক্তি টেকনিক্যাল সাপোর্টে চিঠি লিখেছে- %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ডিয়ার টেকনিক্যাল সাপোর্ট, %%%newline%%% 
            গত বৎসর আমি গার্লফ্রেন্ড ৭.০ থেকে ওয়াইফ ১.০ তে আপগ্রেড করেছিলাম। তার কিছুদিনের মাঝেই আমি বুঝতে পারলাম এটি অযাচিত ভাবে একটি চাইল্ড প্রসেসিং শুরু করেছে যা অনেক জায়গা এবং রিসোর্স নিয়ে নিচ্ছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            শুধু তাই নয়, ওয়াইফ ১.০ ইনষ্টল হওয়ার সাথে সাথে অন্য প্রোগ্রামগুলোর সাথে ইন্টিগ্রেটেড হতে শুরু করেছে এবং বর্তমানে এটি সব ধরনের সিস্টেম একটিভিটি মনিটর করতে শুরু করেছে। ওয়াইফ ১.০ যেসকল প্রোগ্রামের সাথে কনফ্লিক্ট শুরু করেছে তার কয়েকটি- পোকার নাইট ৭.১, ফুটবল ৫.০, হান্টিং এন্ড ফিসিং ৭.৫ এবং গলফিং ৩.৬। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আমি ওয়াইফ ১.০ কে কিছুতেই ব্যাকগ্রাউন্ড প্রসেসে পাঠিয়ে আমার প্রিয় এপ্লিকেশনগুলো রান করাতে পারছি না। তাই আমি ঠিক করেছিলাম আমার আগের গার্লফ্রেন্ড ৭.০ তে যাওয়ার ব্যপারে। কিন্তু দু:খজনক হলেও সত্য ওয়াইফ ১.০ তে কোনরকম আনইনস্টল প্রসিডিউর নাই। দয়া করে আমাকে উদ্ধার করুন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ধন্যবাদ %%%newline%%% 
            সমস্যাগ্রস্থ গ্রাহক। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            — %%%newline%%% 
            পরের দিন টেকনিক্যাল সাপোর্ট থেকে জবাব এসে হাজির- %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            জনাব সমস্যাগ্রস্থ ব্যবহারকারী, %%%newline%%% 
            এটা খুবই কমন একটি সমস্যা যেটির বিষয়ে প্রায়ই লোকজন অভিযোগ করে থাকে। বেশীরভাগ লোকই গার্লফ্রেন্ড ৭.০ থেকে ওয়াইফ ১.০ তে আপগ্রেড করে এটিকে একটি ইউটিলিটি প্রোগ্রাম ভেবে যা তাদের এন্টারটেইনমেন্টের জন্য কাজে আসবে। কিন্তু আসল সত্যটা হচ্ছে ওয়াইফ ১.০ একটি অপারেটিং সিস্টেম যা ডিজাইন করাই হয়েছে সবকিছুর নিয়ন্ত্রন ভার নিজের কাছে নিয়ে নেয়ার মত করে। এবং এটিকে ডিলিট করার কোন উপায় নেই… এমনকি আনইষ্টল করারও কোন ব্যবস্থা নেই। এটি একবার যেখানে সেটাপ হয়ে যায় সেখানের সমস্ত সিষ্টেম ও প্রোগ্রাম ফাইলকে সরিয়ে জাঁকিয়ে হয়ে বসে। যাকে বলা যেতে পারে উড়ে এসে জুড়ে বসা! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আপনাকে আমরা দুঃখের সাথে জানাতে বাধ্য হচ্ছি যে আপনি ওয়াইফ ১.০ থেকে আর কোনদিনই গার্লফ্রেন্ড ৭.০ তে ফেরত যেতে পারবেন না… কারন এটি আপনাকে তা করতে দিবে না। আপনি দয়া করে ওয়াইফ ১.০ এর সাথে দেয়া সতর্কতাবাণী-মেইনটেনেন্স/চাইল্ড সাপোর্ট ম্যানুয়্যালটা পড়ে নিবেন। আপনার জন্য আমাদের পরামর্শ হলো আপনি ওয়াইফ ১.০ তেই থাকুন এবং চেষ্টা করুন পরিস্থিতি কিভাবে উন্নতি করা যায়। আমরা আপনাকে আরো উপদেশ দেব একটি ব্যাকগ্রাউন্ড এপ্লিকেশন সেটাপ করে নেয়ার ব্যপারে যা এটির যেকোন আর্গুমেন্টে “ইয়েস ডিয়ার” রিটার্ন করবে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এটি নিয়ন্ত্রনে রাখার জন্য আপনি সবসময়ই প্রথমে C:\APOLOGIZE! কমান্ডটি ব্যবহার করবেন। কারন শেষ পর্যন্ত আপনাকে ‘APOLOGIZE’ কমান্ডটাই ব্যবহার করতে হবে সিষ্টেম স্বাভাবিক অবস্থায় ফেরত আনার জন্য। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            তবে আমরা আপনাকে পুরোপুরি নিরাশ করতে চাই না..। বস্তুত ওয়াইফ ১.০ একটি চমৎকার প্রোগ্রাম কিন্তু এটিকে অনেক যত্নের সাথে রাখতে হয়। ওয়াইফ ১.০ অবশ্য বেশ কিছু সাপোর্ট প্রোগ্রাম সহকারে সেটাপ হয়ে থাকে, যেমন ক্লিন এন্ড সুইপ ৩.০, কুক ইট ১.৫ এবং ডু বিল ৪.২। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            তবে এসব প্রোগ্রাম ব্যবহারের সময় আপনাকে খুবই সচেতন থাকতে হবে। কারন এই প্রোগ্রাম ব্যবহার করতে গিয়ে একটু উনিশ বিশ হলেই কিছু থার্ড পার্টি প্রোগ্রাম ‘ক্যাট ক্যাট ১.৯’, ‘কাউ কাউ ৪.৯’ এক্সিকিউটেড হয়ে যাবে। আর একবার যদি তা হয়ে যায়.. তাহলেই সারছে! সিষ্টেমের বারোটা বেজে যাবে। তখন সিষ্টেমের আগের পারফরমেন্স ফেরত আনতে আপনাকে আরো বেশ কিছু ইউটিলিটি টুল কিনতে হবে। আমরা এক্ষেত্র আপনাকে ফ্লাওয়ার ২.১ ও ডায়মন্ড ৫.০ কেনার পরামর্শ দেব। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বিশেষ সতর্কতা: কোন রকমেই.. কোন অবস্থাতেই কোনরকম স্যাক্রেটারী উইথ শর্ট স্কার্ট ৩.৩ সেটাপ করতে যাবেন না। এই ধরনের এপ্লিকেশগুলো ওয়াইফ ১.০ এর সাথে একদমই ম্যাচ করে না এমনকি ফাইবার অপটিক লাইন কেটে গেলেও ৯০০ মেগাবাইট সাইজের অশান্তি ৯.৯ মূহুর্তের মাঝেই ডাউনলোড করে সিষ্টেমে বড় ধরনের ড্যামেজ করে দিতে পারে। বুইঝেন কিন্তু…. %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আপনার মঙ্গল কামনা করছি %%%newline%%% 
            টেকনিক্যাল সাপোর্ট অফিসার।</content>
    </jokes>


</jokesstore>