<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--Planning for my data :


%%%newline%%%      

-this is urgent sign to create new line. This is only for me. 
javascript will create a new line for using it. Because, I write a function
which search this sign from xml 'content' field and replace this sign into 
html line breake tag such as <br \>


-this sign will be written in xml file, where I want to create a new line. 
such as : 

new line 1 %%%newline%%% 
new line 2 %%%newline%%% 
new line 3 %%%newline%%% 
new line 4 %%%newline%%% 

Output wil be : 

new line 1
new line 2
new line 3
new line 4


-actually this is my own plan, not pre-made code or sript. I use this sign because,
I think, I don't need any data like this. So, when it will be replace by html tag, 
I will be stay safe with my data. -->


<jokesstore>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>০১</id>
        <title>প্রশ্নপত্র</title>
        <content>মফিজ মাষ্টার পরীক্ষার জন্য এমনএক প্রশ্নপত্র বানিয়েছে যা দেখে সব শিক্ষার্থী বেঁহুস হয়েগেছে!!! %%%newline%%% 
            কি ছিলো প্রশ্ন? দেখুন ই না তারপর বুঝেন প্রশ্নগুলো হলো নিম্নরুপ: %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১/ বাংলাদেশ কোন দেশে অবস্থিত?! %%%newline%%% 
            ২/ ১৫ এপ্রিল কোন তারিখে আসে?! %%%newline%%% 
            ৩/ সবুজ রং কোন কালারের হয়?! %%%newline%%% 
            ৪/ চোর কে বাংলা ভাষায় কি বলা হয়?! %%%newline%%% 
            ৫/ কবি নজরুলের কবরে কাকে দাফন করা হয়েছে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>২</id>
        <title>সারা রাত পরমু</title>
        <content>পরীক্ষার আগের রাতে এক ছাত্র
            পয়সা দিয়ে টস করতেসে — %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            যদি শাপলা আসে তাইলে ঘুমায়া যামু %%%newline%%% 
            যদি মানুষ আসে তাইলে টিভি দেখমু %%%newline%%% 
            যদি খারায়া থাকে তাইলে গেইমস
            খেলমু %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আর যদি পয়সাটা আকাশে ভাসে তাইলে খোদার
            কসম……সারা রাত পরমু</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৩</id>
        <title>২১ পেয়ে অহংকার</title>
        <content>শিক্ষকঃ বাংলায় মাত্র একুশ পেয়েও হাসছিস্ তোর লজ্জা করে না? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছাত্রঃ স্যার, আমি গর্ববোধ করছি —– %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            শিক্ষকঃ ওরে গাধা … পিটিয়ে আজ তোকে..! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছাত্রঃ কেন স্যার ! গতকালই না আপনি %%%newline%%% 
            বললেন একুশ নিয়ে আমাদের গর্ব ও
            অহংকার করা উচিত ।….</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৪</id>
        <title>ফেলের বর্ণনা</title>
        <content>বাবা : তর পরিক্ষার রেজাল্ট কিরে.??? %%%newline%%% 
            ছেলে : ওই পাসের বাড়ির ডাক্তর সাবের পোলা পেল করছে… %%%newline%%% 
            বাবা : তর রেজাল্ট কি…??? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            … ছেলে : ওই আরো দুই বাড়ি পর ওকিল সাবের পোলা ভি পেল করেছ… %%%newline%%% 
            বাবা : আরে আমি জিগাই তর রেজাল্ট কি হইচে…??? %%%newline%%% 
            ছেলে : ওও মা, তুমি কি লাট সাব নি, যে তোমার পোলা পাস করব…??? </content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৫</id>
        <title>পাশ ফেল</title>
        <content>বাবা-ছেলের মধ্যে কথা হচ্ছে— %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বাবা: পরীক্ষায় এবার তুমি পাস-ফেল যাই করো না কেন, তোমাকে একটা সাইকেল কিনে দেব। %%%newline%%% 
            ছেলে: বাবা, তুমি খুব ভালো। তা কোন সাইকেল কিনে দেবে তুমি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            … বাবা: পাস করলে কলেজে যাওয়ার জন্য নতুন রেঞ্জার সাইকেল কিনে দেব। %%%newline%%% 
            ছেলে: আর যদি ফেল করি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বাবা: তাহলে ভাঙাচোরা একটি সাইকেল কিনে দেব। %%%newline%%% 
            ছেলে: কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বাবা: বাজারে ঘুরে ঘুরে যাতে তুমি দুধ বিক্রি করতে পারো।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৬</id>
        <title>কাল</title>
        <content>কোন এক স্কুলে এক পরিদর্শক গেছেন। তো তিনি যথারিতি ক্লাস পরিদর্শনে গেছেন এবং ঢুকেছে ৫ম শ্রেণীতে । ঢুকে তিনি প্রশ্ন করলেন-
            কি ক্লাস হচ্ছে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ১ জন উত্তর দিল- বাংলা-২য়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ও আচ্ছা-ভিজিটর বললেন- %%%newline%%% 
            বলত কাল কত প্রকার? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ১ জন বলল: ২প্রকার- যেমন: সকাল ও বিকাল। %%%newline%%% 
            ২য় জন: গতকাল ও আগামীকা। %%%newline%%% 
            ৩য় জন: ৬ প্রকার- যেমন: ঐ ৪টি এবং ইহকাল ও পরকাল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ততক্ষনে পরিদর্শক তো রেগে আগুন। বললেন ক্লাসের ১ম (১ রোল) কে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ১ম বালক দঁড়াল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ভিজিটর বলল ”তুমি বল কাল কত প্রকার?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            তখন সে মনেমনে ভাবছে ওরাতো ৬টা বলেছে। আমি ১ম বালক। আমি একটু বেশী না বললে কেমন হয়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            তাই সে বলল ৮প্রকার- যেমন: %%%newline%%% 
            ১। সকাল ২। বিকাল ৩। গতকাল ৪। আগামীকাল ৫। ইহকাল ৬। পরকাল ৭। বাল্যকাল ৮। বৃদ্ধ কাল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৭</id>
        <title>মানুষ পরিবর্তনশীল</title>
        <content>শিক্ষক : মানুষ পরিবর্তনশীল এটার প্রমাণ কে দিতে পারবে? %%%newline%%% 
            ছাত্র : আমি পারব স্যার? %%%newline%%% 
            শিক্ষক : বল। %%%newline%%% 
            ছাত্র : আমাদের পাড়ার একজন যখন আমাদের সাথে আড্ডা দিত তখন তাকে বড় ভাই বলে ডাকতাম। তারপর তিনি যখন আমাদের বাসায় টিউশনি করতে এলেন তখন তাকে স্যার বলে ডাকতাম। এরপর তিনি আমার বোনকে বিয়ে করলেন, এখন তিনি দুলাভাই।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৮</id>
        <title>বয়স পঞ্চাশ বছর</title>
        <content>মা তার ছেলেকে ঘুম থেকে উঠানোর চেষ্টা করছেন, “এই খোকা, উঠ। তাড়াতাড়ি উঠে পড়। তোর স্কুলের টাইম হয়ে যাচ্ছে তো!” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            একটা বিশাল হাই তুলে ছেলে জড়ানো গলায় বলল, “বিরক্ত করো না, মা। আজ স্কুলে যাবো না।” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মা বললেন, “এভাবে অকারণে প্রতিদিন স্কুলে যাবো না বললে তো হবে না। কেন স্কুলে যাবি না, তার অন্তত দুইটা কারণ দেখা।” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলে : “ঠিক আছে। কারণ দেখাচ্ছি। প্রথম কারণ, কোন ছাত্রছাত্রী আমাকে পছন্দ করে না। আর দ্বিতীয় কারণ, কোন শিক্ষক-শিক্ষিকাও আমাকে পছন্দ করে না।” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মা : “এটা কোন জোরালো কারণ হল না। এইসব বলে স্কুল ফাঁকি দিতে পারবি না।” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলে : “আচ্ছা! তাহলে তুমি আমাকে দুইটা কারণ দেখাও আমার কেন স্কুলে যাওয়া উচিত?” %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মা : ঠিক আছে, বলছি। %%%newline%%% 
            প্রথম কারণ, তুই এখন আর কচি খোকা না। তোর বয়স পঞ্চাশ বছর। %%%newline%%% 
            আর দ্বিতীয় কারণ, তুই হচ্ছিস স্কুলের হেডমাস্টার। তুই না গেলে স্কুল চলবে কি করে?</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৯</id>
        <title>পারিবারিক ব্যাপার</title>
        <content>মাষ্টরঃ তোমরা নিশ্চিই বুঝতে পেরেছো মানুষ কি ভাবে সৃষ্টি হয়েছে ? %%%newline%%% 
            এক ছাত্রঃ কিন্তু মাষ্টার মশাই বাবা যে বললো আমাদের সৃষ্টি হয়েছিল বানরের থেকে । %%%newline%%% 
            মাষ্টারঃ এ বিষয়ে আমি কিছু বলতে চাই না । কেননা এটা তোমাদের পারিবারিক ব্যাপার ।।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>১০</id>
        <title>পানিতে দ্রবনীয়</title>
        <content>প্রথমবারের মত সমুদ্র দর্শনে বের হয়েছেন একজন পদার্থবিদ, একজন জীববিদ, এবং একজন রসায়নবিদ। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            পদার্থবিজ্ঞানী সমুদ্র দেখলেন আর ইয়া বড় বড় সব ঢেউ দেখে মোহিত হয়ে গেলেন। ঢেউয়ের ফ্লুইড ডাইনামিক্সের উপর গবেষণা করার কথা চিন্তা করে সাগরে চলে গেলেন। যথারীতি তিনি ডুবে গিয়ে আর ফিরলেন না %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            জীববিজ্ঞানী বললেন, তিনি সমুদ্রের ফ্লোরা-ফনার উপর গবেষণা করবেন, কিন্তু তিনিও ঐ পদার্থবিদের মত সাগরে গিয়ে আর ফিরলেন না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            রসায়নবিদ করলেন কি…বহুক্ষণ ধরে বাকী দুইজনের জন্য অপেক্ষা করে শেষে পর্যবেক্ষণ লিখতে বসলেন, ”পদার্থবিজ্ঞানী এবং জীববিজ্ঞানী উভয়ই সমুদ্রের পানিতে দ্রবনীয়”</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>১১</id>
        <title>কি দেয়</title>
        <content>স্যার ছাত্রকে প্রশ্ন করছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্যারঃ মিঠু, বলতো গরু আমাদের কি দেয়? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মিঠু :গরু ? গরু আমাদের গুতো দেয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>১২</id>
        <title>গবেষণার বিষয়</title>
        <content>‘মফিজ’ বেকার লোক। অনেকদিন ধরে চাকরির ইন্টারভিউ দিচ্ছে, কিন্ত হচ্ছেনা। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এক অফিসে ইন্টারভিউ দিতে এসে পরিচিত ‘কুদ্দুস’ এর দেখা পেল। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ঘটনাক্রমে তারা দুজনেই ওয়েটিং রুমে অপেক্ষারত। প্রথমে ইন্টারভিউ রুমে কুদ্দুস……… %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রশ্ন ১: মিস্টার কুদ্দুস, বাংলাদেশ স্বাধীন হয়েছিল কখন বলতে পারেন ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            কুদ্দুস: স্যার, হওয়ার কথা ছিল ১৯৫২ সালে, কিন্তূ হয়েছে ১৯৭১ সালে। ‘ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রশ্ন ২: বাংলাদেশের বুদ্ধিজীবির নাম বলুন ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            কুদ্দুস: অনেকেই তো আছেন, নিদ্রিষ্ট করে কার নাম বলবো স্যার ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রশ্ন ৩: ঢাকা শহরে যানজটের কারণ কি বলে আপনি মনে করেন ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            কুদ্দুস: এটাতো স্যার গবেষণার বিষয়। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            কুদ্দুস ইন্টারভিউ শেষে চলে যাবার সময় মফিজ জানতে চাইলো কি কি প্রশ্ন করা হয়েছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            কুদ্দুস অন্য কোথাও যাবে তাই তিনটা প্রশ্নের উওর মফিজকে বলে তাড়াতাড়ি চলে গেল। প্রশ্ন গুলো বলা হলো না। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এবার ইন্টারভিউ রুমে মফিজ……… %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রশ্ন ১: মিষ্টার মফিজ, আপনার জন্ম কত সালে ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মফিজ: হওয়ার কথা ছিল ১৯৫২ সালে, কিন্তূ হয়েছি ১৯৭১ সালে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রশ্ন ২: (প্রশ্নকর্তা অবাক হয়ে জিজ্ঞেস করলো) আপনার পিতার নাম কি ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মফিজ: অনেকেই তো আছেন, নিদ্রিষ্ট করে কার নাম বলবো স্যার ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            প্রশ্ন ৩: (প্রশ্নকর্তা রেগে) আপনার মাথা ঠিক আছে ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মফিজ: এটাতো স্যার গবেষণার বিষয়।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>১৩</id>
        <title>আমার বাবার</title>
        <content>শিক্ষক : চরিত্র বানতে চাও তো এখন থেকে সমস্ত মহিলাদের মা বলে ডাকা শুরু কর। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছাত্র : তাতে আমার চরিত্র তো ঠিক থাকবে কিন্তু আমার বাবার চরিত্র ?????</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>১৪</id>
        <title> শিক্ষক</title>
        <content>শিক্ষক: মলি, বলো তো তাকে কি বলে যে ব্যক্তি শুধুই কথা বলতে থাকে যখন কেউই তার কথার দিকে মনোযোগ না দেয়? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মলি: শিক্ষক।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>১৫</id>
        <title>ভবিষ্যত কালে</title>
        <content>শিক্ষক: “I killed a person” এটিকে ভবিষ্যত কালে রূপান্তরিত করো তো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছাত্র: ভবিষ্যত কালে হবে “You will go to jail”।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>১৬</id>
        <title>খালি চোখে দেখতে পারবেন না</title>
        <content>শিক্ষক : তোকে তো ব্যাকটেরিয়ার চিত্র আঁকতে বলেছিলাম। তুই তো দিলি সাদা কাগজ। কেন? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছাত্র : স্যার, আমি তো ব্যাকটেরিয়ার চিত্র এঁকেছি। কিন’ আপনি তো তা খালি চোখে দেখতে পারবেন না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>১৭</id>
        <title>কাঠবিড়ালি আছে কি না।’</title>
        <content>বনের রাজা টারজান তিরিশ বছর ধরে জঙ্গলে বাস করছে, সেখানে নানারকম পশুপাখি থাকলেও কোন মানুষ নেই। উদ্ভাবনী মস্তিষ্কের অধিকারী টারজান তাই বিভিন্ন গাছের গায়ে ফুটো করে নিয়েছে, প্রথম রিপুকে মোকাবেলা করার জন্যে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            মহিলা সাংবাদিক জেন একদিন জঙ্গলে গিয়ে দেখলো, টারজান মহা উল্লাসে একটি গাছের সাথে প্রেম করে চলছে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এই দৃশ্য দেখে জেন খানিকটা ভালোবাসা, খানিকটা অনুকম্পা বোধ করলো টারজানের জন্যে, সে জামাকাপড় খুলে আড়াল ছেড়ে বেরিয়ে এসে টারজানের উদ্দেশ্যে নিজেকে নিবেদন করলো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            টারজান তখন গাছ ফেলে ছুটে এসে জেনকে অবাক চোখে কিছুক্ষণ দেখলো, তারপর জেনের পেটে কষে একটা লাথি মারলো। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            পেট চেপে ধরে মাটিতে লুটিয়ে পড়লো জেন। ‘জংলি ভূত, আমি তোমাকে প্রেম নিবেদন করলাম, আর তুমি কি না আমাকে লাথি মারলে?’ চেঁচিয়ে উঠলো সে। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            টারজান এগিয়ে এসে জেনকে জাপটে ধরে বললো, ‘সবসময় চেক করে দেখি, কাঠবিড়ালি আছে কি না।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>১৮</id>
        <title>নেপেলিয়েন সম্রাট হয়ে বসেছিলেন</title>
        <content>একটা ছেলে বড্ড পড়া চুরি করত । ক্লাস টিচার একদিন অতিষ্ট হয়ে তাকে বলল দাঁড়াও %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ছেলেটি দাঁড়িয়ে গেল %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            তোমার বয়স কত ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বার বছর। %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            বার বছর ? তোমার লজ্জা করা উচিত । কারন এ বয়সে নেপেলিয়ন অত্যন্ত কৃতিত্বের সাথে ক্লাশ ফোর পাশ করেছেন ।  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            এ কথা শুনে ছেলেটি চট করে বললো তাহলে আপনার তো লজ্জা করা  উচিত যে আপনার মত বয়সে নেপেলিয়েন সম্রাট হয়ে বসেছিলেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>১৯</id>
        <title>দিদিমনিকে চুমু দিয়েছেন</title>
        <content>স্কুল ইসপেক্টর এক শিক্ষাথীকে বললেন আচ্ছা আপনি ছেলেদের অবজারভেশান সন্বন্ধে তামিল দেন তো? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            - জি হ্যাঁ %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            - দেখি ছেলেদের একটু পরীক্ষা করে ।আচ্ছা ছেলেরা তোমরা চোখ বন্ধ করত। তারপর ইনসপেক্টর মুখে একটু শব্দ করে এবং বললেন আচ্ছা ছোকরা বলত আমি কি করলাম %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            একটা ছেলে পেছন থেকে মুখ জবাড়িয়ে বলে ওঠে আপনি দিদিমনিকে চুমু দিয়েছেন</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>২০</id>
        <title>পয়সা থেকে টাকা</title>
        <content>ছেলে : বাবা আমার ধারণা, কাল থেকে আমরা অনেক বড়লোক হয়ে যাব । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বাবা : কীভাবে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ছেলে : আগামীকাল আমাদের অংকের স্যার, কীভাবে পয়সাকে টাকা বানাতে হয় তা শেখাবে ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>২১</id>
        <title>ভবিষ্যত কাল</title>
        <content>শিক্ষক : ‘আমি একজন মানুষকে খুন করেছি’- এই বাক্যটাকে ভবিষ্যত কালে রূপান্তর করো তো । %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ছাত্র : ‘আপনি শীঘ্রই জেলে যাবেন ‘ ।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>২২</id>
        <title>রাজমুকুট</title>
        <content>শিক্ষক : রাণী এলিজাবেথকে কোথায় রাজমুকুট পড়িয়ে দেওয়া হয়েছিলো? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ছাত্র : মাথায় স্যার।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>২৩</id>
        <title>গরু রচনা</title>
        <content>শিক্ষকঃ কিরে কামাল, তোর আর তুহিনের গরুর রচনা হুবহু এক রকম হলো কী করে? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            কামালঃ স্যার আমরা দুজনে একই গরু দেখে লিখেছি যে !</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>২৪</id>
        <title>উকিল বাবা</title>
        <content>শিক্ষক বললেন, লেখাপড়ায় তুমি বেজায় খারাপ করছো, কাল তোমার বাবাকে স্কুলে আসতে বলবে, তার সাথে পরামর্শ করতে হবে | %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            : কিন্তু তার জন্য যে ফি লাগবে স্যার | %%%newline%%% 
            : ফি ! কিসের জন্য? %%%newline%%% 
            : আমার বাবাযে উকিল | ফি ছাড়া পরামর্শ করেন না |</content>
    </jokes>


    <jokes category="studyjokes">
        <id>২৫</id>
        <title>রচনা: ছাত্রজীবন</title>
        <content>স্কুলে বার্ষিক পরীক্ষা আরম্ভ হলো। পরীক্ষার হলে এক ছাত্রী জোরে জোরে কাঁদছে। %%%newline%%% 
            শিক্ষকঃ তুমি কাঁদছ কেন? %%%newline%%% 
            ছাত্রীঃ আমার রচনা কমন পড়েনি। %%%newline%%% 
            শিক্ষকঃ কেন? কী এসেছে? %%%newline%%% 
            ছাত্রীঃ এসেছে ‘ছাত্রজীবন’। স্যার, আমি তো ছাত্রী। ‘ছাত্রজীবন’ লিখব কীভাবে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>২৬</id>
        <title>পরীক্ষার হল থেকে</title>
        <content>পরীক্ষা শুরুর ১৫ মিনিট পর দরজায় মেহেদীকে দেখে স্যার বললেন, ১০ মিনিটের পর এলে কাউকে হলে ঢুকতে দেওয়া যাবে না। অনেক কাকুতি-মিনতির পর সে শেষ চেষ্টা হিসেবে বলল, ‘বাসা থেকে বেরোতে গিয়ে সিঁড়িতে আছাড় খেয়ে গড়াতে গড়াতে নিচে পড়ে গিয়েছিলাম স্যার।’ %%%newline%%%  %%%newline%%%  কৈফিয়ত শুনে স্যার আরও রেগে গিয়ে বললেন, ‘দোতলার সিঁড়ি থেকে গড়িয়ে নিচে নামতে তোমার ১৫ মিনিট লাগল? বাজে বকার জায়গা পাও না?’</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>২৭</id>
        <title>মুখস্থ</title>
        <content>ম্যাডাম বলেছে, প্রতিটি প্রশ্নের উত্তর মুখস্থ করতে হবে। সৌরভ করছেও তা। সে বাসায় শিখেছে, আমাদের দেশের কয়েকটি ফলের নাম-আম, জাম, কাঁঠাল, লিচু, বরই প্রভৃতি। পরীক্ষায় প্রশ্ন এল, দেশের পাঁচটি ফলের নাম লেখো। সৌরভ হিসাব করে দেখল, ও শিখেছে ছয়টি ফলের নাম আর লিখতে হবে পাঁচটির নাম। তারপর সৌরভ লিখল-আমাদের দেশের পাঁচটি ফলের নাম হলোঃ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ১· আম, ২· জাম, ৩· কাঁঠাল, ৪· লিচু, ৫· প্রভৃতি!</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>২৮</id>
        <title>বিভ্রাট</title>
        <content>পরীক্ষার কেন্দ্রে অপেক্ষমাণ এক শিক্ষার্থীর মা গল্প করছেন, ‘মেয়ে তো আমার একদমই পড়ে না। তার পরও কত ভালো রেজাল্ট করে। আজ ইংরেজি দ্বিতীয় পত্র পরীক্ষা, অথচ কাল রাত ১০টা বাজতেই ঘুমিয়ে পড়ল।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মেয়ে পরীক্ষার হল থেকে বাইরে এসে মাকে তাগাদা দিল, ‘চলো মা।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘এই আরেকটু গল্প করি তোমার আন্টির সঙ্গে।’ মা বলেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            ‘না, না।’ উত্তর দেয় মেয়েটি, ‘কাল রাত জেগে পড়েছি। এখন গিয়ে একটু ঘুমাব।’ মায়ের মুখ ততক্ষণে পাংশু!</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>২৯</id>
        <title>পরীক্ষার হল থেকে</title>
        <content>জগন্নাথ কলেজের বেঞ্চগুলোর অবস্থা ভীষণ খারাপ, একেবারে নড়বড়ে। আমার পেছনের বেঞ্চে বসেছিল তুষার। পাশের ছেলেটার সঙ্গে তার গত দুই পরীক্ষা ধরেই রেষারেষি চলছিল। পরীক্ষা শুরুর কিছুক্ষণ পর তুষার ইচ্ছা করেই নড়বড়ে বেঞ্চটা আরও বেশি করে নাড়াচ্ছিল। ছেলেটা কয়েকবার বলার পরও না থামাতে সে দাঁড়িয়ে স্যারকে বলল,  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ‘স্যার, ও আমাকে ডিস্টার্ব করছে।’  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্যার একটা কাঠের চেয়ারে বসে ঢুলছিলেন। তিনি এদিকে তাকিয়ে বললেন, ‘কীভাবে?’  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ‘ও বারবার বেঞ্চ নাড়াচ্ছে।’  %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            স্যার তখন তুষারের দিকে তাকিয়ে বললেন, তুমি এদিকে আসো, আমার চেয়ারটা একটু নাড়াইয়া দাও, আরাম করি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৩০</id>
        <title>পরীক্ষার হল থেকে</title>
        <content>পরীক্ষার হল থেকে এক ছেলে স্যারের অনুমতি নিয়ে টয়লেটে গেল। টয়লেটে আগেই একটা বই রাখা ছিল, প্রশ্নের উত্তর বের করে পড়ে আসতে আসতে অনেকক্ষণ দেরি হয়ে গেল। ফিরে আসতেই স্যার কষে ধমক লাগালেন। %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            -কী ব্যাপার, টয়লেট থেকে আসতে এতক্ষণ লাগল কেন? আর কেউ যাবে না নাকি? %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            -না স্যার, ওরা ভালো করেই পড়াশোনা করে এসেছে।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৩১</id>
        <title>খাতা না, ওকেই দেখছি</title>
        <content>চার ঘণ্টার পরীক্ষা। তিন ঘণ্টা প্রায় শেষ। পাশে বসা মেয়েটির দিকে আমি বারবার তাকাচ্ছি। ম্যাডাম সেটি দেখে বললেন, ‘তুমি ওর খাতা দেখছ কেন?’ আমি বললাম, ‘ম্যাডাম, খাতা না, আমি ওকেই দেখছি।’ ম্যাডাম মেয়েটিকে উঠিয়ে একটি ছেলেকে বসালেন। ছেলেটি বিপুল বিক্রমে লিখছে। আমি ছেলেটির খাতার দিকে নজর দিলাম। এবার ম্যাডাম বললেন, ‘এই, তুমি ওর দিকে তাকাচ্ছ কেন?’ একটু হেসে জবাব দিলাম, ‘ম্যাডাম, ভাববেন না যে আমি ছেলেটিকে দেখছি, আমি দেখছি তার খাতা।’ %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            বলা বাহুল্য, ম্যাডাম এরপর আমাকে অন্য সিটে বদলি করে দিলেন।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৩২</id>
        <title>শুধু একটা ভুল</title>
        <content>বাবা: খোকা, পরীক্ষা কেমন দিলি? %%%newline%%% 
            ছেলে: শুধু একটা উত্তর ভুল হয়েছে। %%%newline%%% 
            বাবা: বাহ্! বাকিগুলো সঠিক হয়েছে? %%%newline%%% 
            ছেলে: না, বাকি গুলোতে লিখতেই পারিনি।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৩৩</id>
        <title>পরীক্ষার চাপ</title>
        <content>ছেলের দু’দিন পর পরীক্ষা। অথচ পড়াশোনার নাম গন্ধ নেই। সারাদিন টইটই করে ঘুরে বেড়ায়। মা, ব্যাপারটা দেখে- %%%newline%%%  %%%newline%%% 
            মাঃ হাবলু, তোর না দু’দিন পরে পরীক্ষা! পড়াশোনা করছিস্‌ না যে! %%%newline%%% 
            হাবলুঃ মা পরীক্ষার এত চাপ- পড়ার সময়ই পাচ্ছি না!!</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৩৪</id>
        <title>অংকের টিউটর</title>
        <content>বাবাঃ আজ স্কুলের টিচার কী বললেন? %%%newline%%% 
            ছেলেঃ বলেন তোমার জন্য একজন ভালো অংকের টিউটর রাখতে। %%%newline%%% 
            বাবাঃ মানে? %%%newline%%% 
            ছেলেঃ মানে তুমি হোমওয়ার্কের যে অংকগুলো করে দিয়েছিলে সব ভুল ছিল।</content>
    </jokes>

    <jokes category="studyjokes">
        <id>৩৫</id>
        <title>নকল</title>
        <content>স্কুল পড়ুয়া দুই বন্ধুর পরীক্ষার শেষে স্কুল মাঠে দেখা- %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ১ম বন্ধুঃ কী রে দোস্ত, পরীক্ষা কেমন হলো ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২য় বন্ধুঃ পরীক্ষা ভাল হয়নি রে দোস্ত ! তবে ৫ নম্বর নিশ্চিত পাবো । %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ১ম বন্ধুঃ কীভাবে ? %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ২য় বন্ধুঃ পরিস্কার পরিচ্ছন্নতার জন্য ছিল ৫ নম্বর ! তাই আমি পরীক্ষার খাতায় কলমের একটা আচড়ও দেইনি ! তাই ৫ নম্বর নিশ্চিত পাবো । %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            ১ম বন্ধু :- হায়! সর্বনাশ হয়েছে- আমি ও তো তোর মতো পরীক্ষার খাতায় কলমের একটা আচড়ও দেইনি ! %%%newline%%%  %%%newline%%% 

            আমাদের দুই জনের খাতাই একই রকম দেখলে- টিচার মনে করবে না যে আমরা দুজনে নকল করেছি!</content>
    </jokes>


</jokesstore>